<book key="guiapadr" title="Una guía para los padres">
<part key="ugppport" title="Portada">
<chapter key="ugpppres" title="Presentacion">
Una guía para los padres
Publicado por La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días Salt Lake City, Utah
Derechos reservados © 1988 por la Corporación del Presidente de La Iglesia de Jesucristo de las Santos de los Últimos Días
A Parent's Guide
Translated into Spanish 1987
SPANISH
4 02311 25002 8
31125 002
</chapter>
<chapter key="ugppindi" title="Indice">
Índice

Introducción. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1
1. Las expresiones de intimidad y los propósitos de las familias terrenales . . . . . . . . . . . . . . 5
2. Principios para la educación de los hijos. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12
3. La instrucción de los infantes: Desde el nacimiento hasta aproximadamente los tres años de edad. . . 21
4. La instrucción de los niños: Desde los cuatro hasta los once años. . . . . . . . . . . . . . . . . . 26
5. La instrucción de los adolescentes: Desde los doce hasta los dieciocho años. . . . . . . . . . . . . 39
6. La intimidad entre adultos: El cortejo y el matrimonio . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50
[Usted puede mejorar su habilidad de enseñarles si ora constantemente y es considerado, amoroso y constante. Además, debe sentirse motivado y tener una actitud positiva para enseñarles a "andar rectamente delante del Señor" (D. y C. 68:28).]
</chapter>
<chapter key="ugppintr" title="Introduccion">
Introducción

El Señor le ha dado a usted, en su calidad de padre, la responsabilidad primordial de enseñar a sus hijos. Aunque esta sea una gran responsabilidad, es también un privilegio divino el que se le confié el cuidado de los hijos de nuestro Padre Celestial. Uno de los conceptos más importantes que el Señor espera que les enseñe a sus hijos es el del significado y uso correctos de las relaciones físicas e íntimas entre un hombre y una mujer. Esta guía se ha preparado con la finalidad de ayudarle a instruir a sus hijos en lo que concierne a la intimidad física y a prepararlos para seguir el plan del Señor al expresar sus sentimientos íntimos.
La palabra intimidad, tal como se usa en esta publicación, no se limita únicamente a la intimidad de las relaciones físicas. Quizás el comunicar las experiencias y los deseos espirituales sea la expresión más sublime de la intimidad. El objetivo es que toda intimidad se lleve a cabo con rectitud. Aquellas expresiones que ocurren fuera del ámbito de la rectitud revelan más bien lujuria e injusto dominio, y no una verdadera expresión de amor, como la que enseñó el Salvador cuando dijo: "Un mandamiento nuevo os doy: Que os améis unos a otros; como yo os he amado, que también os améis unos a otros" Juan 13:34). Nadie puede deducir que tal afirmación incluya alguna forma de injusticia.
Al usar esta guía, recuerde que las relaciones licitas permiten que exista la verdadera intimidad, mientras que la iniquidad engendra desconfianza, inseguridad y la perdida de la fe de sus participantes. Cuando en esta guía se utilice el término "intimidad física", se estará haciendo referencia a las relaciones que generalmente incluyen cierta forma de contacto físico entre las personas; no siempre se referirá a la relación sexual. El tomar se de la mano o la tierna caricia de un padre a un hijo pueden comunicar una comprensión de naturaleza pro fundamente intima, la cual transmite un sentimiento sincero de amor y dedicación entre ambos. La expresión de dichos sentimientos no solo no requiere una participación de tipo sexual para darle autenticidad al mensaje de amor que se desea transmitir, sino que, de haberla, ese mensaje quedaría completamente destruido. La verdadera intimidad requiere un dominio de los sentimientos y pensamientos lascivos. La participación sexual fuera de las relaciones matrimoniales licitas destruye la con fianza y la garantía de fidelidad entre una pareja casada. Tales relaciones, fuera de la santidad del matrimonio, destruyen la facultad de la persona de reconocer la verdadera intimidad y la confianza en las relaciones interpersonales. Los convenios del matrimonio, sean es tos seglares o eclesiásticos, pierden su eficacia cuando uno de los cónyuges viola la confianza del otro mediante actos adúlteros de cualquier índole.
La intimidad se relaciona directamente con el nivel de confianza que existe entre dos personas o dentro de una familia. Para que su relación sea única y valedera, es importante que existan asuntos confidenciales entre marido y mujer. Cuando se abusa de esa confianza, los cónyuges se sienten traicionados y lo que anteriormente era algo intimo se ha convertido en algo común. La intimidad entre ellos quizás sufra a consecuencia de ello. Esto resulta particularmente cierto cuando uno de los cónyuges divulga a otra persona ajena información acerca de sus relaciones físicas con su consorte.
Es en el seno de la familia donde comienza la prepa ración para mantener un nivel adecuado de confianza en el matrimonio, ya que es allí donde el pequeño aprende a tratar "en privado" los asuntos familiares en vez de tratarlos con sus amigos o vecinos. Hay situaciones que ocurren entre los miembros de la familia que no se comentan con personas fuera del círculo familiar. Lo que se dice en confianza en el hogar y se guarda en común crea un lazo de amor que fomenta una mayor unidad y engendra mayor lealtad entre los miembros de la familia.
Esta guía complementa la información contenida en el Manual de sugerencias para la noche de hogar (PBHT5197SP) y le brinda la siguiente información:
1. Principios básicos con relación a los propósitos de las familias y a la educación de los hijos (capítulos 1 y 2).
2. Sugerencias en cuanto a la manera de enseñar a los hijos, durante todas las fases de su niñez y adolescencia, lo que es la intimidad (capítulos 3 al 6).
Primeramente, estudie los capítulos 1 y 2 para aprender los principios que sirven de base para los capítulos subsiguientes. El capítulo 3 explica las formas en que usted les puede enseñar a los niños pequeños a entender) sentirse bien acerca de su papel individual como niño o niña. El capítulo 4 explica cómo les puede dar a los niños de cuatro a once años la información física y espiritual necesaria para que comprendan lo que es la intimidad entre los seres humanos. El capítulo 5 sugiere formas en que les puede ayudar a las adolescentes a entender el porqué de su creciente atracción hacia el sexo opuesto y proceder correctamente. El capítulo 6 explica la manera de ayudar a las jóvenes mayores a hacer del cortejo una experiencia valiosa ya prepararlos para la intimidad del matrimonio.
Esta guía se ha escrito para el uso de todos los padres, sean cuales fueren sus circunstancias particulares. Si su caso particular es el de padre o madre solo, los obstáculos a las que tiene que hacer frente en la crianza y enseñanza de sus hijos son mayores. La Iglesia y los miembros, es decir, los obispos, miembros de los quórumes del sacerdocio, y obreras de las Mujeres Jóvenes y de la Sociedad de Socorro, están dispuestos a presentarle toda la ayuda necesaria. Pero, aun así, nadie puede reemplazarlo a usted en la educación de sus hijos. Esta guía le permitirá, en la mayoría de los casos, cumplir mejor con su responsabilidad de enseñarles acerca del plan del Señor con respecto a las experiencias de intimidad entre los humanos.
A medida que estudie y aplique las verdades contenidas en esta guía, no se desanime si sus hijos no responden de la forma en que usted quisiera. No se desaliente si tropieza con obstáculos al tratar de ayudarles a aplicar estos principios. La perfección no se alcanza de un solo golpe. Muchos padres a veces se desilusionan durante los años de crecimiento de los hijos, pero tome en cuenta que usted puede mejorar su habilidad de enseñarles si ora constantemente y es considerado, amoroso y constante. Además, debe sentirse motivado y tener una actitud positiva para enseñarles a "andar rectamente delante del Señor" (D. y C. 68:28). Sea justo consigo mismo, conforme se esfuerce, junta con sus hijos, para alcanzar la perfección, aun cuando en ocasiones no llegue al nivel deseado. El Señor le bendecirá a usted con paz y sabiduría mientras les ayuda a vivir principios correctos.
[Recuerde que usted no esta tan solo cuidando de sus hijos hasta que se independicen, sino que está instruyendo a hijos infinitamente caros para Dios, a fin de que algún día sean dignos de recibir todo lo que Él tiene.]
</chapter>
</part>
<part key="ugpplecc" title="Lecciones">
<chapter key="ugppcp01" title="1. Las expresiones de intimidad y los propósitos de las familias terrenales">
1. Las expresiones de intimidad y los propósitos de las familias terrenales

La intimidad no sucede en un vado, aislada de cualquier otra relación humana, de valores, o de la percepción que tengamos de nosotros mismos y de las demás. Constituye solamente una parte, aunque en verdad una parte muy importante, de nuestra relación con las demás. Para comprender correctamente lo que es la intimidad, debemos comprender la naturaleza correcta de la familia y de nuestras relaciones con otras personas, así como los valores éticos que influyen en esas relaciones. Debemos comprender el verdadero papel que desempeñamos con relación a las demás. El instruir a nuestros hijos sobre la intimidad entre seres humanos es sola mente una de las muchas formas en que les ayudamos a prepararse para la vida eterna. La responsabilidad que tenemos para con ellos en este aspecto es de suma importancia.
Este capítulo le permitirá repasar y comprender mejor las objetivos eternos y supremos para las cuales está criando a sus hijos y explicará el papel que desempeña en dichos objetivos la enseñanza de la naturaleza de las relaciones íntimas entre los humanos.

Una familia terrenal es la preparación para una familia eterna
La obra y la gloria de nuestro Padre Celestial es "llevar a cabo la inmortalidad y la vida eterna" de sus hijos (véase Moisés 1:39). Al explicar el glorioso potencial de cada uno de sus hijos, dijo que, si cumplen con todo lo que Él les requiere, "pasaran por los ángeles y los dioses que están allí, a su exaltación y gloria en todas las cosas, según lo que ha sido sellado sobre su cabeza, y esta gloria será una plenitud y continuación de las simientes por siempre jamás" (D. y C. 132:19). En otras palabras, si somos fieles y sinceros en todas las cosas, podremos llegar a ser como Dios el Padre y vivir para siempre dentro de la unidad familiar, trabajando como Él lo hace para bendecir y exaltar a nuestros hijos.
Dicha comprensión de los propósitos de Dios y de nuestro potencial representa una gran bendición para usted a medida que cría a su familia terrenal. Toda lo que haga dentro del seno familiar aquí sobre la tierra debe prepararlos tanto a usted como a sus hijos para asemejarse a nuestro Padre Celestial y para vivir en familias eternas y saber guiarlas. Recuerde que usted no esta tan sólo cuidando de sus hijos hasta que se independicen, sino que está instruyendo a hijos infinitamente caros para Dios, a fin de que algún día sean dignos de recibir todo lo que Él tiene.
La relación más amplia y general que tenemos mutuamente es como hermanos. En este papel no sólo nos relacionamos con los demás hijos de nuestros padres terrenales, sino también con todos los demás hijos de nuestro Padre Celestial. Somos hermanos de todos. También nos relacionamos con los demás en las papeles más restringidos y complejos dentro de nuestra familia terrenal: como hermano o hermana, como hijo o hija, como padre o madre, o como marido o mujer.
En nuestro esfuerzo por encajar adecuadamente en estos papeles, tenemos modelos perfectos: Dios el Padre y su amado Hijo, Jesucristo. Ya que uno de los propósitos primordiales de nuestra existencia terrenal es llegar a ser como nuestro Padre Celestial al seguir el ejemplo y las enseñanzas de su Hijo Jesucristo, y ya que, en la vida eterna, en la presencia del Padre, viviremos en unidades familiares, la meta suprema del hombre o del niño es llegar a ser un esposo y padre eficaz, y la meta suprema de la mujer o de la niña es llegar a ser una esposa y madre eficaz.
Alcanzamos estas metas cuando seguimos el modelo establecido por nuestro Padre Celestial y nuestro Salvador. ¿Cómo cumplen ellos con estos papeles? ¿Cómo actúan en sus tratos hacia nosotros? Muchos pasajes de las Escrituras describen sus hechos y actitudes hacia nosotros, pero pocos son tan expresivos como los siguientes: "Porque, he aquí, esta es mi obra y mi gloria: Llevar a cabo la inmortalidad y la vida eterna del hombre" (Moisés 1:39); y "Nadie tiene mayor amor que este, que uno ponga su vida por sus amigos" Juan 15:13). Ellos nos aman y desean ayudarnos a ser dignos de regresar a vivir en su presencia y ser capaces de sentir todo el gozo que ellos experimentan. Ellos hacen todo lo posible por llevarlo a cabo; prueba de ello es el gran sufrimiento y sacrificio de la Expiación.
Cuan diferente es su actitud de la de Satanás, quien le dijo al Padre: "Dame, pues, tu honra" (Moisés 4:1), y quien se rebeló contra Dios y pretendió destruir el albedrio del hombre, y todo ello para su propio beneficio. ''Y porque había caído del cielo, y llegado a ser miserable para siempre, procuró igualmente la miseria de todo el género humano" (2 Nefi 2:18). La forma en que Satanás trata de hacernos desdichados es tentarnos a ser como el, o sea, egoístas y egocéntricos, interesados solamente en nuestro propio beneficio, tal como tentó a Caín (véase Moisés 5:29-33).
La filosofía del mundo sigue a Satanás: "Haz lo que te plazca". "¿Que gano yo?" "Si crees que está bien, está bien". "Si se siente bien, hazlo". Como resultado de esta manera de pensar, las personas se alejan de Dios y se centran en sí mismas, haciendo exactamente lo que Satanás mismo quiso hacer: ponerse como jueces de lo que está bien y de lo que está mal y adjudicarse todo el honor y la gloria. Ven a otras personas más que todo como un medio para obtener ganancia y placer personales, acabando siempre en la desdicha, porque lo opuesto de ello, la felicidad, es el resultado de llegar a ser semejantes a Dios, no a Satanás.
El papel del adversario era totalmente opuesto al del Salvador. Jesus dijo que haría todo lo que fuese requerido para redimir a la humanidad, sin buscar ningún honor para sí mismo (véase Moisés 4:2); lo hizo porque nos amaba. Se ofreció a sí mismo como sacrificio sin esperar o desear nada para sí mismo; lo hizo porque amaba al Padre.
Cristo, como Salvador nuestro, dio el ejemplo perfecto del amor filial. Él nos insta a ser justos. Todo lo que hace y ha hecho tiene la finalidad de ayudarnos a alcanzar la inmortalidad y la vida eterna. Él lo sacrificó todo para ayudarnos a alcanzar esa meta; sabía que para lograrlo tendría que soportar el incomprensible sufrimiento de la Expiación, pero se ofreció voluntaria y amorosamente, sin desear poder ni la admiración de los hombres.
Si hemos de emular el amor de Cristo, debemos tener el mismo objetivo: "Hago lo que hago porque te amo, no porque tenga en mente ningún propósito egoísta ni porque ansié recibir reconocimiento por ello. Hago lo que es mejor para ti en un sentido eterno, siguiendo el criterio de lo que te ayudara a regresar a la presencia de nuestro Padre Celestial ". Si todos cumplimos con nuestros papeles teniendo presente ese concepto, los cumpliremos con rectitud, lo que resultara en un amor incondicional mutuo que nos ayudara a lograr la inmortalidad y la vida eterna.
Su meta suprema, en lo que respecta a su familia, debe ser preparar a sus hijos e hijas para que sean dignos de recibir las grandes bendiciones que el Señor les ha prometido si son obedientes y fieles. Una de las responsabilidades más serias que una persona puede adquirir es la de preparar a un hijo para esas posibilidades eternas.

Los hijos son hermanos espirituales encomendados a su cuidado
Cuando el Señor le preguntó a Caín: "¿Dónde está Abel, tu hermano?", aquel le respondió: "¿Soy yo el guarda de mi hermano?" La respuesta, para nosotros, debe ser un rotundo "Si". ¿De qué manera somos el guarda de nuestro hermano? Mediante nuestra determinación de motivarlo a hacer el bien, de ayudarle a alcanzar el gozo eterno en el reino de nuestro Padre.
Al enseñar y educar a sus hijos, medite sobre la relación que tuvo con ellos en la vida premortal. Allí todos éramos hermanos, hijos del mismo Padre, miembros de la misma familia. Recuerde el ejemplo de Cristo cuando trate con sus hijos. Siempre tenga presente que estos espíritus son en realidad sus hermanos y que tiene la responsabilidad de ayudarles a llegar a ser como nuestro Padre Celestial. Usted es el guarda de sus hermanos y tiene responsabilidades especiales hacia aquellos que son sus hijos; por lo tanto, debe tener la determinación de motivarlos a ser rectos.

Maneras de preparar a sus hijos para que logren la vida eterna
Si su meta dentro de la familia terrenal es ayudar a sus hijos a asemejarse a su Padre Celestial y ayudarles a ser dignos de ser padres y madres eternos, ¿qué puede hacer para alcanzar esa meta? Obviamente es mucho lo que se debe hacer, pero existen tres conceptos muy importantes que se relacionan particularmente con el hecho de proveerles a sus hijos una perspectiva eterna del papel que desempeñan las expresiones de intimidad entre los seres humanos:
1. Por medio del ejemplo y el precepto, enseñe a sus hijos lo que es un padre recto.
2. Enseñe a sus hijos los papeles que Dios ha ordena do para el hombre y la mujer en esta vida y durante la eternidad.
3. Enseñe a sus hijos a utilizar el poder de la procreación en la forma prescrita por Dios para que puedan formar familias rectas aquí en la tierra y ser dignos de guiar a sus familias en la eternidad.

Enseñe a los hijos lo que es un padre recto
Por medio de su ejemplo y sus enseñanzas, debe asegurarse de que sus hijos comprendan lo que es y lo que hace un padre recto. A medida que usted obedece los mandamientos del Señor y le sirve a Él y a su familia, les ayuda a sus hijos a prepararse para cumplir con su papel como padres y madres en la eternidad.
Nuestro papel como padres es semejante al de nuestro Padre Celestial: ayudar a los hijos a alcanzar la inmortalidad y la vida eterna. No importa si la familia goza de la estructura ideal de contar con ambos, el padre y la madre, o si temporariamente está incompleta, contando solamente con uno de los padres; el objetivo sigue siendo el mismo. Es más, los hijos tienen un papel similar: ellos honran a sus padres y les instan a ser rectos porque les aman. En todos los papeles que desempeñemos, deberán ser constantes la expresión del amor sincero y el deseo de ayudar a los demás a alcanzar la inmortalidad y la vida eterna.
La responsabilidad más fundamental que usted tiene como padre recto es la de crear condiciones y circunstancias, oportunidades y privilegios que contribuirán al éxito espiritual de sus hijos. Esto, naturalmente, es lo que Dios hace por sus hijos. Sus enseñanzas, conducta y actividades -de hecho, todo lo que haga- deben brindarles a sus hijos las bendiciones de la rectitud. El Señor con frecuencia dice: "Si hacéis lo que os pido, os bendeciré". (Véase D. y C. 82:10; 130:20-21; Mosíah 2:22.)
En su calidad de padre recto, usted también proteger a sus hijos contra el adversario: contra la falsedad y el pecado. Lo hace cuando les enseña las doctrinas del Señor y les inculca la fe en El y la confianza en que sus mandamientos son correctos. Lo hace también mediante su rectitud. Los hijos tienden a hacer lo que han visto hacer a sus padres. El ejemplo de un padre recto se convierte en una de las protecciones más grandes contra el adversario. El profeta Nefi dijo que "quienes escucharan la palabra de Dios y se asientan a ella, no perecerían jamás; ni los vencerían las tentaciones ni los ardientes dardos del adversario para cegarlos y llevarlos hasta la destrucción" (1 Nefi 15:24).
Cuando usted les enseña a sus hijos la palabra de Dios, les está ofreciendo una protección espiritual que perdurara toda su vida; les está proporcionando verdades mediante las cuales podrán juzgar sus propios hechos. El conocer la verdad le permite tanto al padre como al hijo comunicarse con mayor eficacia. El conocimiento de la verdad elimina la incertidumbre al tomar alguna decisión. Solamente se puede hacer una verdadera elección cuando se conoce la verdad, porque de otra manera, simplemente se estará adivinando el curso que se deba seguir.
El padre recto imparte y explica las leyes del Señor a sus hijos. Mediante el estudio devoto de las Escrituras y los escritos de los profetas vivientes, usted puede llegar a conocer y comprender las leyes de Dios. El acudir al Señor en oración le permitirá llegar a saber cómo comunicar al corazón de sus hijos la veracidad de las leyes del Señor. Es por medio de la oración que tanto el padre como el hijo se comunican con nuestro Padre Celestial, y si el padre se esfuerza por estudiar y orar, será probable que aplique correctamente las leyes del Señor. Los padres deben hacer todo lo posible por asegurarse de que lo que requieren de sus hijos vaya de acuerdo con las leyes de Dios. Si hacen todo en el hogar a la manera del Señor, es muy probable que sus hijos emulen su rectitud.
El Señor dijo: "Si hay padres que tienen hijos en Sión o en cualquiera de sus estacas organizadas, y no les enseñan a comprender la doctrina del arrepentimiento, de la fe en Cristo, el Hijo del Dios viviente, del bautismo y del don del Espíritu Santo por la imposición de manos, al llegar a la edad de ocho años, el pecado será sobre la cabeza de los padres" (D. y C. 68:25).
No sólo debe impartir a sus hijos la ley del Señor, sino también debe ayudarles a mantenerse en el camino correcto. El aconsejarles con amor cuando vea que se están alejando de las leyes del Señor les ayudara a ejercer más sabiamente su libre albedrio. El uso del libre albedrio va ligado a las consecuencias de nuestras decisiones. El corregir a un hijo - "reprendiendo en la ocasión con severidad, cuando lo induzca el Espíritu Santo" (D. y C. 121:43) y después demostrarle mayor amor- es una excelente oportunidad de enseñar el gran principio del arrepentimiento. Cuando él comprende el proceso del arrepentimiento, aumenta su aprecio por Cristo y nace en él la conciencia de la justicia y la misericordia de Dios. Esa comprensión les ayuda también a los padres a esforzarse por juzgar las acciones de sus hijos con justicia y equidad, lo cual no sólo significa enseñar la ley y reprender cuando ella se quebrante, Sino ofrecer misericordia y perdón cuando sus hijos se arrepientan y se esfuercen por mejorar.
En todo sentido, trate de vivir lo más cristianamente posible. Viva de la misma forma en que espera que vivan sus hijos.

Enseñe a los hijos los papeles eternos del hombre y de la mujer
El presidente Spencer W. Kimball dijo: "[El papel del hombre y de la mujer] difieren. Esas diferencias son eternas: a la mujer se le ha dado la enorme responsabilidad de la maternidad y el compañerismo, y al hombre la enorme responsabilidad de la paternidad y el sacerdocio; pero, en el Señor, ni el hombre es sin la mujer, ni la mujer sin el hombre (véase 1 Cor. 11:11)" ("Vuestro papel como mujeres justas", Liahona, enero de 1980, pág. 168).
El presidente Kimball también explicó: "Desde el principio, el Señor organizó el programa general con un padre que procrea, provee, ama y dirige, y una madre que concibe, cría, alimenta y educa. El Señor pudo haber organizado de otra manera, pero escogió una unidad cuya responsabilidad y asociación tuvieran un propósito definido" (citado de un discurso pronunciado por David B. Haight, "Matrimonio y divorcio", Liahona, julio de 1984, pág. 16).
Aunque muchas de las responsabilidades de los hombres y las mujeres son iguales, el Señor ha asignado a sus hijos varones la responsabilidad de poseer el sacerdocio, de proveer para su familia y de presidirla en rectitud. El Señor ha asignado a sus hijas la responsabilidad de participar en la creación de cuerpos terrenales para Sus hijos espirituales, de nutrir y cuidar a esos hijos, y de apoyar a su esposo y recibir su guía.
Ayude a sus pequeños a comprender que el ser hombre o mujer es parte de un modelo de vida establecido y aprobado por su Creador eterno. Para enseñar a sus hijos a sentirse orgullosos de ser varones o mujeres, usted debe sentirse seguro y feliz con su propio papel como hombre o mujer y demostrar amor por su cónyuge. Al relacionarse con padres que se sienten cómodos en ese aspecto, el hijo aprende que el hombre y la mujer sienten un afecto natural y complementario el uno para el otro y que cada padre contribuye en formas singulares a la comodidad y seguridad del otro. El niño aprende que tanto la masculinidad como la femineidad tienen valor y se siente feliz y está conforme por ser lo que es. Las siguientes ideas quizás le ayuden a comprender las responsabilidades tan importantes que el Señor ha impuesto sobre sus hijos varones. Les ha dado el sacerdocio, el cual es el poder que se da a los hombres para actuar en Su nombre, pero dicho poder no se les concede solamente para darles autoridad; por el contrario, el Señor aclara que "ningún poder o influencia se puede ni se debe mantener en virtud del sacerdocio, sino por la persuasión, por longanimidad, benignidad, mansedumbre y por amor sincero" (D. y C. 121:41). El propósito de tener el sacerdocio en el hogar es introducir los poderes del cielo en la vida de los miembros de la familia. Mediante su sacerdocio, el padre puede recibir revelación, inspiración y comprensión a favor de su familia; puede efectuar ordenanzas sagradas para su familia y lograr que reciban bendiciones que no recibirían si el no poseyera el sacerdocio.
El Señor también les ha dado a sus hijos varones la responsabilidad de proveer lo necesario para su familia. El padre es responsable de dar a su familia albergue, ropa, alimentos y todo lo indispensable para su comodidad física; además, debe ofrecer compasión, consejo, guía, consuelo y medios para que cada uno desarrolle su potencial.
El padre también debe presidir a su familia, o sea, asumir la responsabilidad por las consecuencias y producto final. El padre no sólo toma las riendas, sino que es responsable del bienestar de su familia y acepta dicha responsabilidad voluntaria y gustosamente.
El Señor les ha concedido a sus hijas responsabilidades igualmente importantes. La misión más sublime de la mujer es proveer tabernáculos terrenales para los hijos espirituales de Dios, y después educarlos y ser una bendición para ellos a fin de que regresen a la presencia de su Padre Celestial. Ella también puede recibir inspiración y mayor entendimiento en bien de la familia. Durante su embarazo, nutre al niño con su propio cuerpo, sacrificando su propia comodidad, y en algunos casos aun su salud o su vida, para dar vida a otro ser. El hecho de que un sin número de mujeres haya hecho ese sacrificio no disminuye el amor sincero que toda mujer de muestra cuando está dispuesta a convertirse en madre. Durante el desarrollo del niño, nace entre madre e hijo un sentimiento amoroso, consolador y compasivo que no existe en ningún otro lado. La criatura es literalmente carne de su carne, y el afecto natural que existe entre un creador y su creación se manifiesta en su suprema expresión terrenal entre una madre y un hijo.

Enseñe a los hijos el uso correcto de los poderes procreativos
La relación entre un hombre y una mujer es tan importante que nuestro Padre Celestial dispuso que Adán y Eva estuvieran juntos como marido y mujer. Después de darles el mandamiento de obedecerle, les mandó que fructificaran, se multiplicaran y llenaran la tierra (véase Génesis 1:28). Les dio la responsabilidad de dar a luz hijos, de cuidarlos y de enseñarles el plan de salvación.
Ese gran mandamiento se aplica igualmente a todos los padres de hoy como se aplicó a Adán y a Eva. El guardar ese mandamiento es esencial para el plan de salvación, mediante el cual todos los hijos e hijas de Dios pueden regresar a su presencia y recibir la bendición de la vida eterna. Por lo tanto, el uso correcto del poder que toda persona tiene de crear vida es vital para el cumplimiento del plan del Señor. Desde los comienzos de la vida familiar sobre la tierra, uno de los principales objetivos de Satanás ha sido el hacer que los hombres y las mujeres abusen de ese poder creador; desea persuadirles a mancillarse durante esta probación terrenal para que no puedan magnificar plenamente su papel principal de marido y mujer, padre y madre. Si él puede persuadir a los hijos de usted a usar incorrectamente sus poderes procreativos, quizás tenga éxito en impedir que lleguen a ser todo lo que Dios tiene planeado para ellos.
El Señor dio a los padres la responsabilidad de enseñar a sus hijos a comprender el uso correcto de los poderes procreativos, responsabilidad que no se puede transferir a nadie más. Estos poderes deben usarse solamente dentro de los confines sagrados de las relaciones licitas matrimoniales. En calidad de padre, usted puede ayudar a sus hijos a percibir sus poderes procreativos como algo puro, casto y divino, en vez de que los perciban desde el punto de vista estrictamente físico y mundano.
Usted mejor que nadie puede enseñar a sus hijos que en la intimidad conyugal deben imperar actitudes rectas entre las dos partes. La intimidad más sagrada debe compartirse en una relación caracterizada por un amor sincero. Si realmente amamos a los demás y deseamos que reciban gozo eterno -si somos el guarda de nuestro hermano-, las relaciones íntimas entre marido y mujer nos elevaran en vez de degradarnos. La inmoralidad, que se deriva del deseo de placeres egoístas, será inconcebible en nuestro seno. La lujuria es egoísta y, por lo tanto, conduce al hombre y a la mujer, al hermano y a la hermana, hacia una asociación ilícita y perversa. La lascivia entorpece los sentidos e insta a las personas a cometer actos cada vez más depravados con el fin de experimentar placer. Los hombres y mujeres lujuriosos, sean o no casados, se preocupan de la gratificación egoísta mental o física de sus apetitos sin sentir el gozo del afecto natural. Por otra parte, la conducta virtuosa no rechaza el sentimiento y el gozo de los sentidos físicos, sino que brinda un deleite pleno y satisfactorio de ellos. El amor genuino -el amor sincero- nos conduce a relaciones licitas y rectas, a relaciones compasivas, pero castas, fuera del matrimonio, y a una sana intimidad dentro del matrimonio dentro de los límites establecidos por el Señor.
Es necesario comprender tres principios del evangelio antes de que, como personas, podamos superar los efectos de nuestra naturaleza caída en la mortalidad. Primera, vivimos en un estado caído y, por motivo de la carne, estamos sujetos a las tentaciones de la auto gratificación, el egoísmo y el orgullo. Segundo, todos dependemos del Salvador y de su sacrificio expiatorio para ser redimidos de nuestro estado caído. Nadie puede superar totalmente los efectos del ambiente que le rodea a me nos que dependa del Salvador. Tercero, podemos superar los efectos de la Caída mediante las ordenanzas del evangelio y el renacimiento espiritual. Cuando una persona recibe el Espíritu Santo y va en pos de los dones espirituales, su naturaleza se torna más cristiana: bondadosa, pura de corazón, humilde y caritativa.
Seleccione cuidadosamente libros referentes a las relaciones íntimas entre humanos cuando usted les enseñe o permita que otros les enseñen a sus hijos en cuanto a ese tema. Gran parte de las publicaciones actuales sobre el tema tiende a recalcar los temas de la conducta sexual en sí y a desatender las consecuencias sociales y espirituales de la conducta indebida. A menos que la información sobre las relaciones humanas se apegue a la palabra revelada del Señor, estará incompleta y será sensual y diabólica en su contenido y propósito.
Al buscar conocimiento acerca de la intimidad humana, guíese por el decimotercer Articulo de Fe:
"Creemos en ser honrados, verídicos, castos, benevolentes, virtuosos y en hacer bien a todos los hombres; en verdad, podemos decir que seguimos la admonición de Pablo: Todo lo creemos, todo lo esperamos; hemos sufrido muchas cosas, y esperamos poder sufrir todas las cosas. Si hay algo virtuoso, o bello, o de buena reputación, o digno de alabanza, a esto aspiramos."
En secciones posteriores de esta guía encontrara in formación específica que puede utilizar con sus hijos durante cada etapa de su desarrollo.

Conclusión
En su calidad de padre o madre, a usted se le ha dado la tremenda responsabilidad de enseñar a sus hijos a cumplir fielmente con el papel de padres y madres eternos que el Señor ha prometido a los que son fieles. Recuerde siempre que sus hijos son sus hermanos también; son hijos espirituales de nuestro Padre Celestial que han sido encomendados a su cuidado.
Enséñeles, mediante el ejemplo y el precepto, lo que es un padre recto; enséñeles a valorar y comprender su papel eterno como hombres y mujeres y enséñeles a usar sus poderes procreativos dentro de los confines establecidos por el Señor.
Enseñe a sus hijos que se nos han dado poderes procreativos maravillosos. Podemos seguir el sendero de Satanás y usarlos únicamente para nuestro propio placer, y así segar una cosecha de desdicha, tanto nuestra como de las demás. Pero si comprendemos nuestros papeles divinos, comprenderemos que esos poderes nos proporcionaran un gozo genuino solamente si se utilizan para cumplir con los propósitos de Dios y de la manera prescrita por El.

[La unidad entre marido y mujer es la base que las lleva a sentirse uno, como el Señor dijo en D. y C. 38:27.]
</chapter>
<chapter key="ugppcp02" title="2. Principios para la educación de los hijos">
2. Principios para la educación de los hijos

Al instruir a sus hijos acerca de las expresiones intimas de afecto entre los seres humanos, recuerde los siguientes principios para un aprendizaje más eficaz:
1. Los dos cónyuges tienen la responsabilidad de enseñar a los hijos.
2. Eduque a sus hijos por medio del ejemplo.
3. Sea constante en su manera de ser.
4. Aconseje a sus hijos.
5. Juzgue con rectitud a sus hijos.
6. Proporcione un ambiente emocional positivo en el hogar.
7. Lleve a cabo la noche de hogar con regularidad.
8. Exprese sus pensamientos y sentimientos a sus hijos.
9. Salga de la rutina.
10. Exprese su amor a sus hijos con regularidad y frecuencia.
Puede usar estos principios en todos sus esfuerzos por instruir a sus hijos en el hogar. Téngalos presentes, especialmente al hablarles de las expresiones intimas de afecto entre los seres humanos.

La responsabilidad de enseñar a sus hijos corresponde al padre y a la madre
La responsabilidad de cuidar e instruir a los hijos corresponde a ambos cónyuges. Esto es de primordial importancia en lo que respecta a instruir a los hijos sobre las expresiones intimas de afecto. Juntas los padres de ben pedir y recibir inspiración para la familia, para establecer reglas, supervisar las tareas de los hijos, crear oportunidades de aprendizaje para cada uno de ellos y para disciplinarlos. Cuando usted y su cónyuge concuerdan en todo lo posible, mostrando respeto mutuo, el gobierno de la familia adquiere más constancia y estabilidad. La unidad entre marido y mujer es la base que los lleva a sentirse uno, como el Señor dijo en D. y C. 38:27.
Un padre solo o una madre sola puede enseñar en forma eficaz y amorosa a sus hijos, aunque es mas difícil, pero esos padres necesitan ayuda. La organización de la Iglesia existe para aunar los esfuerzos fraternales de los miembros con el fin de fortalecernos mutuamente, a la vez de ayudar en la educación de los niños y ser un ejemplo para ellos. Cuando uno de nosotros se debilita a causa de un fracaso matrimonial o por el fallecimiento del cónyuge, podemos esperar, por derecho de nuestros convenios eternos, que la Iglesia del Salvador, por medio del afecto natural de nuestros hermanos, nos ayude (véase D. y C. 83).
Pero, aun así, nadie puede tomar el lugar de los padres. La madre preside en la ausencia del esposo; cuando eso sucede, ella es la cabeza de la familia y debe hacer todo lo posible por honrar su papel como madre y cabeza del hogar y cumplir con su responsabilidad de enseñar a sus hijos. Una madre en estas circunstancias puede esperar que el obispo, los miembros de los quórumes y grupos del Sacerdocio de Melquisedec y del Sacerdocio Aarónico, así como aquellos que trabajan en la Primaria, las Mujeres Jóvenes y la Sociedad de Socorro, le ayuden y apoyen.
Los matrimonios y los padres solos, sean estos mujeres u hombres, deben considerar la organización de la Iglesia, así como a sus miembros como recursos para enseñar principios correctos, normas de conducta y buenas relaciones a sus hijos. La Iglesia es tan sólo una extensión de la familia; está organizada por nuestro Padre Celestial y está compuesta por nuestros hermanos terrenales. Su propósito primordial es exaltar a las familias y al hombre.

Enseñe por medio del ejemplo
El presidente Brigham Young dijo: "Los padres nunca deben constreñir a sus hijos, sino guiarlos, dándoles conocimiento conforme sus mentes estén preparadas para recibirlo. En ocasiones quizás sea necesario reprenderlos, pero los padres deben gobernar a sus hijos más bien con fe que con el palo, guiándoles bondadosamente, por medio del buen ejemplo, hacia toda verdad y santidad" (Discourses of Brigham Young, compilado por John A. Widtsoe, Salt Lake City, Deseret Book Co., 1941, pág. 208).
La conducta que una persona haya aprendido por medio del ejemplo durante sus años formativos ejercerá una poderosa influencia en el comportamiento que observara durante el resto de su vida. Los padres tienen el poder de colocar a los hijos en una senda que probablemente influya en ellos durante cada etapa subsiguiente de su desarrollo. Mediante su libre albedrio, los hijos podrán mas adelante modificar las consecuencias de un ejemplo bueno o malo, pero en la mayoría de los casos responderán de acuerdo con el ejemplo que observaron en su hogar.
El Salvador testificó en cuanto al ejemplo más sublime:
"No puede el Hijo hacer nada por sí mismo, sino lo que ve hacer al Padre; porque todo lo que el Padre hace, también lo hace el Hijo igualmente.
"Porque el Padre ama al Hijo, y le muestra todas las cosas que él hace; y mayores obras que estas le mostrara, de modo que vosotros os maravilléis" (Juan 5:19-20).
Trate de usar el poder del buen ejemplo hasta el máximo de sus posibilidades.

Sea constante en su manera de ser
Las Escrituras nos dicen que Dios "es el mismo... ayer, hoy y para siempre (D. y C. 20:12). La verdad inmutable de nuestro Padre Celestial tanto en palabra como en hechos permitió que el Salvador confiara en las enseñanzas de su Padre y se entregara a la voluntad de Él. En forma similar, será más probable que nuestros hijos crean en nuestras enseñanzas y sigan nuestro ejemplo si nos esforzamos por ser constantes.
Nadie es perfecto. Todos intentamos reaccionar con calma cuando alguien tira un vaso de leche, saca una mala calificación en la escuela o llega tarde a casa des pues de una fiesta. Sin embargo, a veces nos alteramos. Pero existe un antídoto confiable a nuestra inmadurez al tratar con hijos inmaduros, y es el esforzarnos por ser constantes en responder correctamente. Si con un espíritu de amor podemos estar dispuestos a hacer el bien, tarde o temprano llegaremos a reducir al mínimo los efectos de nuestras debilidades.
La constancia es más valiosa que el comportamiento exagerado de cualquier tipo. No podemos esperar que con expresiones exageradas de amor podamos moderar los efectos del enojo desenfrenado. Esfuércese constantemente por contener las emociones negativas.
En uno de tantos casos, un padre reacciono con ira ante las malas notas escolares de su hija. La preocupación que sentía por su futuro obstaculizo la resolución que había tornado de razonar con ella. En medio del problema, intercambiaron palabras ásperas y concluyeron ofendidos. Después de calmarse, el padre fue al lado de su hija, la abrazo y le dijo que la quería y que su explosión había sido a causa de la preocupación y no por la falta de amor. Ambos derramaron lágrimas y sintieron que el lazo que existía entre ellos se fortaleció aún más. Durante los meses subsiguientes, el padre constantemente se esforzó por expresar su amor a su hija y ella mejoro en su rendimiento escolar, hasta llegar a convertirse en una alumna excelente.
Aunque ese padre aun no era perfecto en dar el buen ejemplo, si era constante en expresar su amor. No cabe duda de que sus hijos serán aún más bendecidos conforme el aprenda a permanecer calmado con mayor frecuencia.

Aconseje a sus hijos
Aconsejar a los hijos significa escucharlos, darles consejos y educarlos. Esto es muy importante, porque con forme ellos vayan madurando, las palabras que usted pronuncie llegaran a ser casi tan importantes como su propio ejemplo. Al dar a sus hijos instrucciones y consejos orales o escritos, puede prepararlos para ejercer sabiamente su libre albedrio, dar respuesta a sus preguntas y ayudarles a comprender lo que ven en el mundo. En un concilio, los participantes analizan, escuchan y meditan, esforzándose por llegar a un acuerdo justo. En el gran concilio celestial, se nos informó con respecto a los detalles del plan eterno. Sabemos que las palabras de nuestro Padre Celestial y del Salvador son la verdad expresada con bondad y amor eterno. Los padres terrenales deben seguir este ejemplo y aconsejar (exhortar, enseñar) a sus hijos al sentarse juntos en consejo familiar (meditar, escuchar, analizar). Es inconcebible dar consejos en forma grosera o áspera, aunque en ocasiones se debe ser firme y determinante al tratar con hijos rebeldes.
A veces los consejos se imparten sin escuchar la opinión de los hijos. En muchas ocasiones se precisa un intercambio de información y de sentimientos en un concilio. Ahí podemos considerar juntas un asunto; to dos deben sentirse libres de hablar sin temor y sin sentir que tienen que estar de acuerdo para ser aceptados. El consejo que da un padre a un hijo es más eficaz si se imparte después de escuchar al hijo expresar su punto de vista en un concilio familiar.
El siguiente relato ilustra la forma en que un padre puede escuchar y comprender a un hijo:
- Regresaste tarde de la escuela -dijo el padre de Juan-. Ya estaba preocupado.
- Estaba en la casa de Beto; no estábamos haciendo nada importante -contestó Juan.
Pero más tarde preguntó:
- Papa, ¿porque hay personas que se quitan la ropa para que les tomen fotografías?
- Eso es algo que yo también siempre me he preguntado, Juan. ¿Tenía Beto algunas de esas fotografías en su casa?
- Si, y me dio unas. Están en mi dormitorio.
- ¿Que sentiste cuando estabas sentado con tus amigos viendo fotografías de personas desnudas? ¿Te pareció que estaba bien hacerlo? - le preguntó su padre.
- Sabia que no estaba bien, papa, pero no sabía cómo levantarme y salir. Tenía miedo de que los otros chicos pensaran que era un tonto.
- Así que seguiste viendo las fotografías porque sentías curiosidad, y además no querías que los demás se rieran de ti.
- Así es, papa.
- Me siento orgulloso de ti por saber que lo que hacías estaba mal.
- Las personas de las fotografías también estaban haciendo otras cosas -agregó Juan.
- ¿Quieres decirme más sobre el asunto? Tal vez pueda ayudarte a entender, ya que quiero que sepas lo que pienso sobre esa clase de cosas. A mi manera de ver, las personas que toman esas fotografías y las que posan para ellas están hacienda alga sumamente malo; convierten sus cuerpos en algo perverso; nuestros cuerpos son algo bueno porque son semejantes al de nuestro Padre Celestial.
El padre de Juan tuvo la oportunidad de explicarle sus creencias y los efectos perniciosos de la pornografía. El y Juan también hablaron de la manera de resolver situaciones similares en lo futuro y lo que este debía hacer para arrepentirse. Juan necesitaba sentir que había pagado el precio necesario para aliviar su sentimiento de culpabilidad. Decidió quemar las fotografías y ayunar y orar con sus padres al día siguiente.
Después, el padre de Juan le dijo:
- Me alegro de que hayas tenido la confianza de venir a hablar conmigo. Sé que no fue fácil y me siento orgulloso de ti.
El papa de Juan no reaccionó con asombro ni indignación cuando Juan le explicó lo que había sucedido, ni tampoco avergonzó a su hijo. No comenzó inmediatamente a darle consejos, sino que lo motivó a hablar libremente sobre sus impresiones e inquietudes, y después aprovechó la oportunidad para explicarle sus propias opiniones en cuanto a sus valores morales. También lo elogió por saber distinguir el bien del mal. Se sentó a conversar con su hijo, de modo que este se sintió libre de expresarse. Entonces el padre pudo aconsejarlo sin que su hijo se pusiera a la defensiva.
Nuestros hijos son responsables de su propio comportamiento. Deles la oportunidad de entablar una conversación con usted, no importa su estilo informal y espontaneo. Deles consejos claros para guiarlos y permítales poner en practica esos consejos. Elias deben sentir la responsabilidad de tomar decisiones y, a veces, el dolor del error.

Juzgue con rectitud
Cuando Jesucristo se apareció ante los nefitas, el Padre se expresó con respecto a su Hijo de la manera en que muchos quisiéramos que se expresaran de nosotros: "He aquí a mi Hijo Amado, en quien me complazco, en quien he glorificado mi nombre" (3 Nefi 11:7).
El papel que usted tiene como padre requiere que juzgue a sus hijos y los corrija cuando sea necesario. Algunos de los informes que le darán sobre ellos trataran de fracasos, no de éxitos, y es allí donde debe ser más como Cristo. No debe justificar el problema o pecado ni disminuir su importancia, sino reaccionar con interés y franqueza, dando los pasos prácticos que servirán para corregir el error o ayudar a su hijo a arrepentirse del pecado. En el caso que se relató anteriormente, el padre de Juan comprendió que su hijo tenía que arrepentirse y pagar el precio correspondiente por participar en ese acto indecoroso. Lo juzgó con rectitud y lo aconsejó de una manera directa y franca; al mismo tiempo le demostró un gran amor por medio del cual su hijo se sintió perdonado. No lo juzgó por motivos egoístas ni vengativos, sino debido a un sincero deseo de ayudar a Juan a ser digno de regresar a la presencia de su Padre Celestial.
Un matrimonio debe compartir los deberes familiares sin criticarse mutuamente. Ambos padres deben enseñar y aconsejar a sus hijos; sin embargo, es el cabeza de familia el que preside y a quien corresponde emitir juicios.
"No hay autoridad mayor en los asuntos relacionados con la organización familiar, y especialmente cuando preside esta organización uno que posee el sacerdocio mayor, que la del padre... El orden patriarcal es de origen divino y continuara por tiempo y por la eternidad... Este orden patriarcal tiene su divino espíritu y propósito, y los que lo desprecian por este o aquel pretexto no están de conformidad con el espíritu de las leyes de Dios cual fueron dispuestas para ser reconocidas en el hogar" (Joseph F. Smith, Doctrina del Evangelio, Salt Lake City, Deseret Book Co., 1978, págs. 280-281).
Mediante el ejemplo constante y amoroso del Salvador y el consejo de su esposa, el padre ha de impartir y recibir consejo de sus hijos al reunirse en un concilio familiar. En toda situación ha de juzgar con misericordia. Usted podrá corregir mejor a sus hijos si les enseña que ciertos actos acarrean ciertas consecuencias y que tienen que hacerse responsables de sus hechos. Consideremos ahora el caso de unos padres que ayudaron a su hija a comprender este hecho.
Por varios años su hija adolescente había tenido dificultades con la dentadura: muchas caries y otros problemas similares. Tanto su familia como el dentista le ayudaron a comprender que la causa de sus problemas era que, por naturaleza, sus dientes no eran demasiado fuertes. Los padres conversaron con ella sobre la situación económica de la familia y le hicieron comprender que sus gastos dentales representaban una carga considerable para el presupuesto familiar. Con el tiempo, el inmaduro resentimiento que tenía contra los dentistas, contra su familia y contra su débil herencia dental dio lugar a un sentido de responsabilidad de su parte. Consciente de ello, dio comienzo a un serio programa de higiene; se preocupó por cepillarse y usar hilo dental después de cada comida y eliminar de su dieta cierta cantidad de azúcar. Un año más tarde se le encontró solo una pequeña caries, lo cual representó una gran mejoría. Pero las consecuencias se pudieron apreciar en otros aspectos más: Había aumentado su autorrespeto, era más saludable y sabia, en vista de la evidencia tan innegable, que ciertas leyes, cuando se obedecen, traen bendiciones.
Recuerde que usted y su cónyuge deben estar unidos al juzgar a sus hijos.

Proporcione un ambiente emocional positivo
El ambiente emocional del hogar establece o un clima propicio o uno perjudicial para el aprendizaje. En este contexto, el ambiente se refiere al "clima que se espera encontrar en cierto lugar". ¿Cómo está el "clima" en su hogar? ¿Es cálido, cómodo, seguro; o hay demasiados truenos, relámpagos y fríos? Algunas veces, de una atmósfera de tensión y ansiedad puede surgir un momento propicio para la enseñanza, pero los momentos que más se prestan para la instrucción son aquellos en que existen el amor, la paz y el respeto mutuo.

Lleve a cabo la noche de hogar con regularidad
El ambiente emocional de su hogar mejora si se efectúa con regularidad la noche de hogar. Una de las maneras más eficaces en que usted puede instruir a sus hijos es mediante la presentación de una noche de hogar bien preparada y amena. El presidente Harold B. Lee explicó lo siguiente al respecto:
"Cada vez se hace más evidente, queridos hermanos, que el hogar y la familia son la clave del futuro de la Iglesia. El niño que no recibe amor, que no conoce la disciplina, el trabajo ni la responsabilidad, con frecuencia cederá ante los suplentes satánicos de la felicidad: las drogas, la experimentación sexual y la rebeldía, sea esta intelectual o relacionada con la conducta. Nuestros redoblados esfuerzos en lo que respecta a la noche de hogar, que tanto hemos insistido en que lleven a cabo, y para la cual hemos proporcionado mochas ayudas y materia les, tienen por objeto hacerlos merecedores de las gran des promesas dadas a los que hacen uso de esas oportunidades. No hay mejor lugar que el hogar para aprender acerca del matrimonio, el amor y el sexo, ya que es allí donde estos aspectos se pueden combinar correctamente dentro de la santidad del matrimonio en el templo. Tampoco hay mejor lugar para enfrentar las dudas de nuestros jóvenes que donde hay amor: el hogar. ¡Por medio del amor nuestros jóvenes pueden sentirse libres de escuchar a aquellos en quienes saben que pueden confiar!...
"Por más importantes que sean nuestros muchos pro gramas y esfuerzos en lo que respecta a la organización, estos no deben suplantar el hogar sino apoyarlo." (Discurso pronunciado en el seminario para Representantes Regionales, 1° de octubre de 1970.)
El manual de sugerencias para la noche de hogar y la revista Liahona contienen bosquejos para las lecciones, materiales de consulta y un sinfín de sugerencias más para llevar a cabo las noches de hogar. Claro está que las Escrituras son los materiales de consulta más importantes que existen. Elabore un plan para usarlas y estudiarlas.
El tiempo que la familia pasa junta durante las actividades de la noche de hogar es algo precioso; no permita que otras personas, actividades o distracciones interfieran con él.

Exprese sus pensamientos y sentimientos
Durante su ministerio mortal, el Salvador demostró la importancia de rendirle a su Padre Celestial un informe constante de sus actos, con honradez y humildad. Podemos suponer que nuestro Padre Celestial esperaba que lo hiciera en forma completa y sin temor, y su gran amor alimentaba esa actitud. Usted debe esforzarse por que su relación con sus hijos fomente esa misma seguridad, y que ellos le busquen con confianza y sean honrados al hacerle partícipe de sus actitudes e inquietudes.
Los niños, al igual que los adultos, necesitan dar a conocer sus actividades a otros. Les gusta hablar de sus éxitos, pero también necesitan el consuelo de poder confiar sus fracasos a una persona que los comprenda. Es imposible sobrestimar las bendiciones que recibe el niño que de alguna manera puede conversar sincera mente con unos padres que demuestran interés, paciencia y aceptación. Si usted les niega esa oportunidad a sus hijos, tal vez se alejen y dejen de comunicarse con usted.
También debe expresarles a sus hijos sus pensamientos y sentimientos. Necesita, por ejemplo, dar más de sí mismo en alguna de las siguientes formas:
1. Exprese las razones por las que hace las cosas. Algún día sus hijos serán padres. Ayúdeles a comprender porque toma ciertas decisiones, porque actúa de cierta manera y lo que siente en cuanto a su papel de padre.
2. Hable de las metas que usted y su cónyuge tienen para ellos y para la familia. Si sus hijos conocen esas metas, podrán comprender mejor sus intenciones e interpretar correctamente sus hechos.
3. Exprese sus valores éticos. Podría decir lo siguiente: "Lo más importante en mi vida es mi familia y el evangelio, y es eso lo que me motiva a levantarme cada mañana con el deseo de esforzarme al máximo en lo que hago".
4. Relate algunas experiencias de su vida y la historia de ella; relate anécdotas relacionadas con el comienzo de la familia, el trabajo, los amigos, los llamamientos en la Iglesia, acontecimientos interesantes y experiencias espirituales, Lleve un diario personal que le permita informar de sus hechos e ideas a su posteridad.
5. Exprese formalmente su testimonio durante la no che de hogar o el domingo de ayuno, e informal mente, durante momentos propicios para el aprendizaje.
6. Relate cuentos o anécdotas divertidas. Disfrute del tiempo que pasa cada día con su familia.
7. Comparta con ellos su tiempo y actividades, incluso momentos privados, vacaciones, viajes de pesca, pasatiempos, campamentos, deportes, juegos de mesa, música y actividades relativas al arte. A medida que comparta su tiempo mediante estas y otras actividades, creara una fuerte unidad, fomentara la comunicación eficaz y ayudara a sus hijos a observar la relación que existe entre lo que hace y lo que dice.

Salga de la rutina
Los padres necesitan tomar un descanso de vez en cuando. Ya que el ser padres requiere tanto tiempo y energía, ustedes y sus hijos se beneficiarán si salen de la rutina con cierta regularidad. Podrán sentirse más capaces de enseñar si de vez en cuando se toman el tiempo necesario para renovarse. Las salidas del padre y la madre solos, previo arreglo de enviar a los hijos a pasar el fin de semana con parientes o amigos, los momentos de soledad que cada miembro de la familia pase leyendo un libro, disfrutando de un pasatiempo o realizando alguna tarea casera, y cualquier otra forma de diversión son sumamente importantes para mantener la perspectiva correcta y el equilibrio emocional. Necesitan tiempo para estar solos, aunque se espera que inviertan la mayo r parte en su familia. En algunas ocasiones, aun el Salvador se alejó de las presiones de servir a la gente.

Exprese su amor
El amor es la motivación más poderosa en la enseñanza de los valores básicos del evangelio. En 1 Juan 4:19 leemos: "Nosotros le amamos a él, porque él nos amó primero". Esta afirmación fundamental debe guiarle en las relaciones con sus hijos. Ellos precisan saber que usted les ama, y en reciprocidad ellos le amaran porque lo saben o (en algunos casos tristes) porque tienen la esperanza de que les ame.
A veces es preciso expresar su amor de una manera firme y severa; no obstante, si se asegura de que ellos sepan que les ama, generalmente aceptaran la guía y las enseñanzas que reciban aun después de haberlos re prendido. El Señor dijo:
"Ningún poder o influencia se puede ni se debe mantener en virtud del sacerdocio, sino por la persuasión, por longanimidad, benignidad, mansedumbre y por amor sincero;
"por bondad y por conocimiento puro, lo cual ennoblecerá grandemente el alma sin hipocresía y sin malicia; "reprendiendo en la ocasión con severidad, cuando lo induzca el Espíritu Santo; y entonces demostrando mayor amor hacia el que has reprendido, no sea que te considere su enemigo;
"para que sepa que tu fidelidad es más fuerte que los lazos de la muerte." (D. y C. 121:41-44.)
Todos los padres saben que deben enseñar a sus hijos con amor; no obstante, no todos lo saben expresar muy bien. Algunos padres se sienten avergonzados o sencilla mente nunca mencionan el tema. ¿Cómo expresan el amor mutuo en su familia? ¿Saben todos que se les ama y demuestran su amor por los demás? ¿Le es posible expresar su amor en forma espontánea? El siguiente ejemplo muestra lo que puede suceder si los padres no demuestran su amor por sus hijos con frecuencia y regularidad:
Una jovencita de diecisiete años que había estado participando en relaciones inmorales con un muchacho explicó que nunca había sentido el amor de su madre. Cuando comenzó a salir con jóvenes, dijo: "Cada vez que iba a algún lugar, ella me interrogaba como si pensara que yo era inmoral, lo cual no me gustaba y era causa de que riñéramos. Después me sentía tan enojada contra ella que no me importaban más mis actos. Ella sospechaba siempre de mí, así que mejor tome la decisión de vivir de acuerdo con sus sospechas".
Esta jovencita no puede justificar su pecado; siempre ha tenido su libre albedrio y decidió ser inmoral. Pero, ¿Que habría sucedido si su madre le hubiera expresado su amor y le hubiera besado cuando estaba para salir en una de sus actividades con los jóvenes, y si al regresar la hubiera invitado a contarle sus experiencias en forma privada y respetuosa? Si los padres demuestran y expresan su amor e imparten información correcta sin sermonear ni parecer disco rayado, es más factible que los hijos escuchen y reciban una influencia positiva.

Conclusión
El impartir una enseñanza eficaz dentro de la familia está totalmente dentro de la capacidad de todos los padres dedicados, aunque no sea la garantía de que los hijos sean perfectos. Como padres, mantengan presentes dos hechos: Esfuércense constantemente para alcanzar la perfección en sus actos de amor, comprensión, instrucción y buen ejemplo; y después, no se desprecien a sí mismos si, a pesar de todos sus esfuerzos, uno de sus hijos decide elegir el camino incorrecto.
Los hijos tienen su propio albedrio. Los mejores padres de todos los tiempos no han podido negar el albedrio personal de sus hijos, ni en el cielo ni en la tierra. Lucifer eligió rebelarse; Caín, Laman y Lemuel rechaza ron las enseñanzas de sus padres. Otros, como Alma y los hijos de Mosíah, se rebelaron por un tiempo, causando gran dolor a sus padres. Aunque quizás logremos fácilmente el éxito con uno de nuestros hijos, tal vez luchemos desesperadamente con otro, aun brindándole el mismo esfuerzo y amor. No debemos desanimarnos ni darnos por vencidos con un hijo que toma decisiones equivocadas, sino continuar esforzándonos y no perder las esperanzas. Los padres también se equivocan; podemos estar seguros de que en ocasiones cometeremos errores, pero si así sucede, ya sea debido a nuestra falta
de conocimiento o a nuestras debilidades pecaminosas, hay un remedio. Podemos influir en nuestros hijos a través de toda la vida. Muchos padres han experimentado una dulce reconciliación con sus hijos adultos.
Esfuércese lo más que pueda y continúe haciéndolo. Pese a su terrible angustia, el padre Adán y la madre Eva no desfallecieron por el horrible comportamiento de Caín, ni tampoco se dieron por vencidos al ver, en el curso de los cientos de años que vivieron, a las muchos otros de sus hijos que lo siguieron. Se regocijaron en la bondad de sus hijos e hijas virtuosos, y trabajaron incesantemente con las que se tornaron carnales, sensuales y diabólicos.
La mayoría de los padres tienen éxito al enseñar a sus hijos principios correctos, y la mayoría de los hijos tienen éxito al aplicar correctamente esos principios y vivir vidas felices, satisfactorias y honorables. Usted también puede esperar lograr el éxito con su familia.
Los padres sinceros conocen el valor incalculable de la redención de nuestro Salvador y dependen de ese amor perfecta y redentor que El selló mediante su sacrificio expiatorio. No hay mayor amor que el que tiene El por notros y por su Padre. A medida que usted se esfuerce por emular los métodos de nuestro Padre Celestial y nuestro amado Redentor, verdadera y eficaz mente enseñara principios correctos en su familia.

[Una de sus metas más importantes es ayudarle a su hijo a comprender que es hijo o hija de Dios.]
</chapter>
<chapter key="ugppcp03" title="3. La instrucción de los infantes: Desde el nacimiento hasta aproximadamente los tres años de edad">
3. La instrucción de los infantes: Desde el nacimiento hasta aproximadamente los tres años de edad

Durante la etapa que va desde el nacimiento hasta aproximadamente los tres años de edad, el niño adquiere conciencia de la diferencia de sexo: de ser niño o niña. Al leer este capítulo, recuerde que una de sus metas más importantes es ayudarle a su hijo a comprender que es hijo o hija de Dios. Es por motivo de la creación divina que las criaturas tienen el privilegio de ser varones o mujeres. Ayúdeles a sentir que cualquiera que sea su sexo, son sumamente valiosos. Enséñeles que su papel especifico influirá en sus metas de llegar a ser buenos padres o madres. La identificación temprana del sexo del niño elimina su incertidumbre con respecto a su autoestima y le brinda seguridad con relación a su futuro.
Esta sección también podrá ayudarle a establecer cimientos firmes que sirvan de base a sus hijos para desarrollar sus expresiones intimas afectivas. Las relaciones que usted entable con sus hijos durante sus primeros años tendrán una gran influencia en la forma en que ellos se sientan más adelante con respecto a sus propias relaciones con los demás. Durante la etapa de la infancia, usted puede enseñarles el valor de amar y de ser amados, y también debe tener mucho cuidado de reaccionar correctamente cuando ellos descubran y exploren sus propios cuerpos.

Ayude a sus hijos a comprender y aceptar su sexo
Desde sus comienzos, el sexo influye en la vida del niño conforme aprende su papel especifico de varón o mujer. Los niños aprenden los diversos papeles relacionados con su sexo, y aunque estos tienen importancia eterna, el aprenderlos es una tarea sencilla a menos que se nos haga daño. Es preciso que el niño comprenda que se le acepta como tal; por lo tanto, se debe hacer una clara distinción entre el ser varón o mujer y el sentirse bien con respecto al sexo que se tiene.
Usted tiene el poder y la responsabilidad de transmitirle al niño esa aceptación, sea cual fuere su sexo. Al tratar con cariño y aprobación a su hijo o hija, su autoestima aumentara conforme crezca su gozo de ser niño o niña, lo cual ocurre en forma natural cuando en el hogar hay aceptación y amor.
A medida que trate de desarrollar dicha aceptación y amor con sus hijos, considere el siguiente consejo que el presidente Joseph F. Smith dio a los padres varones para que lo pusiesen en práctica con sus hijas, y el cual puede aplicarse igualmente a las madres y sus hijas:
"Padres, si queréis que vuestros hijos sean instruidos en los principios del evangelio, si queréis que amen la verdad y la entiendan, si deseáis que os obedezcan y se unan a vosotros, ¡amadlos!; mostradles que los amáis con toda palabra o acto relacionado con ellos. Por vuestro propio bien, por el amor que debe existir entre vosotros y vuestros hijos, pese a lo rebelde que sea o se porte este o aquel, cuando les habléis, no lo hagáis con ira; no lo hagáis ásperamente con un espíritu condenador. Habladles con bondad; sometedlos y llorad con ellos si es necesario, y de ser posible, procurad que viertan lagrimas con vosotros. Suavizad sus corazones; procurad que se enternezcan hacia vosotros. No empleéis el látigo ni la violencia, más bien... razonad; tratadlos con la razón, con la persuasión y con amor sincero... Pero procurad que sientan lo que vosotros sentís, que tengan interés en las cosas en que vosotros estáis interesados, que amen el evangelio como vosotros lo amáis, que se amen el uno al otro como vosotros los amáis y que amen a sus padres como estos aman a sus hijos. No hay otra manera de hacerlo."(Doctrina del Evangelio, 5a. ed., Salt Lake City: Deseret Book Co., 1939, pág. 310.)
En las familias que cuentan con ambos, el padre y la madre, el niño necesita contar con la aprobación de los dos a fin de poder sentir seguridad en cuanto a su sexo. En los hogares en donde la madre se siente cómoda con su papel dentro del hogar, los hijos se sienten aceptados. Una madre y un hijo son compañeros constantes; ella es la entrenadora y la tutora, que se mantiene ocupada con las numerosas pruebas, errores y éxitos de la etapa de desarrollo del niño. El padre, por otra parte, llega al hogar después del trabajo y tiende a interrumpir la rutina; a veces la interrumpe con juegos, otras con deberes, y en ocasiones con disciplina. Cuando se trata de un padre maduro, al llegar a casa su actitud será de encomio y aprobación por lo que la madre y los hijos hayan hecho ese día, pero si se trata de un padre inmaduro, lo único que llevará a la casa será tensión.
En los casos en que uno de los padres está ausente por motivo de divorcio, muerte o demasiadas actividades fuera del hogar, es sumamente importante que un suplente dé el ejemplo suficiente de la conducta prototipo de sexo, proveyendo actitudes de aprobación y amor a fin de aminorar lo que el niño ha perdido. Cuando el padre fracasa en su papel o falta por alguna otra razón, la madre debe contar con la ayuda de otros familiares y con la Iglesia. El élder Harold B. Lee recalcó la importancia de la madre y la necesidad de ayudarle a estar con sus hijos:
"Conservad a la madre en el seno del hogar. En la actualidad existe un gran peligro de que los hogares fracasen por motivo de los señuelos que tientan a las madres a no estar en casa cuando los hijos entran y salen del hogar debido a la multiplicidad de actividades y situaciones. Ahora bien, reconozco la necesidad que tienen algunas madres de ganar para el sostén de la familia; reconozco ese hecho, pero [todos] debemos tener cuidado de no fracasar en nuestra responsabilidad de prestar toda la ayuda posible para permitir que la madre de niños pequeños este al lado de ellos, si es posible, al planear la naturaleza del empleo y el horario de trabajo." ("Woman's Glorious Purpose ", Relief Society Magazine, enero de 1968, págs. 12-13.)
Es en esta temprana etapa de la vida, cuando empiezan a definirse los papeles del hombre y la mujer, que se establecen los cimientos de la salud sexual o se da comienzo a conflictos en este sentido. A la edad de tres años la mayoría de los niños ya deberá haber aceptado firmemente su identidad como hombre o mujer. Cuando la desdicha familiar les ha hecho sentirse rechazados, tal vez puedan sentirse confusos en cuanto a su autoestima y el papel que desempeñan dentro de su sexo. Si los padres son amorosos y constantes en sus acciones para con sus hijos durante esta etapa, ellos aprenden a aceptarse a sí mismo y su sexo durante estos tres años. Los padres que tratan mal a sus hijos pueden sembrar en ellos semillas de duda y aun de confusión con respecto al papel que desempeñan en la vida, las cuales pueden germinar hasta convertirse en problemas personales en años subsiguientes, a menos que los padres cambien y demuestren mayor afecto y aceptación hacia los hijos.

Desarrolle relaciones cálidas y amorosas con sus hijos
En una ocasión el presidente George Albert Smith explicó que "nuestros hijos son el don más precioso que nuestro Padre nos confiere. Si podemos guiar sus pasos por el sendero de la salvación, tanto nosotros como ellos recibiremos gozo eterno" (en Conference Report, abril de 1915, pág. 95).
A fin de poder guiar correctamente sus pasos, desde el principio debemos mostrar afecto natural por los hijos, quienes desde la infancia necesitan recibir cuidado tanto físico como emocional y vivir en continuo contacto con sus padres. El desarrollo de sus relaciones futuras se establece dentro de esta íntima asociación dentro de su hogar.
Para poder desarrollar relaciones cálidas y amorosas con los pequeños, se les debe mantener bien alimentados y limpios y satisfacer todas sus necesidades con bondad y constancia, ya que mediante este cuidado estable y seguro las pequeños desarrollan su propio sentido de seguridad emocional y aprenden a confiar en otras personas. Expréseles constantemente su aprobación, obséquielos, festéjelos, abrácelos, béselos cuando levanten la cabeza, se volteen, gateen, se sienten o se pongan de pie por primera vez.
Seamos bondadosos y pacientes a medida que las pequeños aprendan a hacer las cosas por sí mismos; las correcciones severas podrían disminuir su autoestima y dificultar el que puedan confiar en los demás. Por ejemplo, si una niñita trata de alimentarse sola y constantemente tira o derrama comida, haciendo que su padre se disguste por ello, puede llegar a creer que es mala porque no puede comer con cuidado. Quizás eso engendre también un temor hacia los hombres. La oportunidad que esta situación le brinda al padre es la de encontrar algún lugar de su carita que esté limpio para darle un beso y motivarla a seguir tratando día tras día hasta que gradualmente desarrolle la destreza necesaria. Si la pequeña tira los alimentos a causa de un berrinche, el padre simplemente no debe hacerle caso, sino quitar por el momento los alimentos que están frente a ella. La aceptación paciente y bondadosa de los esfuerzos de las pequeños por aprender infundirá en ellos sentimientos positivos acerca de sí mismos y la confianza necesaria para amar a sus padres.
A través de todas las etapas de desarrollo, los niños necesitan recibir la motivación de sus padres. Si se les castiga por fracasar, se sentirán inferiores y no estarán dispuestos a acercarse a los demás ni a confiar en nadie. La exigencia de progresar prematuramente puede provocarles frustraciones emocionales, ya que, aunque se pretenda forzarlos, no podrán hacer más de lo que sus nuevas destrezas motoras y su coordinación inmadura les permitan. Los bebes tienen que aprender mediante la práctica a manejar la cuchara, llevándola desde el plato hasta la boca; así continuara derramando los alimentos hasta que, después de mucha práctica, su cerebro logre controlar y coordinar los músculos del ojo, del brazo y de la boca.
Con cuanta vehemencia habló el profeta Jose Smith al expresar los anhelos del corazón humano: "Cuando las personas manifiestan el mas mínimo acto de bondad o amor hacia mí, ¡qué gran poder ejercen sobre mi mente!, mientras que lo contrario sólo engendra sentimientos ásperos y deprime la mente humana" (History of the Church, 5:24).
Sea amoroso al corregir a sus hijos; no les niegue el afecto como castigo, ya que tal vez no aprendan a mostrar afecto a las demás. El abuso físico o emocional puede enseñarle al niño que la crueldad es la manera normal de tratar a las demás. Nunca le pegue con fuerza a un niño de esta edad ni jamás use ningún tipo de instrumento para corregirlo. También, evite infundir temor en un niño encerrándolo en un cuarto oscuro o amenazándolo con dejarlo solo. Cierta pareja de esposos solía disciplinar a su pequeña de tres años, que era una criatura muy lista, llena de energías y algunas veces traviesa, de la siguiente manera: cuando ella desobedecía, le ordenaban que saliera de la habitación; sin embargo, nunca cerraban la puerta. La niña no quedaba aislada de la seguridad de las voces, sonidos o las luces del resto de la casa. Cuando recobraba la calma, sentía la libertad de poder volver a donde se le recibiría cálidamente.

Reaccione correctamente ante la exploración que los pequeños hacen de sus cuerpos
Con la excepción de los nueve meses que el ser humano pasa dentro del vientre de la madre, el crecimiento más rápido y dramático que experimenta tiene lugar durante los primeros años de vida. Los bebes se desarrollan desde el punto de ser totalmente dependientes basta el grado de ser bastante independientes. Cada día aumentan su capacidad física y su madurez neurológica, lo cual permite que descubran más y más acerca de su mundo.
Una de las prime ras cosas que el infante comienza a descubrir es su cuerpo. Tanto los niños varoncitos como las niñas descubrirán y exploraran en forma natural sus órganos genitales y el resto de su cuerpo. Los órganos genitales del varoncito son muy sensibles al tacto; el pene responde ante el roce del pañal y el contacto con sus padres cuando lo bañan o lo visten. Es común que una criatura toque sus propios órganos genitales. La reacción que usted demuestre ante estas exploraciones naturales influirá en la forma en que el niño posteriormente considere sus poderes procreativos. No se preocupe demasiado ni fomente ese tipo de exploración en los niños; permanezca neutral y el niño llegara a aceptar que esas partes de su cuerpo son buenas, tal como lo son todas las demás.
Entre las dos y las cuatro semanas después del nacimiento, los testículos del varoncito deben descender del interior al escroto (a veces descienden al nacer). Esto es importante ya que la temperatura del cuerpo es demasiado elevada para el desarrollo del esperma en los últimos años de la pubertad. Si los testículos del niño no descienden dentro de un periodo de tiempo razonable, consulte a un médico. Tenga también cuidado de conservar limpios los órganos genitales del niño y de untarles crema en caso de re secamiento.

Conclusión
Desde que sus niños sean muy pequeños, ayúdeles a fijar los cimientos que más tarde les ayudaran a desarrollar buenas relaciones afectivas. Esto lo puede lograr tratándolos con bondad y permitiéndoles que desarrollen confianza en usted durante los primeros años de vida. No se impaciente durante los intentos inútiles que el infante haga por aprender, ya que el hacerlo disminuirá su autoestima y ocasionara que desconfíen de los demás. Asimismo, trate de reaccionar con naturalidad cuando el niño empiece a explorar su cuerpo; de este modo, usted contribuirá a que las expresiones intimas afectivas que deba manifestar más adelante sean sanas, correctas y sinceras.

[La futura capacidad del niño de ceñirse a un papel eterno dependerá de la forma en que aprenda a temprana edad a ser semejante a Cristo en sus relaciones con los demás.]
</chapter>
<chapter key="ugppcp04" title="4. La instrucción de los niños: Desde los cuatro hasta los once años de edad">
4. La instrucción de los niños: Desde los cuatro hasta los once años de edad

El periodo de la vida que va de los cuatro a los once años se encuentra entre dos etapas de desarrollo sumamente intensas: el crecimiento en los primeros años y la pubertad. Haciendo referencia a estos años, el presiden te David 0. McKay dijo:
"El hogar es el mejor lugar del mundo para enseñarle al niño la autodisciplina, la eficacia del autocontrol y el respeto por el derecho ajeno.
"Pienso que la primera contribución que el hogar hace para la felicidad del niño es inculcarle el conocimiento de que hay límites que no puede sobrepasar sin arriesgar su seguridad; segundo, enseñarle a respetar los derechos de los demás; tercero, hacerle sentir que el hogar es un lugar donde se intercambian confidencias y se recibe consuelo; y cuatro, hacerle abrigar la idea de que el hogar es un refugio y descanso de las preocupaciones y las confusiones de la vida." ("Home... and the Strength of Youth", Improvement Era, agosto de 1959, pág. 583.)
Durante estos años, los cambios físicos no son tan acelerados ni es tan acentuada la tensión emocional. Los padres deben disfrutar de este interludio y ayudar a los hijos a refinar su personalidad y a obtener un sentido correcto de su papel dentro de la sociedad, o sea, una comprensión de sí mismos con respecto a los demás. Por otro lado, el papel como individuo se relaciona con la comprensión y aceptación del sexo al que pertenece y tiene poca relación con las demás personas; el niño ve a su sexo normalmente en términos de la clase de interacción social que tiene por el hecho de ser varón o mujer. Durante estos años, los padres pueden ayudar a los hijos a establecer un cimiento firme para el desarrollo de sus relaciones afectivas posteriores y a comprender los principios verdaderos que rigen la forma en que un hijo o una hija de Dios debe relacionarse con los demás de acuerdo con su sexo.
Los niños tienen mucho que aprender durante esta etapa; están pasando de un mundo de gratificación inmediata a un mundo de reglas, de gratificación postergada, de recuerdos del pasado y de anhelos para el futuro; mejoran su capacidad oral y su trato con los demás; salen de un ambiente con relativamente pocas relaciones, controladas por la familia, para entrar en un círculo cada vez más amplio de amiguitos dentro del vecindario, en la escuela y en la iglesia. Aprenden acerca de sus cuerpos, acerca de las relaciones sociales y emocionales y acerca de las relaciones espirituales con Dios.
Los papeles del hombre y la mujer forman una parte importante de esta etapa. Los niños quieren sentirse aceptados por el padre y por otros niños, mientras que las niñas se identifican con la madre y con otras niñas. Surge entonces la rivalidad entre hermanos y hermanas.
La información de este capítulo le ayudara a preparar a sus hijos para que tengan una buena relación íntima más tarde en la vida y a enseñarles acerca de la sexualidad. Las siguientes ideas podrán serle de utilidad:
1. Enseñe a sus hijos a cuidar de sus cuerpos.
2. Enseñe a sus hijos que las relaciones íntimas no son como las demás.
3. Enseñe a sus hijos a aceptar y a comprender que las diferencias básicas entre el hombre y la mujer son de naturaleza complementaria. Para poder comprender su posición en este aspecto, los niños necesitan primero entender que un sexo complementa el propósito de la creación del otro.
4. Enseñe a sus hijos acerca de la sexualidad conforme estén preparados para aprender.
5. Proteja a sus hijos del abuso físico y sexual.

Enseñe a sus hijos a cuidar de sus cuerpos
A diferencia de los primeros tres años de vida, ahora los niños crecen gradualmente; es la época de aprender a cuidar de sus cuerpos, y lo que aprendan puede afectar mucho su propia estimación y sus relaciones sociales. Los niños y las niñas son similares en coordinación y en fuerza física. Los órganos sexuales internos se encuentran en una etapa latente. En esta fase es cuando usted debe asegurarse de que sus hijos formen buenos hábitos de nutrición, higiene, arreglo personal y ejercicio. Ayúdeles a desarrollar el gusto por los alimentos nutritivos en vez de golosinas. Si les motiva a jugar y a seguir un régimen de ejercicios físicos vigorosos, adquirirán una costumbre que les brindara satisfacción y beneficios durante toda la vida.
Los principios del buen cuidado y de la higiene también se aplican a los niños que padecen impedimentos físicos o incapacidad mental. Los niños que padecen de parálisis cerebral, retraso mental, escoliosis u otros problemas pueden aumentar su propia estimación ejercitando las partes de su cuerpo que funcionan normalmente, desarrollando así respeto por sus cuerpos y aumentando su salud y su buena apariencia personal.
Sea cual fuere la situación de su hijo, aliéntelo durante este periodo a formar hábitos de autorrespeto e higiene y a sentir el deseo de cuidar de su cuerpo.

Ensene a sus hijos que las relaciones íntimas no son como las demás
A medida que su hijo se interna en un círculo social más amplio, el trato con otras personas llega a ser más complicado. Ya sea en el vecindario o en la escuela, conocerá a otros niños cuyos valores éticos y morales serán distintos de los suyos, que hablaran y actuaran de una manera diferente. Su hijo inmediatamente se verá obligado a tomar decisiones un tanto complejas. Si un compañero comete un acto deshonesto, ¿debe su hijo informar a un adulto, criticarlo, no hacerle caso o instar lo a ser honrado? ¿Cómo debe reaccionar un niño ante las creencias religiosas que difieren de las suyas? Sus tratos con los compañeros y su trato con los adultos que tienen autoridad sobre ellos fuera del hogar pueden ser un problema para un niño que todavía no sabe desenvolverse dentro de la sociedad. Aunque el adquirir buenos modales requiere toda una vida, es en esta etapa de desarrollo que los padres deben enseñar la cortesía, la honradez, la fidelidad, la misericordia, el buen humor y la integridad espiritual.
Las relaciones interpersonales pueden dividirse en tres categorías básicas: las corteses, las afectuosas y las íntimas. Los niños deben aprender la diferencia que existe entre ellas y lo que es correcto dentro de cada una. Sin embargo, en los casos en que hay hombres y mujeres, hay otros detalles a considerar. Por ejemplo, cuando un varón y una mujer llegan a la puerta simultáneamente, se espera que él se comporte como caballero y abra la puerta para que pase la mujer. La consideración social del varón hacia la mujer complementa ambos papeles. Como los dos no pueden pasar por la puerta al mismo tiempo, el hecho de que él tome la iniciativa de ser cortes hace que ambos se sientan más cómodos y aumenta el respeto que se tienen el uno al otro; también crea en ellos un sentido de autoconfianza.
1. Las relaciones corteses son la base de una conducta civilizada: el decir "por favor" y "gracias", el levantar a un niño que se cae, el no burlarse de un niño que es diferente de los demás, el arreglar nuestro propio desorden son actitudes de una conducta cortes que permiten que las personas vivan juntas en armonía.
2. El afecto es natural y generalmente se asocia con las relaciones familiares. Cuando se expresa, se debe recordar que es más que cortesía, pero también incluye la cortesía. El contacto que tenemos con las personas cuando somos afectuosos es diferente del que tenemos cuando somos corteses. El saludo con un apretón de manos puede ser cortes, pero el tomarse de la mano es señal de afecto. Es importante que los hijos vean que sus padres son corteses y afectuosos. Usted puede enseñar a sus hijos a ser afectuosos abrazándolos y dándoles un beso, escuchando con atención lo que le cuentan, jugando con ellos, hablándoles y tocándoles suavemente y diciéndoles que les ama. Es sumamente importante que continúe dándoles la cálida y amorosa aceptación que en los primeros años ayudo a sus hijos a establecer cuál era su sexo. Los niños deben aprender que es bueno sentir afecto natural. Si no lo encuentran ni lo sienten en el hogar, es posible que traten de imitar el falso afecto que ven entre sus compañeros en la escuela o entre los actores de cine y televisión. Con frecuencia los programas de televisión y las películas cinematográficas muestran a las personas en situaciones interpersonales agresivas, que no son ni bondadosas ni afectuosas. Pacas veces los niños ven en la televisión que los hombres o las mujeres se tratan correctamente. Con frecuencia el lenguaje, el tono de la voz y los gestos no representan el tipo de afecto delicado que los seguidores de Cristo deben esforzarse por imitar.
3. Las relaciones afectivas intimas son más profundas y duraderas que las demás, y son también más intensas. Las personas que se quieren mucho experimentan emociones muy fuertes. Por naturaleza, el niño siente en gran medida estas emociones. Lo que necesita aprender en esta etapa es como expresarlas en forma apropiada a otras personas cuando llegue el tiempo debido. Usted y su cónyuge pueden ser el mejor ejemplo para sus hijos de lo que deben ser las relaciones íntimas. El padre les enseña a sus hijos lo que es el afecto intimo por la forma en que le habla a su esposa, por la forma en que le expresa su amor con palabras o dulces caricias, en general, por el modo en que la trata. Y lo mismo se aplica a la madre. La forma en que los cónyuges se traten puede ser mejor ejemplo para los hijos que él hablarles de las relaciones íntimas. Estas observaciones influyen grandemente en lo que el niño siente en cuanto al hecho de ser hombre o mujer. El uso del término "relaciones afectivas intimas" no incluye ni implica el que se deba tolerar el incesto, el cual no es de naturaleza intima, sino todo lo contrario. El incesto es egoísta y lascivo, y no tiene nada que ver con el amor de carácter íntimo.
Usted tiene la valiosa oportunidad de ser cálido y respetuoso en sus relaciones -corteses, afectuosas e íntimas- y de contestar preguntas con respecto a ellas. Lo que el niño se pregunta es por lo general bastante directo y usted puede dar respuesta a sus inquietudes acerca de los modales de cortesía, las expresiones de afecto correctas e incorrectas, las relaciones afectivas intimas, el sexo o las funciones del cuerpo. Los niños generalmente tomaran sus respuestas con seriedad y las aceptaran con naturalidad.

Enseñe a sus hijos a aceptar y a comprender el comportamiento en relación con el sexo
Desde los cuatro hasta los once años, todo niño aprende lo que es ser varón o mujer y lo que eso significa en su relación con los demás. Los juguetes, juegos, libros y amigos tienen que ver en su mayor parte con su sexo. Recientemente ha surgido bastante controversia sobre términos como el sexismo, el feminismo y el machismo, como si hubiera algo de malo en ser demasiado masculino, demasiado femenina o demasiado virtuoso. El presidente Spencer W. Kimball dijo: "Espero de todo corazón que nuestras hermanas y hermanos Santos de los Últimos Días, tanto los jóvenes como los mayores, beban abundantemente del agua de vida y acomoden sus respectivas vidas al hermoso e importantísimo papel que el Señor les ha asignado" ("El plan del Señor para el hombre y la mujer", Liahona, abril de 1976, pág. 3; versión revisada). Para los Santos de los Últimos Días no debe ser motivo de confusión el hecho de ser virtuosos en el papel que se debe desempeñar según el sexo.
Existen muchos modelos de conducta que se ajustan a todas las personas; ya todos, ya sean hombres o mujeres, se les invita a estudiar y a emular el carácter de Jesucristo:
Cristo es nuestro modelo de rectitud. "Os exhorto, hijos e hijas de Dios, que sois hechos a la imagen de vuestro Creador, a que penséis como El piensa ya que disciplinéis y moldeéis vuestro espíritu siguiendo el modelo del Hijo Unigénito. Si lo hacéis, el Señor ha prometido que tendréis gozo eterno, y que nunca tendréis que temer de haberos engañado... "(véase Spencer W. Kimball, "Engañándote a ti mismo", Liahona, enero de 1973, pág. 13).
Entre las cualidades de Cristo que se han revelado y considerado apropiadas para los hombres y para las mujeres se encuentran la fe, la esperanza, la caridad, la virtud, el conocimiento, la templanza, la paciencia, la bondad, la piedad, la humildad, la diligencia y el amor. Estas virtudes superan la diferencia entre los sexos; son atributos divinos a los que todos debemos aspirar. (Vea se D. y C. 4:5, 6.)
Los dones espirituales descritos en la sección 46 de Doctrina y Convenios tampoco se limitan a un solo sexo. Entre ellos se cuentan los dones de conocimiento, creencia, administración, organización, sanidad y discernimiento. Algunas mujeres son excelentes organizadoras; otras no lo son. Algunos varones son excelentes maestros, mientras que otros no lo son. Hay muchas características que los niños, al igual que las niñas, los hombres, así como las mujeres, pueden desarrollar si desean ser rectos en todas sus acciones, en propósitos y en hechos.
Los miembros de la Iglesia no deben dejarse engañar en cuanto a una verdad que es inmutable: el ser hombre o mujer tiene un significado eterno. La historia del evangelio, desde Adán hasta esta dispensación final, da evidencia escrita de un respeto igual por el papel del hombre y por el de la mujer, y de la necesidad de que todos desarrollen sus dones al máximo mediante la obediencia a los mandamientos de Dios. No obstante, dentro del mismo evangelio, existen algunas realidades acerca de las diferencias entre ambos sexos, lo cual significa que hay algunas cosas que solo los hombres deben hacer y otras que solo las mujeres pueden llevar a cabo. El tiempo más apropiado para aprender esas cosas es la etapa comprendida entre los primeros años de la niñez y la adolescencia.
El presidente Kimball hablo de la importancia de aceptar y comprender nuestra femineidad o masculinidad:
"Algunas personas son ignorantes o maliciosas y aparentemente tratan de destruir los conceptos de masculinidad y femineidad. Cada vez hay más mujeres que se arreglan, se visten y actúan como hombres; a su vez, también se encuentran más hombres que se arreglan, se visten y actúan como mujeres. Los supremos propósitos de la vida son dañados y destruidos por la creciente aceptación del 'unisexo'. Dios hizo al hombre a su propia imagen, varón y hembra los creo. Descontando los pocos accidentes naturales, nacemos ya sea como hombre o como mujer. El Señor sabía lo que hada. Sin duda alguna, los hombres y las mujeres que cambien su sexo o su condición sexual tendrán que dar cuenta de ello al Señor." ("Dios no será burlado", Liahona, febrero de 1975, pág. 34; versión revisada.)
En el gran concilio de los cielos -un concilio familiar- hicimos convenio de aceptar y magnificar, asumiendo cada vez más responsabilidad, los diversos papeles de la vida eterna. Aceptamos ir mas allá de ser hermanos y hermanas para asumir el sagrado papel terrenal de ser hijas e hijos, esposas y esposos, madres y padres. Estos papeles son eternos y ordenados por Dios; no están sujetos a la revisión de científicos sociales, a las leyes de los hombres ni a las decisiones personales. Los convenios que el Padre hace con nosotros se basan en los términos que El impone, dado que es perfecta y sabe exactamente cómo podemos alcanzar la virtud y hacer todo el bien posible.
Dentro de un mismo sexo hay casi tanta variación como la hay entre los sexos opuestos. Cada ser humano es único. No hay un solo modelo, a no ser el del Redentor de toda la humanidad. El ver cómo se desarrollan los dones e intereses de una persona es una de las experiencias más agradables de la vida y a nadie se le debe negar tal crecimiento.
Usted debe dar a sus hijos la oportunidad de desarrollar sus aptitudes en distintos aspectos sin que los desvíen influencias impropias; pero debe respetar los pape les que Dios estableció y que son especiales para ambos sexos. Ensene a sus hijos que ellos crecerán y serán felices si aceptan esos papeles y los magnifican.
Ensene a sus hijos e hijas a buscar oportunidades de aprender y a aprovechar plenamente cada una de ellas. Hasta donde les sea posible, los niños y las niñas deben aprender todo lo que puedan; deben nutrir y cultivar sus dones (véase D. y C. 46:11-26), esforzándose siempre por alcanzar su máximo potencial y por cumplir con la medida de su creación (véase D. y C. 88:19).
A las niñas se les deben ensenar las artes y las ciencias de la administración del hogar, de la economía doméstica, de la costura y la cocina. Los niños deben aprender a hacer reparaciones en el hogar, a prepararse para una profesión u oficio y a proteger a las mujeres. Tanto las niñas como los niños deben saber cuidarse a sí mismos y ayudarse mutuamente. Por media del ejemplo y del análisis, ambos sexos deben aprender acerca de sus respectivos papeles, o sea, que van a llegar a ser esposos y padres o esposas y madres aquí en la tierra o en la vida venidera.
Naturalmente, también hay que hacer frente a ciertas realidades. Los niños deben aprender las tareas básicas del hogar, y las niñas deben ser capaces de ganarse el sustento si fuere necesario. En este mundo imperfecto hay personas divorciadas, viudas u otras que no han tenido la oportunidad de casarse; también estas deben tener una vida segura y plena como las demás. Para todos los hijos de Dios, esta vida es ante todo una existencia de probación diseñada para preparar al hombre para el papel eterno de esposo y padre; y a la mujer, para el de esposa y madre.
Si hemos de ser leales a nuestros convenios eternos, debemos creer que el papel más sublime, modelado según el más sublime de los papeles celestiales, es el de padre y el de madre. Los profetas de los últimos días han ensenado que entre los hombres y las mujeres hay diferencias importantes e inalterables. Los padres, con sus grandes aspiraciones fuera del hogar o por concentrarse demasiado en sus logros personales, corren el riesgo de ensenar a sus hijos que los papeles de padre y de madre no son muy deseables... o que son menos importantes que el obtener bienes materiales, el honor de los hombres o incluso diplomas de estudios. El presidente Joseph F. Smith explicó acertadamente lo siguiente:
"Al fin y al cabo, lo que tiene más valor es hacer bien aquello que Dios mandó a todo el genera humano. Lograr el éxito como padre o como madre es más importante que tener éxito como general o estadista. El prime ro es de magnitud universal y eterna; el otro es efímero. Es cierto que existen casos en que este último puede ir unido al primero, pero cuando esos éxitos efímeros no van unidos a lo que es fundamental, llegan a ser algo hueco que no tiene cabida entre lo que es importante en la vida, aun cuando logre ocupar un lugar en alguna página aislada de la historia. Nuestra primera preocupación, después de todo, nos hace volver a la bella amonestación de nuestro Salvador: 'Mas buscad primeramente el reino de Dios y su justicia, y todas estas cosas os serán añadidas' (Mateo 6:33)." (Véase Doctrina Del Evangelio, 5a. ed., Salt Lake City, Deseret Book Co., 1939, pág. 279.)
Hay otras declaraciones de los profetas de los últimos días que pueden ayudarles a usted y a sus hijos a colocar estos papeles en la perspectiva correcta. A continuación, citamos algunas de ellas.
La Primera Presidencia (Heber J. Grant; J. Reuben Clark, hijo; y David 0. McKay):
"El verdadero espíritu de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días da a la mujer el más alto lugar de honor en la vida humana. Para merecer y conservar tan alta dignidad, ella debe poseer aquellas virtudes que siempre han inspirado e inspiraran el respeto del género humano. Para saber cuáles son esas virtudes, piense cada uno en su propia madre; con su imagen en la mente, todos estaremos de acuerdo en que una mujer hermosa y casta es la obra perfecta de Dios.
"La mujer posee el poder para ennoblecer o degradar; es ella quien da vida al bebe, quien gradualmente y con constancia le fija el carácter en la niñez y en la juventud; es quien inspira a los hombres a ambiciones nobles o los tienta y atrapa para lograr su fracaso y degradación; es quien hace, del hogar un refugio de armonía o una guarida de descontento; es quien al mostrar sus mejores cualidades da a la vida sus más dulces esperanzas y sus bendiciones más selectas.
Po r lo tanto, cualquier cosa que tenga como finalidad el ennoblecimiento de la mujer es digno de alabanza e imitación; la belleza, la modestia, la sinceridad, la simpatía, la alegría, la reverencia y muchas otras virtudes sublimes deben ser características de aquella cuya influencia sutil y benigna representa un factor tan potente para el progreso y el destino de la raza humana." ("Commendation", Improvement Era, mayo de 1935, pág. 276.)
Del presidente Spencer W. Kimball:
" 'Y creó Dios al hombre a su imagen, a imagen de Dios lo creó; varón y hembra los creó... '
"El cuerpo del hombre y el de la mujer fueron creados distintos a fin de que se complementasen y de que la unión de ambos trajera al mundo un alma viviente...
"Debemos destacar aquí que el Señor creó al hombre y a la mujer, varón y hembra, para que se reprodujesen según su especie, y de las miles de millones de uniones han continuado creándose varones y hembras. Sus cuerpos siguen estando formados de tal manera que puedan continuar hasta el final del tiempo produciendo varones y hembras, los hijos espirituales de Dios...
"Esa era la manera de conservar el plan en su totalidad, de traer almas al mundo y darles la oportunidad de progresar. No se atreva la mente carnal, en la brillante inteligencia que se adjudica ni en su pretendida sabiduría, a decir que hubo un error en dicho plan. Todo se organizó inteligentemente para traer hijos al mundo con amor y mutua dependencia. De haber prevalecido las ideas superficiales de muchos mortales, tanto el mundo como la raza humana y todas las cosas que son propias habrían desaparecido hace ya mucho tiempo." (Véase "El plan del Señor para el hombre y la mujer", Liahona, abril de 1976, pág. 2.)
Del presidente Joseph F. Smith:
"Ojala vivan los padres en Israel como deben vivir; traten a sus esposas como deben tratarlas; hagan sus hogares lo más cómodos que puedan; alivien las cargas de sus compaf1eras cuando puedan; den un ejemplo recto a sus hijos; les ensef1en a que se reúnan con ellos en sus oraciones, en la mañana y al anochecer, y al sentarse para tomar sus alimentos, a que reconozcan la misericordia de Dios en darles el alimento que comen y la ropa que visten, y a que reconozcan la mano de Dios en todas las cosas . Este es nuestro deber, y si no lo hacemos, el Señor no quedara complacido, porque Él lo ha dicho. Él se complace únicamente con aquellos que reconocen su mano en todas las cosas." (Doctrina del Evangelio, 5a. ed., Salt Lake City, Deseret Book Co., 1939, pág. 282.; véase también D. y C. 59:7, 21.)
Del presidente Joseph Fielding Smith:
"Me solazo grandemente con la idea de que si soy fie! y digno de merecer una exaltación, mi padre será mi padre, y estaré sujeto a él como su hijo por toda la eternidad; que reconoceré y conoceré a mi madre y ella será mi madre por toda la eternidad; que mis hermanos y hermanas lo serán por toda la eternidad; y que mis hijos y mis esposas serán míos en la eternidad. No sé lo que otras· personas puedan sentir, pero para mí ese es un pensamiento glorioso, que me ayuda a mantenerme se reno." (Doctrina de Salvación, comp. Bruce R. McConkie, 3 tomos, Salt Lake City, 1979, 2:63.)
Del presidente Spencer W. Kimball:
"El Señor dijo que las mujeres tienen derecho a que sus esposos las mantengan hasta que ellos sean llevados de su lado (véase D. y C. 83:2). La mujer debe atender a su familia -el Señor así lo ha declarado- para ser ayudante del esposo y trabajar con él, pero no para ganar el sustento, excepto bajo circunstancias excepcionales. Los hombres deben ser verdaderos hombres y, bajo circunstancias normales, ganar el sustento." ("Sister, Seek Everything That Is Good ", Ensign, marzo de 1979, pág. 4.)
'Y ahora, amados hermanos, quisiera decir algo con respecto a la gran responsabilidad del sacerdocio en el cumplimiento de nuestro papel como patriarcas en el hogar. Este papel se hace más importante a medida que pasa el tiempo, y a medida que surgen en el hogar nuevos desafíos para fortalecerlo y santificarlo.
"La familia es la unidad básica del reino de Dios sobre la tierra. La Iglesia no puede ser más sana de lo que lo sean sus familias, ni hay gobierno que pueda perdurar sin familias fuertes." ("Fortalezcamos a la familia, unidad básica de la Iglesia", Liahona, agosto de 1978, pág. 69.) Entonces, ¿Cómo puede usted enseñar a sus hijos estos papeles eternos durante este periodo tan hermoso comprendido entre las cuatro y los once años? Hágalo a la manera del Seno r; trabaje y juegue con sus hijos para que tengan satisfacción y contento al hacer las tareas y al tener los pasatiempos relacionados con su carácter de varones o de mujercitas. Si falta uno de los padres, los miembros de la Iglesia, hermanos y hermanas, deben apoyar al padre que está solo, pero no tomar su lugar. Los líderes de la Iglesia pueden ensenar a los padres cómo trabajar al lado de sus hijos e incluso cómo jugar. Las madres deben trabajar al lado de sus hijas para hornear pan, coser y planear las comidas y administrar el presupuesto de la familia; también deben prestar ser vicio caritativo teniendo a sus hijas como compañeras y participar en diversas actividades de las que puedan disfrutar por igual. Juntas deben cantar, tocar instrumentos musicales, componer mus ic a, escribir poemas y cultivar sus dones artísticos en todas sus manifestaciones. Los padres deben trabajar al lado de sus hijos en las reparaciones del hogar, en el mantenimiento del jardín y en la planeación del presupuesto. Los padres deben invitar a sus hijos a prestar servicio y a que observen y escuchen cuando se dan bendiciones del sacerdocio. Además, deben participar con sus hijos en caminatas y deportes u otras actividades que les agraden a ambos. Claro está que las madres también deben instruir a sus hijos varones; y los padres, a sus hijas. Si a una hija le interesa aprender a usar el serrucho y el martillo, el padre debe ensenarle a usarlos. Si a un hijo le agrada cocinar, la madre debe ensenarle a ser buen cocinero. Los padres deben organizar todas esas experiencias en torno al futuro papel del niño como padre o de la niña como madre, y ayudarles a cultivar sus dones, sean cuales fueren, para que alcancen el nivel más alto posible. Los padres deben buscar inspiración por media del Espíritu Santo a fin de poder determinar la mejor manera de ayudar a sus hijos a tener una idea correcta de su sexo y una comprensión del bien que pueden efectuar dentro sus respectivos papeles.
El presidente Spencer W. Kimball dijo:
"Antes de venir a esta tierra sabíamos que habría pesares, desilusiones, trabajo arduo, sangre, sudor y lágrimas; pero a pesar de ello, miramos hacia abajo y vimos que se estaba preparando esta tierra para nosotros, y dijimos: Si, Padre, a pesar de todas esas cosas, puedo ver las grandes bendiciones que puedo recibir como uno de tus hijos o una de tus hijas; puedo ver que si tomo un cuerpo , con el tiempo padre llegar a ser inmortal como tú, a fin de poder superar los efectos del pecado y perfeccionarme, y por lo tanto estoy ansioso de ir a la tierra en la primera oportunidad que se presente. Y así vinimos. La creación de este mundo y del hombre tuvieron un propósito: el que el hombre tuviera un lugar en donde vivir para perfeccionarse y.... elevarse, con la ayuda de su Padre, hacia la divinidad.
"Cada uno de vosotros tiene dentro de sus posibilidades la de formar un reino sobre el cual presidirá como rey y dios. Tendréis que progresar y crecer en capacidad, poder y dignidad para gobernar ese mundo con todos sus habitantes. No se os ha enviado a esta tierra sólo para que os divirtáis o satisfagáis las pasiones y los deseos, ni para que subáis al tiovivo, a los aviones, a los automóviles y os divirtáis a la manera del mundo.
"Se os ha enviado a este mundo con un propósito sumamente importante. Se os ha enviado a la escuela, por así decirlo, para comenzar como un bebe humano y crecer hasta alcanzar proporciones increíbles de sabiduría, juicio, conocimiento y pode r." (The Teachings of Spencer W Kimball, ed. Edward L. Kimball, Salt Lake City, Bookcraft, 1982, pág. 31.)
Cuando usted les ensena a sus hijos estos papeles eternos, les está ayudando a organizar sus pensamientos y su conducta alrededor de un núcleo de valores rectos, los cuales, por naturaleza, colocan los intereses e información sexuales en una perspectiva eterna. A medida que el niño se desarrolla a través de la adolescencia y comienza a ser un joven adulto, se está preparando para comenzar el noviazgo, el matrimonio y la madurez sexual con gozo sano e integridad virtuosa.

Enseñe a sus hijos acerca de la sexualidad
Es importante ensenar a sus hijos acerca de la sexualidad. El Señor ha dado a los padres la responsabilidad de ensenar a sus hijos, y este es un aspecto sobre el cual los niños necesitan recibir información acertada y moral mente correcta. En el mundo actual el tema de la sexualidad se comenta tan abiertamente que los niños no pueden evitar oír lo que se dice al respecto, pero la mayor parte de lo que escuchan les ensena acerca del abuso mundano del poder de la procreación. El hogar debe ser el sitio donde ellos aprenden el plan del Señor con respecto al uso de ese poder y donde obtienen la fortaleza para resistir las falsedades que el mundo ensena.
En lo relacionado con la sexualidad humana, la honradez y la exactitud son importantes. Sus hijos escucharan hablar de ese tema de diversas maneras, y quizás lleguen a casa con un lenguaje ofensivo, chistes no recomendables y preguntas francas acerca del sexo. Si han de conservar los valores del evangelio, usted debe dar respuesta a sus preguntas; en forma racional conteste, pida y busque fuentes de información junto con sus hijos. Esas conversaciones son el momento decisivo para la franca comunicación entre padres e hijos. Esto no significa que deba obligar a su hijo a confrontar los detalles, ya que su propio nivel de progreso indicara cómo y cuándo hacerlo.
Aunque para los niños puede ser traumático el aprender acerca de la sexualidad, especialmente cuando lo que se les ensene en el hogar no concuerde con lo que aprendan fuera de él, usted puede lograr que esos momentos de aprendizaje sean valiosos. Como Santo de los Últimos Días, usted debe tener cuidado de no dar la impresión de que fuera de la familia todo lo que existe en el mundo es desagradable. Es cierto que vivimos en una época de corrupción desenfrenada, pero Enoc también vivió en un mundo semejante. Asimismo, hay a nuestro alrededor personas buenas, bondadosas y decentes. Respecto a este y a otros asuntos, los padres no tienen que preocuparse por las influencias externas si el hogar es un refugio cálido y amoroso para sus miembros, pero si es un lugar de dolor del cual hay que escapar, entonces quizás el mundo resulte atractivo para el niño. El presidente David 0. McKay explicó: "El niño tiene derecho a sentir que su hogar es un refugio, un lugar de protección contra los peligros y las maldades del mundo exterior. La unidad e integridad familiares son necesarias para satisfacer dicha necesidad" ("Six Small Essays", Improvement Era, septiembre de 1965, pág. 757). Si mediante un ejemplo amoroso les ensena a sus hijos a buscar lo "virtuoso, o bello, o de buena reputación, o digno de alabanza" (decimotercer Articulo de Fe), las experiencias que adquieran serán una fuente de descubrimientos valiosos.
Para poder dar respuestas correctas a las preguntas, usted debe conocer los nombres de las partes del cuerpo y por lo menos la información básica con respecto a las funciones físicas. Los términos comunes y vulgares no concuerdan con el origen divino de nuestros cuerpos. Se nos ha prohibido referirnos a Dios irrespetuosamente; ¿Sería, entonces, agradable al Señor que nos refiriéramos a nuestros cuerpos, que fueron creados a su imagen, en forma irrespetuosa? Tampoco debemos usar palabras ni términos ridículos, sino ensenar acerca de la sexualidad con un lenguaje, información y ejemplos correctos y respetuosos.
A continuación, se proporciona un breve resumen de los aspectos físicos de la sexualidad humana y del desarrollo del niño dentro de la matriz. A fin de obtener los detalles técnicos de todas las maravillosas fases del desarrollo humano, ustedes y sus hijos tal vez deseen referir se a un texto médico o a una buena enciclopedia.
La concepción ocurre después de que del ovario de la madre se desprende un óvulo, el cual pasa a las trompas de Falopio. El órgano masculino, o sea el pene, deposita millones de espermatozoides en la vagina de la esposa, los cuales se desplazan hacia la parte superior de la vagina, por el útero, hasta llegar al óvulo. Si un espermatozoide llega a penetrar el óvulo, ocurre la concepción. El óvulo desciende después por las trompas de Falopio y se adhiere al forro del útero (matriz). A menos que el óvulo sea fertilizado por el espermatozoide del hombre, el forro y el óvulo son desechados cada mes por medio de la menstruación.
La célula de un óvulo fertilizado cambia gradualmente y se multiplica de una manera impresionante hasta que, unos nueve meses más tarde, el feto ha madurado lo suficiente para vivir fuera del cuerpo de la madre como bebe. En sus primeras etapas, al organismo en desarrollo se le llama cigoto; después, embrión. Luego de esa etapa generalmente se le llama feto. En esta explicación nos referiremos a todas las etapas antes del nacimiento como feto, bebe o niño.
Dentro de la matriz, el feto esta en cierta forma protegido del ruido, de la enfermedad y de los golpes por el líquido amniótico, el cual sirve de amortiguador y aislador. El embarazo normal es realmente un proceso maravilloso.
Es importante que tanto padres como hijos compren dan la información referente a la forma en que el feto llega a ser varón o mujer. Poca después de la concepción, todos los niños cuentan con sencillos órganos sexuales internos y externos.
Esa diferencia entre los dos sexos -varón y hembra- se acentúa a medida que sigue el desarrollo fisiológico, hasta que los órganos reproductivos internos y externos, ya sean masculinos o femeninos, quedan completos. Los órganos reproductivos que se desarrollan mientras el varón está en la matriz incluyen los testículos (en donde se crean las células de los espermatozoides después de la pubertad), el pene (el órgano masculino por el cual pasan la orina y el líquido seminal) y el escroto (el saco situado debajo del pene a donde descienden los testículos). El feto femenino desarrolla dos ovarios (que contienen todos los óvulos que la mujer tendrá durante su vida); el útero (matriz), un musculo flexible que puede expandirse durante el embarazo; las trompas de Falopio, por donde el óvulo pasa al útero; la vagina (un conducto que va de) exterior del cuerpo al útero, y que permite que los espermatozoides pasen hasta el óvulo que espera, y por donde él bebe desciende al nacer; y los labios (los tejidos que protegen la abertura vaginal). Al nacer, una criatura tiene los órganos reproductivos propios de su sexo, pero carece de la capacidad reproductora, la cual se desarrolla durante la pubertad.
Padres, tengan sumo cuidado de mantener cubiertos sus propios cuerpos y de conservar privadas sus relaciones. No es preciso que los niños vean y escuchen los detalles de su vida sexual privada, ya que durante el curso normal de la vida familiar escuchan suficiente al respecto y quizás se sientan amenazados si uno de los padres describe el proceso con demasiados detalles. Los niños por lo general van aprendiendo de una manera sutil y acumulativa por media de los contactos comunes. Seria de provecho correr un velo entre sus nif10s y ustedes con respecto a su vida íntima y privada, uno mediante el cual se le adjudique modestia y honor al cuerpo y a sus funciones. Los ejemplos que aparecen a continuación le muestran cómo usar un lenguaje correcto y expresarse en términos respetuosos.
Una criatura quizás les pregunte a sus padres acerca del ombligo. El padre le explica, breve pero claramente, que el ombligo es el punto donde estaba conectado el cordón umbilical, el cual es el conducto mediante el cual el bebe se nutre o se alimenta dentro de la matriz. Si el niño hace más preguntas, el padre le explica más; pero si no, no le dice más. Algunos niños querrán una explicación de la concepción y el nacimiento, mientras que otros no.
Algunos de los compañeros de sus hijos quizás se refieran al desecho de materia fecal con términos vulgares. Si sus hijos parecen estar confusos con respecto al termino correcto que debe usarse, primeramente, hable con su cónyuge y póngase de acuerdo en cuanto a los términos que serán aceptables dentro de su familia y después hable de ello con sus hijos. La situación se facilitará si ustedes han estado usando los términos correctos, tales como "orinar" y "evacuación intestinal", u otros términos razonables como "ir al baño". También pueden ser apropiados algunos términos ligeramente humorísticos, que se utilizan dentro del círculo familiar. El caso es que los desechos del cuerpo son alga común que está relacionado con el ser humano.
Recuerde que, durante esta etapa de la vida de los niños, es posible que se hable y se juegue mucho con respecto al sexo. Es posible que los compañeros y los parientes pequeños introduzcan tales costumbres.
Si su hijo usa un término vulgar con respecto al sexo, una respuesta de enojo podría causar que en el futuro no sienta la confianza de acudir a usted. Quizás precise hablar primeramente con su cónyuge y esperar hasta calmarse antes de tratar de resolver el problema. Des pues, en forma calmada y correcta, explicar por qué debemos referirnos a la intimidad sagrada con el más profundo respeto. Con frecuencia surgen problemas de lenguaje o de vocabulario acerca del sexo mucho antes de que el niño realmente tenga alguna pregunta detalla da relacionada con el proceso sexual. Si tiene una franca comunicación con el niño, podrá ayudarle a compren der todo lo que necesita saber a su edad. En algunos casos, el niño simplemente necesita entender o estar mejor informado; en otros, quizás también necesite arrepentirse. La siguiente experiencia ilustra la forma en que unos padres resolvieron eficazmente un problema de esa naturaleza en su familia.
El padre regresó a casa después del trabajo y saludó afectuosamente a su esposa. Los dos niños que estaban jugando en la habitación corrieron a abrazarlo y a darle un beso de bienvenida. Al notar que faltaba Daniel, su hijo de diez años, el preguntó:
- ¿Dónde está Daniel?
- Está en su dormitorio -contestó la madre-. Necesito hablar contigo mientras te cambias de ropa.
Ambos se dirigieron al dormitorio mientras los niños irrumpían en risitas a sus espaldas.
Ella se sentó en la cama mientras le explicaba a su esposo que Daniel le había dicho una palabrota a su hermanita delante de todos los niños.
- Lo mande a su dormitorio para tener tiempo de decidir cómo enfrentar la situación, pero todavía no sé qué debo hacer.
Procedió en seguida a mencionarle la palabrota y a describirle el incidente.
Él le preguntó:
- ¿Qué piensas que debemos hacer? Ella sonrió y le dijo:
- Tu eres el jefe de la familia; yo estaba esperando que tú me dieras la solución.
Ambos sonrieron; sabían cuanto dependían el uno del otro en momentos así.
El comenzó a pensar en voz alta.
- Por lo general Daniel se porta muy bien, pero sé que en estos días se ha estado juntando con algunos amiguitos no muy recomendables en la escuela. Tai vez debería hablar con él.
Su esposa accedió de inmediato. Él se dirigió al dormitorio de Daniel a fin de que su hijo se sintiera lo más seguro posible ante las circunstancias. Daniel parecía un tanto tenso, incluso hasta desafiante.
-Supongo que sabes porque estoy aquí, hijo.
-Si -respondió este hoscamente.
- ¿Por qué trataste mal a tu hermana?
- ¿Quieres decir por qué le dije una palabrota?
-No -le dijo su padre-, quiero saber, ¿por qué la ofendiste? Al rato hablaremos de la palabrota, pero me preocupa mucho más que hayas tratado mal a tu hermanita, ya que ella realmente te admira.
Daniel se sintió un poco desconcertado porque esperaba que su padre estaría muy molesto por la palabrota que había dicho. Su padre tenía muy mal genio, y ultima mente había estado tratando, con marcado éxito, de controlarlo. Este le explicó brevemente a su hijo lo importante que era para toda la familia que su hogar fuera un lugar en donde todos se sintieran a salvo y no fueran atacados en forma física ni verbal. Daniel había notado que últimamente su padre había sido más tierno y paciente, de modo que escuchó atentamente, aunque exteriormente daba la apariencia de estar a la defensiva. Entonces su padre le preguntó:
- ¿Entiendes acerca del sexo?
El niño bajó la mirada; la pregunta lo había tornado por sorpresa. No respondió, de modo que su padre continuó:
- Te pregunto porque la palabra que dijiste hoy probablemente no sea la correcta para describir lo que tratabas de decir. Pensé que tal vez te gustaría saber las palabras correctas.
Reinó un silencio muy largo; después Daniel levantó tímidamente la mirada:
- Algunos muchachos de la escuela usan mucho esa palabra; también hablan de esas cosas. Hoy estaban hablando de dónde vienen los bebes. ¿Por qué esta él bebe en el estómago de la mama? ¿A dónde va la comida y cómo llega allí?
El padre dedujo que su hijo tenía algunas dudas muy reales acerca de la concepción y el nacimiento, así que explicó el proceso con términos sencillos y básicos. comenzó con una pregunta que tenía el propósito de darle al pequeño la oportunidad de redimirse de su falta.
- Contestare cualquier pregunta que tengas, hijo, pero primero contéstame una a mí. ¿Quién creó nuestros cuerpos?
- Nuestro Padre Celestial -fue la respuesta.
- Tienes razón, hijo. Nuestro Padre Celestial creó a Adán y a Eva. ¿Y ellos a quien se parecían?
- A nuestro Padre Celestial ya Jesus, y supongo que también a nuestra Madre Celestial - respondió atento el niño.
- Realmente no sabemos mucho acerca de nuestra Madre Celestial, pero podemos estar seguros de que Eva se parecía a ella y que Adán se parecía a nuestro Padre Celestial. ¿A quién nos parecemos nosotros?
Daniel empezó a impacientarse un poco.
- Ay, papa, ya hemos hablado de eso en la noche de hogar.
- Ya se, hijo. Sólo quiero asegurarme de que lo recuerdas antes de decirte algunas cosas muy importantes.
- Nos parecemos a nuestro Padre Celestial, a Jesus y a Adán y Eva - respondió Daniel.
- Muy bien; tienes razón. Ahora, mientras te explico algunas cosas acerca de nuestros cuerpos, quiero que recuerdes a quien nos parecemos, porque es muy importante.
El niño accedió, inclinándose hacia adelante.
- Cuando un hombre y una mujer se aman lo suficiente, se casan; aceptan ayudarse a ser buenos y vivir juntos y tratarse bien. Una de sus esperanzas es la de tener hijos.
- Las madres y los padres tienen hijos cuando el espermatozoide de él se une al óvulo de ella. Un espermatozoide y un óvulo comienzan a crecer hasta convertirse en un bebe. Después de nueve meses, el bebe nace a través de la vagina de la madre. Todo eso empieza cuando el padre y la madre se aman lo suficiente para tener relaciones sexuales, que son una expresión de amor que sólo se debe efectuar dentro del matrimonio.
- Daniel, las relaciones sexuales son la forma en que los padres crean a los hijos. Nuestro Padre Celestial nos dio este poder, y es muy bueno y muy especial. Es demasiado sagrado y privado para hacer bromas o para usar términos incorrectos al referirnos a él. Mama y yo no hablamos de ello fuera de la familia. ¿Tienes alguna pregunta?
El padre no podía percibir cuanto era lo que Daniel había entendido, aunque estaba seguro de que le había escuchado. Daniel bajó de nuevo la mirada:
- No, supongo que no.
- Me da la impresión de que quizás tengas alguna duda. Si es así, hazme la pregunta que quieras - le instó el padre.
- Pues, ¿Cómo se queda el bebe en el estómago?
Pacientemente, el padre le explicó que el estómago y la matriz son dos cosas muy diferentes y que los alimentos van al estómago por la garganta y después se desechan por medio de las funciones normales del cuerpo. Se llega a la matriz por la vagina, que es como una esponja suave que puede dilatarse hasta llegar a ser del tamaño del bebe. Daniel parecía un tanto confuso, pero sonrió y preguntó:
- ¿Estoy castigado por decir una mala palabra?
El padre comprendió entonces que, para este niño, el problema más grande era que había dicho una palabrota. Bueno, pensó, el ser padre es un proceso de toda la vida. Esperando haber ayudado a su hijo a entender un poco mejor, dio el fallo.
- Sí, no puedes salir a jugar hoy por haber usado una mala palabra. Pero lo que más nos preocupa a tu madre y a mi es que heriste a tu hermana. ¿Que podrías hacer para ayudarle a sentirse mejor?
Después de deliberar unos momentos con su padre, Daniel decidió llevar a su hermanita a jugar al parque al día siguiente; su padre los supervisaría y les compraría un helado en el camino a casa.
Al salir de la habitación, el padre abrazó a su hijo y le dijo lo mucho que lo quería.
Esta experiencia entre padre e hijo, tal como sucede con todas las experiencias entre padres e hijos, afectó a toda la familia; requirió atención, disposición para escuchar, comprensión e instrucción útil, justicia y misericordia. Si usted ejercita la paciencia, como se ha descrito anteriormente, estará más capacitado para cimentar la confianza y lealtad necesarias para reforzar los lazos naturales de amor y afecto que existen entre usted y su hijo. También será más experto en contestar las preguntas de su hijo en vez de simplemente dar la información y perder la oportunidad de enseñar y aprender. De esa forma no correrá el riesgo de dar demasiada información sobre preguntas que el niño no haya hecho.

Proteja a sus hijos del abuso físico y sexual
Lamentablemente, es durante este periodo de la vida de los niños que abundan casos de abuso sexual. Bajo circunstancias normales, esta es una etapa en que el niño continúa alimentando su propia estimación y sintiendo mayor satisfacción en su papel de hombrecito o mujercita. Usted tiene la capacidad de estimular ese sentimiento aceptando a su hijo o hija incondicionalmente como a una persona especial. Si el niño se siente satisfecho de sí mismo y de su relación con usted, quiere decir que ha quedado establecido un fundamento seguro para su futura identidad y propia estimación. Si se siente confuso o resentido, pueden surgir problemas que van desde una moderada inseguridad hasta un marcado nivel de dudas en cuanto a su capacidad y valía, e incluso a la confusión sexual, que puede llevar a la experimentación y a la degeneración sexual.
Esta etapa es tan crucial, que cuando un niño es víctima de abuso, ya sea sexual o de otro tipo, es de importancia vital que los padres resuelvan la situación inmediatamente. Tai vez sea pertinente buscar la ayuda del obispo o del presidente de estaca si los padres no pueden enfrentar solos la situación. Cuando el hecho ha sido de mayores proporciones o violento, es apropiado buscar la ayuda de un profesional competente.
El que uno de los padres maltrate a uno de sus hijos es el resultado de la falta o pérdida del control personal. Los padres quizás se sientan frustrados por no saber desenvolverse eficazmente ante un problema con uno de sus pequeños, frustración que puede ser el resultado de una falta de comprensión o la incapacidad para comunicar sentimientos o deseos, o por sentirse desconformes con la conducta del hijo. Los padres siempre deben tener presentes los siguientes puntos:
1. El niño es solamente un niño y carece de experiencia y madurez.
2. El padre es tan sólo un ser humano que lucha por alcanzar la perfección.
3. El amor sincero es la fuerza más poderosa del mundo porque nos da la capacidad de concentrar nuestros esfuerzos en los propósitos de Dios y no en los nuestros.
4. El propósito principal de los padres en su relación con el hijo es tratar de hacerle el bien. Si lo que están haciendo le está causando enojo o daños físicos o emocionales, deben cambiar de método y buscar un sistema mejor.
El padre sabio se separa de su hijo cuando se siente muy enojado y frustrado. A menudo conviene enviar al hijo a su cuarto o poner al bebe en la cuna hasta que el padre se haya tranquilizado. Si eso no resultara suficiente, el padre debe buscar la compañía de otros adultos cuando este con el niño. La presencia de otro adulto o de un niño mayor generalmente estimula un cambio en la conducta y la actitud tanto del padre como del hijo. Si uno de los padres está maltratando a un hijo, inmediatamente debe procurar la ayuda de sus líderes del sacerdocio. Es posible que también necesite ayuda profesional. El que abusa de un niño raras veces tiene la fuerza, el control y la sabiduría suficientes para vencer el problema por sí mismo; necesita la ayuda de otras personas.
Los padres son responsables de ensefi.ar a sus hijos a enfrentar las situaciones en que sean víctimas del abuso de otras personas. Cuando la relación entre padre e hijo se presta a una franca comunicación y comprensión, es más probable que el hijo acuda a sus padres para poner los al tanto del problema desde su comienzo y expresar les sus temores y preocupaciones. Para un niño es suma mente difícil iniciar la comunicación cuando se trata de una experiencia muy traumática; tal vez teman que todos los adultos sean iguales y que al mencionar el tema se repita la experiencia que sufrieron en manos de otros adultos. La falta de comunicación quizás sea el resultado del sentimiento de culpabilidad del niño. Quizás considere que su propia conducta fue la que motivó el abuso y, por lo tanto, tal vez decida no comunicar su experiencia a nadie, en un esfuerzo por protegerse a sí mismo tanto emocional como físicamente.
Una regla sensata para los padres que deban resolver un problema de abuso de un menor es que a ese niño debe permitírsele hablar cándida y confidencialmente con un adulto por lo menos, de preferencia uno de sus padres, protegiéndosele así de la posibilidad de sufrir un daño mayor. Es muy posible que los niños que hayan sido víctimas de un abuso estén tan perturbados emocionalmente que solamente informen de la ofensa a un adulto en quien confíen.
El abuso sexual de los niños es una de las experiencias más repugnantes y personalmente devastadoras que un niño pueda sufrir. Cuando un miembro de la Iglesia comete tan abominable pecado, es casi seguro que pone en peligro su afiliación a ella. Tai conducta no sólo es un acto perverso, sino que es el ejercicio más cruel de injusto dominio.
Cuando se ponga al descubierto el abuso de un menor, incluso un caso de incesto, se debe tener cuidado de conocer y observar las leyes de la Iglesia y del estado o país con respecto a tales asuntos. En tales casos, se puede consultar a los líderes del sacerdocio y a los que trabajan para los Servicios Sociales de la Iglesia.
Los padres no deben abusar de sus hijos ni maltratar los de ninguna manera, ni física, ni emocional ni sexual mente. Los padres que se traten entre sí con bondad y consideración tendrán hacia sus hijos una actitud de interés y amorosa paciencia. Padres e hijos deben saber que las relaciones normales consisten en palabras suaves y en dulces caricias, y que la disciplina firme, pero razonable generalmente evitara el abuso o maltrato de los niños. Una de las mejores medidas preventivas contra este problema es que los miembros de la familia sepan cómo hablarse y tocarse afectuosamente sin comunicar un sentimiento dañino o sexual.

Conclusión
El periodo entre los cuatro y los once años es un interludio entre dos etapas sumamente delicadas: la de la infancia y la de la adolescencia. Durante este periodo de desarrollo, el niño está en el hogar la mayor parte del tiempo.
Los cambios físicos son graduales y raras veces tienen que ver con características sexuales secundarias. Usted debe ayudar a su hijo a sentirse bien en cuanto a su sexo. Bajo circunstancias normales, los niños aprenden a tratar a las personas y se sienten satisfechos con su papel social como varones o mujercitas; bajo circunstancias anormales, las relaciones se pueden dañar y se pueden deformar los papeles.
Si el niño aprende a tener un trato cristiano con los demás, en el futuro estará capacitado para ceñirse a los papeles eternos. El niño debe aprender a ser cortes con todos, afectuoso con muchos e íntimo con unas cuantas personas selectas, y al mismo tiempo verídico y digno de confianza. El que el niño se sienta social y emocional mente seguro depende de la claridad con que aprenda a desempeñar el papel que le corresponde según su sexo. La identificación correcta con su sexo le enseña a la niña que es hija de Dios, y que va en camino hacia su papel de esposa y de madre aquí y en el mas allá. El niño aprende que es hijo de Dios, y que se está preparando para su papel de esposo y padre aquí y en el mas allá. Estos papeles que corresponden a su respectivo sexo proporcionan la perspectiva correcta para una feliz intimidad sexual futura.
El niño aprende a llevar una vida virtuosa (cuya definición es la pureza de pensamiento, palabra y hechos) al ver que sus padres llevan esa clase de vida. Ningún otro objetivo puede reemplazar el de la vida virtuosa, a menos que se perviertan las verdaderas razones por las cuales vinimos al mundo. La castidad y la rectitud son resultados directos del esfuerzo de llevar una vida virtuosa. Tarde o temprano viene el sufrimiento si se rechaza vivir de esa manera.
Es relativamente fácil que usted, al sentarse en concilio familiar, aconseje, inste y aun requiera que sus hijos entre los cuatro y los once años se comporten de una manera virtuosa. No hay nada de malo con esperar que sus hijos se porten bien mucho antes de que lleguen a disfrutar de llevar esa clase de conducta, pero los padres tienen mucho de que arrepentirse si desatienden su deber y evaden la seria responsabilidad de impartir tal disciplina.
La mejor manera de enseñar las virtudes durante esta etapa es participar con sus hijos en sus actividades, trabajar a su lado en sus tareas caseras, mantener relaciones familiares afables, divertirse juntos y realizar fielmente los sagrados deberes del sacerdocio y de la Sociedad de Socorro.
Este interludio, entre el crecimiento explosivo de la infancia y la maduración de la adolescencia, es una época ideal durante la cual los niños pueden aprender y practicar la virtud. Pocos se alejarán permanentemente de la virtud si se les enseña con amor, lo cual les preparara para la adolescencia.

[La familia siempre debe ser la principal fuente de amistad y apoyo de los jóvenes.]
</chapter>
<chapter key="ugppcp05" title="5. La instrucción de las adolescentes: Desde los doce hasta los dieciocho años">
5. La instrucción de las adolescentes: Desde los doce hasta los dieciocho años

La adolescencia puede ser una etapa sumamente confusa y compleja, tanto para sus hijos como para usted. Justo cuando ellos están tratando de descubrir quiénes son y cuál es su lugar en el mundo, sus cuerpos comienzan a sufrir los marcados cambios físicos de la pubertad. Aun cuando empiezan a tener la apariencia exterior de adultos, carecen de experiencia, sabiduría y un sentido amplio de responsabilidad. Continúan madurando emocionalmente y en su trato con las demás personas, pero pasan por periodos de confusión e inconstancia conforme se esfuerzan por comprender y aceptar los cambios que se efectúan en sus cuerpos y los cambios sociales que les permiten relacionarse con los adultos. Los padres pueden cometer el error de adjudicarles a los adolescentes las características de un adulto simplemente porque tienen la apariencia de adultos, pero siguen siendo primordialmente niños y se les debe dar más tiempo y oportunidades de adquirir experiencia antes de esperar que actúen y piensen totalmente como adul tos.
Esta sección le ayudara a enseñar a sus hijos a comprender, a poner en su perspectiva correcta ya controlar los nacientes deseos que experimentaran de expresar su afecto por medio del contacto físico en su adolescencia. Con ese fin, se analizarán los siguientes conceptos:
1. Prepare a sus hijos para los cambios que experimentaran durante la pubertad.
2. Enseñe a sus hijos adolescentes que ellos tienen la capacidad de controlar los deseos que sienten de expresar su afecto por medios físicos.
3. Procure que sus hijos adolescentes disfruten de experiencias sociales sanas.
4. Ayude a sus hijos adolescentes a considerar la adolescencia como una época propicia para desarrollar su poder espiritual.
Lo ideal es aprovechar los primeros ocho o doce años de la vida del niño para prepararlo para la adolescencia. Si se espera hasta el albor de la adolescencia para enseñar a los hijos acerca de los cambios de la pubertad y acerca de las relaciones íntimas, quizás sea más difícil influir en ellos. Los niños a menudo conservan los rasgos básicos de su carácter a través de los años de la adolescencia. El niño bondadoso, que se respeta a sí mismo, por lo general demostrará esas mismas características al llegar a la adolescencia y tendrá una buena actitud con respecto a sus relaciones con el sexo opuesto. El niño egocéntrico, ingrato e inmoderado a menudo manifestara esos mismos rasgos de carácter, en lo que al sexo se refiere (pornografía, chistes de mal gusto, etc.), durante los años de la adolescencia. Si antes de llegar a esa etapa de desarrollo no se les han enseñado los principios que se analizaron en los capítulos anteriores a este, será mucho más difícil, aunque no imposible, enseñárselos a esta edad.
Si se ha logrado el efecto deseado con la enseñanza que se ha impartido en el hogar, los hijos indudablemente poseerán respeto por sí mismos y por los demás. Mucho antes de que el niño madura sexualmente, aprende lo que es la virtud vistiendo modestamente, siendo puro en su lenguaje y arreglo personal, desarrollando la propia estimación y siendo considerado con los demás. Como padre, su cometido debe ser recordarles a sus hijos adolescentes, con palabras y con hechos, los principios de la virtud que han aprendido durante sus prime ros anos. Si no se los ha enseñado aun o si no estaba consciente de esos principios, entonces debe hacer todo lo posible ahora por usar los conceptos descritos en los capítulos anteriores a este. Nunca es demasiado tarde para influir en los hijos, y si usted demuestra un amor incondicional y un interés constante, grande será el beneficio que recibirán debido a su actitud.

Prepare a sus hijos para los cambios que experimentaran durante la pubertad
Antes de que comiencen los cambios de la pubertad, debe preparar a sus hijos debidamente para ellos. La pubertad es el proceso mediante el cual las hormonas hacen que el cuerpo cambie, hacienda posible la procreación. Dichos cambios señalan la transición de la infancia a la edad adulta. El proceso es moralmente puro, bueno y pro viene de Dios. Aunque varía con cada persona, este proceso generalmente comienza entre las edades de los once y trece años y puede continuar durante la adolescencia y los primeros años de la edad adulta.
Durante la pubertad, las mujercitas comienzan a menstruar, se les ensanchan las caderas, se les desarrollan los senos, les aparecen vellos en las axilas y en el pubis y a veces aumentan de peso. Los varones comienzan a producir el líquido seminal y espermatozoides. Se les ensanchan los hombros, se les definen más los músculos, la voz se les pone más grave y aumentan de estatura y de peso. También les crecen vellos en las axilas, en la cara y en la zona del pubis.
Cuando termina la pubertad, la persona es capaz de crear vida o reproducirse mediante la unión sexual. En ambos sexos comienza un ciclo o ritmo natural. A intervalos de veinticinco a treinta días, aproximadamente, se desprende un óvulo del ovario (célula sexual femenina), el cual se adhiere a la pared del útero. Si el espermatozoide (célula sexual masculina) no fecunda al óvulo, este es expulsado por la vagina, junto con el endometrio (membrana uterina que crece mensualmente, en cada ciclo de ovulación, y se regenera después de cada menstruación), con flujo sanguíneo. Este flujo de sangre dura aproximadamente cuatro o cinco días y limpia el sistema reproductor femenino.
Si el ciclo menstrual de su hija es doloroso o muy abundante, se debe consultar a un médico. Es la madre quien debe asesorarla para determinar el tipo de ayuda sanitaria más cómoda y enseñarle acerca de los métodos correctos de higiene y desodorización. La menstruación provoca a menudo ciertos cambios de ánimo, los cuales por lo general son moderados y, por lo tanto, no deben interferir con las actividades normales.
En el niño, se producen en los testículos millones de espermatozoides, inmersos en liquido espermático. Cuando aquellos y los túbulos (conductos seminales) se llenan del líquido y de espermatozoides, estos son expelidos automáticamente o por medio de la eyaculación. Esto ocurre normalmente durante las horas del sueño, y se conocen como emisiones nocturnas o "sueños húmedos". Los sueños sexuales, que no siempre se tienen, clan lugar a emisiones o eyaculaciones nocturnas. En cualquiera de los dos casos, esto no se considera masturbación.
Los principales cambios químicos y hormonales que ocasiona la pubertad afectan al cuerpo en muchas formas. Aumentan las grasas cutáneas y la transpiración, lo cual requiere que los jóvenes se bañen con regularidad y usen desodorante. En esta etapa los hábitos alimenticios y de higiene que hayan aprendido durante la niñez contribuirán a su buena salud y apariencia o, por el contrario, las empeoraran, según sea el caso. Los adolescentes que se cepillan los dientes, conservan limpios sus cuerpos, consumen alimentos nutritivos y hacen ejercicio con regularidad probable mente traen esos buenos hábitos desde niños. Si no es así, ahora es cuando deben aprenderlos, ya que influirán en su apariencia y salud física como adultos.
Los cambios causados por las hormonas durante la pubertad son muy importantes, pero recuerde que es tan restringidos casi totalmente al desarrollo físico. El temperamento del niño -ya sea agresivo o retraído, vigoroso o pasivo, sociable o introvertido- lo determinan no sólo las hormonas sino también el aprendizaje que haya recibido en el hogar antes de la pubertad. Cuando los hijos comienzan la adolescencia, si se les ha enseñado correctamente, habrán adquirido actitudes de confianza, altruismo, respeto y disciplina, y será más probable que pongan en práctica dichas actitudes en las relaciones íntimas de su matrimonio.
Enseñe a sus hijos adolescentes que ellos tienen la capacidad de controlar los deseos que sienten de expresar su afecto por medios físicos.
El llamado "deseo sexual" en los humanos no es enteramente la misma necesidad o instinto fisiológico que sienten las animales, sino que el hombre, desde el momento en que nace, necesita nutrirse física y socialmente. Los cambios que se efectúan durante la pubertad nos permiten experimentar placeres acrecentados de tacto y excitación, pero tenemos el libre albedria para controlar las emociones y la conducta que conducen a la excitación sexual intencional. Podemos ejercer control sobre cuándo, dónde, cómo y con quien expresamos nuestros sentimientos sexuales.
Sus hijos adolescentes se enfrentarán con grandes presiones externas que los incitarán a expresar sus deseos sexuales en forma pecaminosa. En esta época de la historia del mundo, al igual que en muchas otras, impera una extensa corrupción. Aunque el joven se desenvuelva en un ambiente familiar decente, siempre habrá influencias indecentes: los compañeros de escuela, la televisión, el cine y las revistas que es tan repletas de fotografías y conceptos sensuales. Todas esas influencias tentaran a los jóvenes a desear lo material, a ser altivos, a seguir las modas actuales y a concentrarse en sus propios deseos sexuales. Se les enseñara a dar mayor importancia a la educación, al dinero y a sí mismos que al matrimonio y a la familia. Se pondrán en duda sus papeles básicos como varones o mujeres. Se les atacara por todos lados para que su motivación sea física, sexual y egoísta.
El sexo es un tema que prevalece en la adolescencia, y los que fomentan la iniquidad lo saben y tratan de usar dicho tema para comercializar películas, ropa y automóviles. Trataran de convencer a los jóvenes de que es importante que una jovencita sea seleccionada como reina de belleza, o que un joven sea elegido como el más popular o el más atractivo de la escuela. Perpetuaran la idea de que la riqueza, las mansiones o residencias lujosas y la ropa cara determinan el valor de la persona; que la persona que posee cierto talento o que logra fama intelectual es superior a otra; o que la fama atlética o artística automáticamente hace que una persona sea digna de ser imitada.
Un ejemplo de lo anterior seria: Muchas personas consideran que la masturbación es la expresión inocente de un deseo sexual instintivo. Enseñe a sus hijos que los profetas la han condenado como pecado en todas las épocas y que ellos tienen el poder para decidir no hacer lo. A través de la niñez, las criaturas se han tocado con frecuencia sus propios órganos genitales al vestirse y al lavarse. Esta conducta generalmente tiene el mismo significado que mantener abrigados los pies en el invierno, disfrutar de la natación en un día caluroso o rascarse donde hay comezón. Debemos ser buenos con nuestros cuerpos y apreciar los maravillosos sentidos que poseemos. Esta forma inocente de tocar el cuerpo no es el tipo de comportamiento contra el cual nos han amonestado los profetas de todas las épocas. El pecado de la masturbación ocurre cuando una persona estimula sus propios órganos sexuales con el fin de excitarse sexualmente. Es una perversión de las pasiones del cuerpo, y cuando pervertimos dichas pasiones y las usamos intencional mente con fines egoístas e inmorales, nos volvemos carnales.
La masturbación no es una necesidad física. Ya existe un medio por el cual el sistema masculino desecha el líquido espermático excedente con regularidad por medio de emisiones nocturnas o sueños húmedos. En la mujer, el flujo menstrual mensual desecha el óvulo y limpia la matriz. Para ambos sexos, las tensiones físicas o emocionales pueden aliviarse mediante la actividad vigorosa. Así, en un sentido biológico, no es necesaria la masturbación para ninguno de los dos sexos. Según la doctrina del evangelio, es un pecado: "La masturbación, que es una indiscreción bastante frecuente, no tiene la aprobación del Señor ni de su Iglesia, a pesar de lo que puedan haber dicho otras personas cuyas "normas" sean inferiores a las nuestras. Se insta a los miembros de la Iglesia a evitar dicha práctica" (Spencer W. Kimball, Love Versus Lust, Brigham Young University Speeches of the Year, Provo, 5 de enero de 1965, pág. 22).
Sus hijos adolescentes también se verán tentados a tener relaciones sexuales con otras personas antes de casarse. Verán que otras personas lo hacen, ya sea entre sus compañeros de escuela o por media de la televisión, las películas o las revistas. Se les instara a creer que dos personas pueden participar en una relación sexual cuan do sientan el deseo de hacerlo y con quienquiera y en cualquier forma que deseen hacerlo. Para ayudar a los adolescentes a vencer esas influencias inicuas, usted debe enseñarles que sus cuerpos son buenos, que fueron creados por el Señor, y que El declaró que su obra era buena. La fase más sobresaliente de la creación fue el dar a Adán y a Eva un cuerpo físico, el cual fue creado a la imagen de su Redentor. No debemos abusar de este cuerpo físico que poseemos. El apóstol Pablo enseñó:
" ¿No sabéis que sois templo de Dios, y que el Espíritu de Dios mora en vosotros?
"Si alguno destruye re el templo de Dios, Dios le destruirá a él; porque el templo de Dios, el cual sois vosotros, santo es" (1 Corintios 3:16- 17).
Las Escrituras con frecuencia hacen referencia al cuerpo y a sus partes en forma respetuosa y clara. No hay ningún motivo de vergüenza, sino, al contrario, dichas referencias encierran un simbolismo sagrado. Es el mundo el que hace que el cuerpo divinamente creado sea objeto de lujuria. Por ejemplo, hace de los senos femeninos primordialmente una seducción sexual, mientras que la verdad es que su fin es nutrir y dar consuelo a los hijos. Promueve la agresión sexual masculina, lo cual está en completa discrepancia con el ejemplo de ternura, longanimidad, bondad y constancia en el hogar que dio Jesucristo.
La vergüenza con relación al cuerpo humano, a sus partes y a sus propósitos se justifica solamente cuando una persona lo usa con fines carnales. Enseñe a sus hijos que encontraran gozo en sus cuerpos si los usan virtuosamente según lo que nos enseñó Cristo.
También enseñe a sus hijos que no pueden separar la conducta sexual de los demás aspectos de las relaciones humanas, de los papeles sociales y de los valores mora les. Esa es una de las aseveraciones falsas de los que promueven la conducta egoísta e indulgente. No solo es perverso ese concepto, sino que niega los verdaderos fines de la intimidad sexual, los cuales son crear familias y fortalecer los Iazos entre esposos.
En las películas, en las revistas y en la vida de algunas personas que les rodean, sus hijos verán a personas que aparente e impunemente desobedecen los mandamientos del Señor con relación a las expresiones sexuales y que esas personas viven, supuestamente, felices y prósperas. Asegúrese de que entiendan que no deben dejarse engañar por las apariencias, ya que "la maldad nunca fue felicidad" (Alma 41:10). No pueden esperar romper las leyes de Dios en un aspecto de su vida sin afectar con ello el resto de ella.
Los Santos de los Últimos Días creen en la moralidad total. Creen en ser rectos en toda fase de su vida. El niño que haya aprendido a controlar los impulsos de robar o de pelear cuando se enoja tendrá menos probabilidades más tarde en la vida de robar la castidad de una joven o, posteriormente, de abusar físicamente de su esposa e hijos. Una jovencita que siente autorrespeto por haber cultivado sus talentos femeninos y que aprecia sus diversos papeles como mujer estará más inclinada a apreciar las verdades espirituales. Sera menos probable que bus que desesperadamente la atención de jóvenes impúdicos o carnales, o que acepte el punto de vista de los que se oponen al matrimonio y a la familia.
La conducta virtuosa engendra la propia estimación y da paz y conduce al conocimiento del bien; la conducta carnal provoca la desdicha, la infelicidad y la pérdida del deseo de hacer el bien. Esto se aplica a todos los aspectos de la vida, y no hay excepciones. Si los adolescentes desarrollan buenos hábitos de virtud y una buena relación con el Señor en todas las facetas de su vida, dichas características tendrán efecto en sus relaciones íntimas. Usted debe esforzarse por dar un ejemplo de conducta virtuosa en todos los aspectos de su vida. Debe obedecer los reglamentos de tránsito, no incurrir en deudas excesivas, mantener limpios y atractivos el hogar y sus alrededores, ser moderado en el vestir y en la compra de bienes materiales, servir fielmente en los llamamientos de la Iglesia, votar en todas las elecciones populares, prestar servicio regularmente en el programa de bienestar de la Iglesia, leer diariamente las Escrituras, hacer la oración familiar, hablar con cortesía, ser modestos pero abiertamente afectuosos, y ser castos en el vestir y en el hablar. Ore diariamente, [el padre] de bendiciones a sus hijos, ayune y exprese su testimonio a menudo. Al hacer todo eso, será un modelo de conducta correcta y estará ayudando a sus hijos a traducir los principios abstractos del evangelio en hechos diarios y concretos. Al vivir de esa manera, también gozara en forma constante de la compañía del Espíritu del Señor. Sus hijos aprenderán que el Espíritu les llevara hacia una vida pura y feliz (virtuosa). Ese Espíritu le dará a usted paz personal y le permitirá comprender las enseñanzas de los profetas.

Procure que sus hijos adolescentes disfruten de experiencias sociales sanas
Antes de la adolescencia, los niños generalmente se relacionan con otras personas del mismo sexo. Ahora deben aprender a relacionarse correctamente con los miembros del sexo opuesto. Al hacerlo, usted no debe hablar de su naciente interés sexual como si fuera pecaminoso o sucio. Los adolescentes deben comenzar a darse cuenta del sexo opuesto y a sentir agrado en sus nuevas relaciones. Deberán aprender a refinar sus modales sociales para que puedan apoyarse unos a otros con bondad y consideración.
La adolescencia es una época en que los padres y los líderes de los jóvenes cuentan con la atención ferviente, aunque no siempre con la cooperación, de los jóvenes, quienes alternativamente se sienten emocionados o preocupados por su vida social (o la falta de ella). Elias observan intensamente el comportamiento de los adultos porque es pertinente a su situación, ya que ellos están acercándose a la edad madura y quieren saber la forma correcta de proceder en sus tratos sociales.
Conforme usted ayude a sus hijos adolescentes a tener éxito en sus experiencias sociales, no cometa el error de desconfiar de ellos. Muchos adultos caen en esta trampa por motivo de que los jóvenes tienden a tener mucho entusiasmo y poco juicio. Pero hay muchas maneras de ayudar a los hijos a ser dignos de confianza. La experiencia brinda lecciones sumamente valiosas y, como resultado de su experiencia, usted puede beneficiar sumamente a sus hijos al instruirlos debidamente; pero ellos también necesitan aprender por experiencia propia. Participe usted, junta con ellos, en el proceso de aprendizaje y en la toma de decisiones a fin de que ellos estén preparados para el día en que salgan del hogar paterno y formen su propio hogar.
No olvide recalcar los reglamentos familiares relativos a situaciones tales como la hora de regreso a casa des pues de una actividad socia l, aconsejar con relación a la manera de desenvolverse entre los grupos populares de su edad, y explicar las tentaciones que surgen cuando las parejas pasan dos o tres horas solas. Pero los métodos dictatoriales pocas veces tienen un efecto positivo duradero. Su resultado será que el adolescente se revelara abierta o secretamente y esperará con ansias el día en que pueda independizarse.
Debe asegurarse de que los reglamentos familiares sean claros y que las recompensas y los castigos sean congruentes; de lo contrario, ellos pondrán en tela de juicio muchas cosas que antes aceptaban. Ahora es cuan do se les debe dar las razones de los reglamentos familiares. Tal vez desee explicar que la hará de llegada a casa por la noche se basa en la experiencia y sabiduría de la edad de usted, y no en que se oponga a que disfruten de los acontecimientos sociales y salgan con sus amigos. Siempre resulta eficaz hablar en consejo familiar, en donde padres e hijos, antes de que surjan las situaciones que los ameriten, se acuerdan sobre reglamentos familiares y las recompensas que se darán y los castigos que se impondrán cuando no se obedezcan.
Considere la siguiente situación: Juan y Maria son los padres de Cristina. Varios amigos y amigas de Cristina la han invitado a un baile a ochenta kilómetros de distancia de su casa. Es un viernes por la noche y el baile termina a las once y media, así que sería imposible que los jóvenes llegaran a casa para la medianoche, que es la hará establecida para que Cristina llegue a casa los viernes. Para llegar a tiempo, tendrían que salir temprano del baile. Cristina se siente frustrada y comienza una agitada discusión familiar. Cristina exclama:
- No confían en mí. Voy a la Iglesia, vivo la Palabra de Sabiduría, saco buenas notas en la escuela, siempre hago todo lo que me piden, y ahora que quiero hacer alga, no me dejan.
Su madre le explica:
- Eres una jovencita muy buena, Cristina, y estamos orgullosos de ti. Confiamos en ti lo suficiente para dejar te ir tan lejos con tus amigos. El problema es la hará de llegada. ¿No acordamos todos en el consejo familiar que la medianoche era una hará justa para los fines de semana?
Renuentemente, Cristina responde:
- Es cierto, pero esta es una ocasión especial. Me lo he ganado.
- Te has ganado muchas cosas, y agradecemos el esfuerzo que haces -agrega su padre-. Pero lo que estas discutiendo es alga diferente. Lo que nos preocupa es tu seguridad.
- Mis amigos me van a acompañar hasta la casa para ver que llegue bien. Antes nunca habían dicho nada acerca de mi seguridad.
- Hay muchos peligros en la noche. Hay muchas personas que se embriagan los viernes por la noche porque es cuando les pagan, y tenemos miedo de que te hagan daño.
- Siempre que salgo hay cierto peligro. ¿Por qué no me prohíben simplemente salir de casa y divertirme?
El tono sarcástico de Cristina lastima a sus padres, pero estos se dan cuenta de que generalmente coopera y solamente está pasando por un momento emocional, así que no se molestan. Entonces su madre le dice:
-Cristina, puedo entender tu desilusión. Es una las tima que haya tantas cosas feas en el mundo.
Con la esperanza de que la aparente comprensión de su madre signifique que tal vez pueda persuadirla, Cristina suplica:
- Solamente esta vez, por favor.
En nombre de los dos, ya que él y su esposa lo han comentado en privado, Juan contesta:
- Es arriesgar demasiado, especialmente en este vecindario. Te amamos demasiado. Tomaremos el riesgo de darte permiso de ir al baile siempre y cuando regreses a medianoche.
Ahora Cristina está más calmada, pero aún tiene esperanzas.
- ¿No hay alguna manera de que me den permiso de llegar más tarde?
Su mama le contesta:
- Tu papa y yo estamos de acuerdo. En el consejo familiar tu aceptaste esta regla.
El papa, en tono de broma, dice:
- Estas en desventaja con nosotros, Cristina, porque tenemos mucha experiencia en este mismo asunto con tus hermanos mayores.
Y en tono más serio, continua:
- Te queremos demasiado para cambiar esta regla familiar.
Cristina sale de la habitación molesta, pero lleva intacto su autorrespeto. Aunque se siente frustrada, no puede negar que sus padres la quieren. No puede pasar por alto el hecho de que anteriormente habían analizado a fondo el reglamento en cuanto a las horas de llegada en un calmado y ameno consejo familiar, y que ella había aceptado la regla.
Recuerde ser honrado y objetivo en sus comunicaciones con sus hijos, y hágalos responsables de los reglamentos que ya aceptaron.
Hay muchas otras cosas que usted puede hacer para ayudar a sus hijos adolescentes a tener buenas experiencias sociales y de esa manera desarrollar la autoconfianza y evitar las situaciones en que puedan surgir tentaciones. El presidente Spencer W. Kimball hizo los siguientes comentarios acerca de las actividades de los jóvenes:
"El impulso de tener actividades en conjunto es normal para los de edad menor, cuando no se les estimula prematura y precozmente de otras maneras, y las actividades recreativas y sociales del grupo pueden ser sanas y divertidas. La seguridad física y moral aumenta con la multiplicidad de amigos. Las actividades recreativas de hogar, efectuadas con juntamente, pueden ser no sólo muy divertidas, sino benéficas en extremo. Las charlas juveniles pueden formar amistades, además de inspirar el espíritu y adiestrar la mente. Los días de campo en grupo pueden disciplinar a la juventud en cuanto a bue nos modales y hermanamiento, y ampliar el círculo de amigos íntimos.
"Los deportes pueden desarrollar en el cuerpo fuerza y resistencia. Pueden adiestrar al espíritu para que haga frente a las dificultades, los fracasos y éxitos; pueden enseñar abnegación y comprensión, y desarrollar la buena deportividad y la tolerancia, tanto en el participante como en el espectador. El teatro puede desarrollar el talento, enseñar la paciencia y fomentar el compañerismo y la amistad. Las actividades musicales en grupo surten efectos similares, y pueden ablandar y enternecer el espíritu y satisfacer las necesidades estéticas.
"Un baile correctamente conducido puede ser una bendición. Proporciona la oportunidad de pasar una noche agradable con muchas personas al acompaña miento de la música. Puede formar y desarrollar amista des que en años posteriores serán muy estimadas. Por otra parte, puede convertirse en una experiencia restrictiva.
"Los bailes bien ordenados proporcionan sitios favorables, momentos agradables y circunstancias propicias, en las cuales se conoce a nuevas personas y se aumenta el círculo de amigos. Pueden ser una puerta abierta a la felicidad. En una noche agradable de baile y conversación, uno puede llegar a conocer a muchos jóvenes excelentes, cada uno de las cuales tiene rasgos admirables y puede ser superior, en algunas cualidades por lo menos, a determinado compañero. Aquí las parejas pue den empezar a estimar y valorar, observando cualidades, logros y superioridades por medio de la comparación y el contraste. Estas amistades perceptivas pueden servir de base a paseos prudentes, seleccionados y ocasionales para quienes tengan la edad y madurez suficientes, y a esto puede seguir más adelante, en el momento propicio, el noviazgo apropiado, cuyo punto culminante es un matrimonio feliz e interminable.
"Por otra parte, el que una persona joven baile toda la noche con un solo compañero o compañera, forma de bailar que podríamos llamar 'monopolista', además de ser antisocial, limita los gustos y oportunidades legitimas de uno. También puede dar lugar, por motivo de su exclusividad, a intimidades impropias. Al ir a un baile con una compañera, bien sea la que se invita por primera vez, o la que ya se ha decidido cortejar, debe presuponerse que habrá intercambio de compañeros durante la noche, forma de bailar que podríamos llamar 'múltiple'." (El Milagro del Perdón, Salt Lake City, Bookcraft, 1969, págs. 223-225.)
Al guiar a sus hijos con relación a las actividades que escojan, debe motivarlos a evitar aquellas que recalquen la competitividad, el salir a so las con un joven o una señorita, o el que se dé exagerado énfasis a las destrezas atléticas o a la belleza superficial. Debe instarlos a evitar las fiestas en las que haya música estridente, el bailar con la misma pareja todo el tiempo, los pequeños grupos exclusivistas, el sentarse pasivamente a ver películas o programas de televisión y otras actividades similares.
La mejor manera de motivarles a evitar dichas actividades indeseables es proveerles de otras alternativas: actividades sanas. Ponga a disposición de sus adolescentes una amplia gama de actividades atléticas. No es necesario que sean hábiles en un deporte para participar en él y disfrutarlo. De esta manera desarrollaran su destreza física y social.
Por medio de los líderes de los jóvenes del barrio o por media de los esfuerzos que usted haga personal mente, se pueden proporcionar actividades sociales en grupo como alternativa a salir en parejas o a actividades que fomenten el estar en parejas. No todos los jóvenes salen en pareja ni sienten el deseo de hacerlo, y durante los años de la adolescencia muchos jóvenes no salen nunca en pareja porque no les interesa o porque no tienen la oportunidad de hacerlo. De hecho, se ha vista a menudo que muchos jóvenes que si forman parejas a una edad muy temprana son emocional y socialmente inmaduros. Esa es una de las razones por las que la Iglesia aconseja que los jóvenes no salgan en parejas antes de cumplir los dieciséis años, y aun así, que no salgan exclusivamente con una sola persona.
Para preparar mejor a los jóvenes para el cortejo, se les debe enseñar a pensar en los demás de una manera cristiana. Enséñeles que todos podemos influir positiva mente en los demás. El más alto propósito de la vida mortal de una persona es procurar bendiciones a su prójimo. Todos tenemos algún don o talento que al desarrollarlo correctamente será una bendición para alguien más. La virtud nos insta a ser corteses, serviciales y generosos. La carnalidad nos impulsa a empujar, a derrotar a los demás y a quitarles lo que tienen. Las relaciones más selectas y, por lo tanto, las que después de todo se disfrutan más se desarrollan cuando las personas que se respetan a sí mismas hacen todo lo posible por beneficiar la vida de los demás. A'>i, para los adolescentes, una forma de egoísmo es salir siempre con una sola persona, evitando contacto social con otras personas del sexo opuesto; es posible que así pasen juntas muchas horas en lugares oscuros, sientan excitación sexual y tengan un interés intenso en la ropa y las apariencias superficiales. La virtud se manifiesta en actividades de grupo y en las salidas moderadas en parejas; en disfrutar de diversas actividades, entre ellas el ejercicio físico vigoroso, el estímulo mental, el servicio, y los desafíos espirituales; en el fomentar la amistad entre todos en lugar de limitarla a unos cuantos y en el tomar en con sideración los intereses de los demás junto con los propios, todo lo cual trae la paz mental. Un adolescente nunca se sentirá renuente a hablar con sus padres acerca de una actividad o relación virtuosa; siempre se sentirá bien al respecto y no experimentará remordimiento.
Apoye y planee actividades que permitan que todos participen en los bailes o en los juegos. Entre estas se cuentan actividades con música moderada, bailes en que todos cambian constantemente de pareja, y juegos de cooperación en lugar de juegos que recalquen la competitividad. Los jóvenes y las señoritas desarrollan más confianza en sí mismos, se vuelven más bondadosos unos con otros y más castos en su conducta cuando participan en actividades bien planeadas. También es menos probable que se juzguen a sí mismos como fracasos simplemente porque no tienen pareja.
Debe sentirse en libertad de comunicarse con los líderes que trabajan con los jóvenes para pedirles que le ayuden a proporcionar actividades sanas para los adolescentes. Ese es uno de los propósitos primordiales de las organizaciones de la Iglesia. Usted tiene todo el derecho de esperar que se le brinde gran apoyo en este periodo de desarrollo, tanto por media de los programas del Sacerdocio Aarónico como de las Mujeres Jóvenes. Pero no debe esperar que la Iglesia tome el lugar que le corresponde a usted con relación a esta responsabilidad tan esencial, la cual es aconsejar y dirigir los asuntos de los miembros de su familia.
Juntos, los padres y los líderes de los jóvenes y las señoritas de la Iglesia pueden proporcionar actividades que enfoquen las necesidades y permitan a las jóvenes desarrollar sus aptitudes. Por ejemplo, si uno de las jóvenes no participa en las actividades auspiciadas por la Iglesia, los padres y las líderes podrían trabajar juntos para buscar la manera de motivarle a participar. Los jóvenes desarrollan mejor sus capacidades cuando la familia y la Iglesia trabajan en armonía, usando los principios correctos del sacerdocio. Dichos principios pue den, entonces, servir como la base para gobernar a la familia y gobernarse uno mismo.
Al planear las actividades, recuerde también que la tendencia del mundo es asociar la felicidad con lo mate rial. No debe planear ni apoyar las actividades que re quieran que usted o sus hijos gasten mucho dinero. También debe asegurarse de que las actividades de los jóvenes no los aparten de sus deberes ni de sus actividades familiares.

Ayude a sus hijos adolescentes a considerar la adolescencia como una época propicia para desarrollar su poder espiritual
El énfasis que da nuestra sociedad al sexo físico opaca la visión de muchos adultos y jóvenes, de manera que no comprenden que la adolescencia puede ser una época propicia para cultivar un gran poder espiritual. El ingenuo idealismo de los jóvenes, el cual a menudo frustra a los adultos que tienen más experiencia, puede tornarse en crecimiento espiritual si lo templa sabiamente usan do su experiencia para enseñarles.
El presidente David 0. McKay explicó el potencial espiritual de los jóvenes:
"En estos días escuchamos hablar mucho acerca de nuestros jóvenes. Algunas personas dicen que son indiferentes, que están perdiendo interés en la Iglesia. No estoy de acuerdo con esa acusación. La experiencia que yo he tenido con los jóvenes me lleva a creer que nunca antes ha habido una época en que los jóvenes hayan buscado la verdad con tanta sinceridad, en que hayan sido más responsables en sus deberes de la Iglesia y en que hayan observado con más fidelidad los ideales de la Iglesia que en esta.
"Puedo ver que hay quienes titubean. También sé que en nuestro propio tiempo hubo jóvenes que titubearon. Comprendo asimismo que hay quienes pretenden exhibir mayor sabiduría de la que poseen, y quisieran guiar y dictar, pero siempre ha habido de los tales. La gran mayoría de nuestros jóvenes tienen el deseo de vivir la verdad.
"Comprendo que las tentaciones nunca han sido más fuertes que en la actualidad; pero los jóvenes que las resisten merecen mayor crédito que los jóvenes del pasado. Escuchamos hablar de jóvenes y señoritas que participan en actividades contrarias a las enseñanzas de sus padres y de los líderes de la Iglesia y contrarias a los ideales del evangelio, pero pocas veces se habla del grupo mucho más grande de jóvenes que ejercen una influencia positiva en sus compañeros.
"Si tuviera tiempo para hacerlo, podría narrar varios casos específicos en que nuestras jovencitas han ejercido una influencia en sus compañeras y han llevado no tan sólo a miembros de la Iglesia sino también a personas que no son miembros, a dejar de lado las violaciones a la Palabra de Sabiduría y a ceñirse a los ideales y principios de una vida pura.
"Hablando en términos generales, los jóvenes están firmes en sus creencias y en la Iglesia, pero a veces parecen titubear y apartarse de las normas. Y, algunas veces, es cierto, algunos de ellos pierden su virtud, lo cual les lleva a la condición más oscura y maligna que puede contaminar la vida de una persona. Sé que hay cierto libertinaje con respecto a la moralidad sexual, y este es peligroso y amenazante. Se también que la desintegración de las normas morales no se manifiesta sola mente entre los jóvenes, y por tanto amonesto a la Iglesia a que se cuide de la falta de castidad. Conservaos sin mancha del mundo; este es el elemento fundamental de la religión pura.
"No, no estamos cerrando los ojos ante los peligros, pero deseo deciros que no debemos cerrar los ojos ante la virtud de miles de jóvenes que son fieles y valientes." (Gospel Ideal, Salt Lake City, Improvement Era, 1953, pa.gs. 415-416.)
A menudo los padres dan demasiados consejos negativos a sus adolescentes. Aunque es verdad que usted debe amonestar solemnemente a los jóvenes contra todo tipo de pecado, debe hacer mayor hincapié en lo bueno que hay en el madurar. Dios mismo, al contemplar la creación de la tierra, dijo que era buena (véase Génesis 1:31). Enseñe a sus hijos que es bueno madurar y que la · adolescencia puede estar repleta de belleza y de poder. Elógielos por su desarrollo y madurez espiritual. Hábleles también de Jesús, de Jose que fue vendido en Egipto, de Moroni, de Jose Smith y de otras personas que eran adolescentes cuando comenzaron su ministerio. Esos grandes líderes desarrollaron los cimientos de su fuerza espiritual durante la adolescencia, y sus hijos jóvenes también pueden hacerlo.

Conclusión
La adolescencia es un periodo de gran poder físico, social y emocional, poder este que aún no se ha refinado, no ha siclo puesto a prueba y no ha siclo templado. Con su ayuda, los jóvenes pueden tener las experiencias rectas que les permitirán madurar hasta llegar a ser adultos responsables y virtuosos. Cuando se les dan a los jóvenes y a las señoritas oportunidades de servicio en la familia, en la Iglesia y en la comunidad, prontamente aprenden a ser responsables. Este proceso vital tiene mucho más que ver con el desarrollo de la virtud sexual que la instrucción que puedan recibir al respecto.
Los adolescentes deben comprender el propósito del cuerpo y sus funciones. Eso es especialmente aplicable cuando, por los cambios que se experimentan durante la pubertad, resulta obvio que el niño se está convirtiendo en un joven sexualmente maduro. Los sentidos (sensaciones) sexuales del cuerpo deben disfrutarse en rectitud, y las funciones sexuales deben usarse para crear y para nutrir la vida. Todo esto debe realizarse solamente dentro de la santidad de un matrimonio amoroso.
A pesar del tumulto que pueda ocurrir durante los años de la adolescencia, usted puede ejercer una gran influencia en sus hijos. Debe prepararlos para los cambios que sucederán durante la pubertad y enseñarles que ellos pueden controlar sus deseos de expresar su afecto por medio del contacto físico. Debe procurar que disfruten de sanas experiencias sociales. Considere la adolescencia como una época propicia para desarrollar el poder espiritual y ayude a sus hijos a contemplarla también de esa manera. Ayúdeles a desarrollar ya expresar el afecto natural: el que se desarrolla naturalmente de la creación espiritual común.
Después pida la guía de nuestro Padre Celestial, ya que la inspiración del Espíritu Santo es el medio más seguro para obtener el consejo, la luz y el ánimo que necesitamos.

[Durante el cortejo correcto, la pareja debe reconocer que su responsabilidad primordial es motivarse el uno al otro a comportarse rectamente y sostenerse y apoyarse en sus deseos y ambiciones justos.]
</chapter>
<chapter key="ugppcp06" title="6. La intimidad entre adultos: El cortejo y el matrimonio">
6. La intimidad entre adultos: El cortejo y el matrimonio

El cortejo o noviazgo y el matrimonio son la culminación del desarrollo que se ha llevado a cabo durante los primeros dieciocho o veinte años de vida. El cortejo permite que los hijos practiquen en forma limitada los papeles y las virtudes necesarios para el matrimonio; y el matrimonio les permite practicar los papeles y las virtudes necesarios para la vida eterna.
El cortejo correcto es la fase durante la cual sus hijos decidirán si desean o no casarse con una persona especifica. Este no debe comenzar antes de que los hijos hayan por lo menos empezado a madurar. Esta es una de las razones por las que la Iglesia aconseja que los jóvenes no salgan solos en pareja antes de cumplir los dieciséis anos. El presidente David O. McKay explicó lo siguiente:
"Siempre debemos estar conscientes de que después de la niñez, los jóvenes tienen otras obligaciones aparte de escoger a un compañero y divertirse. En primer lugar, deben determinar el tipo de carácter que desean desarrollar. Deben decidir cuál será su profesión u oficio, y cómo mantendrán a su esposa y a sus hijos cuando los tengan.
"El tener un noviazgo formal puede deslumbrar tanto a una pareja que apenas dan consideración a esas otras obligaciones inherentes a su relación." ("Ideals for Courtship and Marriage", Improvement Era, febrero de 1960, pág. 109.)
Durante el cortejo correcto, la pareja debe reconocer que su responsabilidad primordial es motivarse el uno al otro a comportarse rectamente y sostenerse y apoyarse en sus deseos y ambiciones justos. El joven debe estar dispuesto a hacer cualquier cosa por proteger la pureza de la señorita. Cada uno debe procurar desinteresadamente lo mejor para su compañero, a la vez que ambos tratan de conocerse bien mutuamente. Durante el cortejo o el noviazgo, la pareja puede hablar libremente, sin que se espere que estén de acuerdo en todos los puntos. Cada uno es libre de dar a conocer plenamente su verdadera personalidad y descubrir la personalidad de su compañero.
Si los jóvenes comprenden que son hijos de Dios y se sienten seguros de si mismos, estarán preparados para entablar relaciones íntimas legitimas cuando se casen. Si no lo comprenden, el cortejo puede ser vado porque los jóvenes se sienten inseguros e indiferentes o desconfían de su compañero, o quizás sean egoístas y autoindulgentes en sus juicios personales.
Si los jóvenes llevan un cortejo sano, sin involucrarse sexualmente, pueden determinar con mayor objetividad si deben proseguir con su relación o si deben separarse y buscar a un compañero más compatible. Trágicamente, hoy día hay muchos que tergiversan el cortejo, ya sea viviendo juntos para disfrutar de los privilegios sexuales prematuramente o reduciendo al mínimo el periodo del cortejo para apresurarse con insensatez a casarse de inmediato. En ninguna de las dos situaciones se cumplen los fines del cortejo y, por lo tanto, se corrompe la moralidad de la pareja:
"El mundo podrá tolerar las experiencias sexuales premaritales, pero el Señor y su Iglesia condenan terminantemente cualquier relación sexual fuera del matrimonio e igualmente cualquiera que sea indecente y desenfrenada dentro del matrimonio." (Spence r W. Kimball, La Fe Precede al Milagro, Salt Lake City, Deseret Book Co., 1972, pág. 178.)
Cuando las parejas se respetan lo suficiente para practicar la virtud en todo aspecto de su cortejo, echan los cimientos cuya firmeza les permitirá resistir las más serias asechanzas en el matrimonio.
Lo ideal es que el cortejo conduzca al matrimonio en el templo, y que la recepción social, de haberla, se celebre discreta y dignamente.
El matrimonio es una de las fases del desarrollo personal para ambos cónyuges, el uno aportando al progre so del otro. El matrimonio permite que los jóvenes practiquen los papeles y las virtudes que son necesarios para la vida eterna. El presidente Lorenzo Snow señaló las bendiciones que pueden derivarse de un matrimonio de este tipo:
"Cuando los Santos de los Últimos Días se unen en matrimonio, se pronuncian para ellos promesas concernientes a su posteridad, promesas que se cumplen tanto en esta vida como en la eternidad. Se les promete que tendrán el poder y derecho de gobernar, controlar y administrar salvación, exaltación y gloria sin fin a su posteridad. Y la progenie que no puedan tener aquí, indudablemente podrán tenerla más allá porque habrá oportunidades. ¿Qué más podría desear el hombre? ¡EI hombre y la mujer en la otra vida, con cuerpos celestiales, libres de enfermedades y males, glorificados y más hermosos de lo que las palabras puedan describir, parados en medio de su posteridad, gobernándola y controlándola, administrando vida, exaltación y gloria en mundos sin fin!" (Citado en "Importancia del matrimonio celestial", Liahona, octubre de 1980, pág. 7.)
Las oportunidades y las recompensas del matrimonio se presentan conforme dos personas aprenden a ser una sola. No es tarea nada fácil que dos personas que previa mente estaban separadas aprendan lo que se necesita para llegar a ser uno física, social, emocional y espiritual mente y seguir conservando a la vez una sana propia estimación. El convertirse en uno solo requiere de los mejores esfuerzos de ambos cónyuges, pero, dado que su meta es la vida eterna, no hay esfuerzo que no valga la pena hacerse.
Los conceptos que se explican a continuación le servirán para enseñar a sus hijos los principios verdaderos del cortejo y el matrimonio. Esta es una época en que lo que se dice y se testifica debe combinarse con el ejemplo, si se quiere ser eficaz al enseii.ar.

Prepare a sus hijos para la intimidad física del matrimonio
Al llegar el momento del cortejo y el matrimonio, ya se ha llevado a cabo la mayor parte del crecimiento físico. La calidad de la higiene, el aseo personal, la nutrición y el ejercicio de años anteriores determinara en gran medida el bienestar físico de la pareja y este debe evaluarse detenidamente durante el cortejo.
Los jóvenes que están de novios o comprometidos deben ser discretos con respecto a lo que comentan el uno con el otro, ya que hay cierta información que solo se debe hablar dentro del matrimonio. Además, hay una necesidad tan grande de tomar en consideración otros asuntos (por ejemplo, los aspectos económicos, la religión, los métodos para criar a los hijos, las amistades, los parientes, los planes en cuanto a profesión u oficio, y los arreglos relativo a donde van a vivir y con que, además de planear la boda en sí), que la atención desmedida al tema sexual en realidad puede crear problemas. La finalidad de un cortejo o noviazgo virtuoso es mantener la espiritualidad conforme el uno aprende acerca del otro, como personas, y ponen en su perspectiva correcta los asuntos temporales y mundanos.
Si los novios por separado se informan acerca del cuerpo y todas sus partes y funciones, y practican juntas gestos de cortesía básicos y dignos durante el noviazgo, el ajuste sexual después del matrimonio probablemente será justamente lo que esperaban. De hecho, al dar atención adecuada a los asuntos sociales, emocionales y espirituales, la pareja cimentara en su noviazgo la base sobre la cual florecerán intimidades profundamente agradables después del matrimonio.
Dios mismo realizo el matrimonio de nuestros prime ros padres, Adán y Eva, y les mandó "Fructificad y multiplicaos" (Génesis 1:28) para que tuvieran gozo en su posteridad. Ordeno que todas las parejas casadas participaran en la unión que los convierte en una sola carne (véase Génesis 2:24).
Una vez casada la pareja, la expresión sexual es ordenada de Dios. El Salvador enseñó que el hombre debía unirse a su mujer y que los dos debían ser una sola carne (véase Mateo 19:5-6).
El presidente Kimball explico: "Es el destino del hombre y de la mujer unirse para formar unidades familiares eternas. Dentro del matrimonio legítimo, la intimidad de las relaciones sexuales es correcta y divinamente aprobada. La sexualidad en si [entre un hombre y su mujer) no es nada impuro ni degradante, ya que por ese medio se unen el hombre y la mujer en el proceso de la creación y en una expresión de amor" (The Teachings of Spencer W Kimball, ed. Edward L. Kimbal, Salt Lake City, Bookcraft, pág. 311).
La cortesía y la amistad que en el noviazgo se ha demostrado entre si la pareja son vitales para la noche de bodas. La primera noche requiere una cortesía y consideración casi perfectas y, en muchos casos, un tierno sentido del buen humor. Deben ser los mejores amigos en esta primera ocasión en que comienzan a conocerse totalmente. Quizás se sientan incomodos o torpes, y harían bien en sonreír ante su torpeza. Ambos deben recordar que es normal que sientan vergüenza, y también deben comprender que las pasiones más pro fundas del matrimonio llegaran a su tiempo, y que se acentuaran a través de los años con la experiencia y con el crecimiento espiritual. Una verdad que las parejas recién casadas generalmente desconocen es que en los matrimonios virtuosos la intensidad de sus expresiones amorosas aumenta a través de los años, ya que hay gran gozo en la fidelidad, el nacimiento de los hijos, el criarlos e instruirlos, el provee r un hogar y el esforzarse por vivir los principio s del evangelio. El presidente McKay explicó lo siguiente:
[Es el destino del hombre y de la mujer unirse para formar unidades familiares eternas. (Presidente Spencer w. Kimball)]
"Debemos instruir a los jóvenes que acudan a nosotros, primeramente, a los jóvenes de la Iglesia, para que sepan que una mujer debe ser la reina de su propio cuerpo. El convenio del matrimonio no le da al hombre el derecho de esclavizarla, ni de abusar de ella ni de usar la meramente para gratificar sus pasiones. La ceremonia matrimonial no otorga ese derecho.
"En segundo lugar, deben recordar que la gentileza y consideración después de la ceremonia son tan apropia das, necesarias y hermosas como lo fueron antes de la boda.
"En tercer lugar, hay que comprender que la masculinidad no se debilita con la continencia, a pesar de lo que afirmen algunos psiquiatras. La castidad es la corona de la mujer virtuosa, y el autocontrol es la fuente de la verdadera masculinidad, no la indulgencia. La indulgencia sexual estimula la pasión y crea deseos morbosos.
"Enseñemos a nuestros jóvenes varones a entrar en e l matrimonio con el concepto de que cada uno seguirá siendo tan cortes y considerado con su esposa después de la ceremonia como lo fue durante el cortejo ...
"Cuarto, deben restarle importancia a las faltas y encomiar las virtudes. Después de que pasan las primeras emociones de la luna de miel, las parejas comienzan a ver las debilidades y diferencias de idiosincrasia que antes no habían notado. La mujer asume la responsabilidad de ser madre, surgen dificulta des para pagar las deudas y así hay una mayor inclinación a señalar errores. Aprendamos todos a controlarnos en ese aspecto." (En Conference Report, abril de 1952, págs. 86- 87.)
La luna de miel debe ser ocasión para que los cónyuges conozcan la mentalidad, las emociones, el cuerpo y el espíritu del otro. No es el propósito de ese periodo el participar en excesos sexuales. Lo que se debe programar entre la ceremonia del casamiento en el templo y el momento de regresar a vivir en serio no debe ser un cumulo de diversiones mundanas. Para los Santos de los Últimos Días, la luna de mie l y las primeras semanas de casados deben ser el momento para el descubrimiento privado en todos los niveles: físico, social, emocional y espiritual.
En lo concerniente al sexo, así como en todos los demás aspectos del matrimonio, hay ciertos principios de virtud que deben observarse: "Si no es algo natural, sencillamente no se debe hacer. Eso es todo. Y la vida familiar debe conservarse pura y digna y en un nivel muy alto. Hay quienes han dicho que se permite cualquier cosa detrás de las puertas del dormitorio, pero eso no es verdad; el Señor no lo aceptaría" (Spencer W. Kimball, The Teachings of Spencer W Kimball, pág. 312).
[Hay ocasiones en que las necesidades emocionales y físicas de uno de los cónyuges ameritan que el otro sea particularmente afectuoso.]
Tanto el marido como la mujer tienen necesidades físicas, emocionales, psicológicas y espirituales que se relacionan con ese acto tan sagrado. Podrán complementarse dentro de la relación matrimonial si atienden de modo tierno y considerado a las necesidades de su consorte. Cada uno debe esforzarse por satisfacer las necesidades del otro en vez de usar esa relación tan importante tan solo para satisfacer sus propias pasiones.
Las parejas descubrirán ciertas diferencias en cuanto a la necesidad o el deseo de cada uno de tener tal relación, pero cuando cada uno se esfuerce por satisfacer las necesidades del otro, esas diferencias no deberán presentar ningún problema serio. Todos sabemos que la relación intima entre esposos se estableció para darles gozo a ambos. El esfuerzo por alcanzar ese justo objetivo permitirá que las parejas casadas usen el complemento de sus distintos temperamentos para realzar el goce de SU unión.
Las relaciones íntimas entre los esposos alcanzan su mayor valor cuando se basan en la bondad y ternura mutuas. Este hecho, apoyado por datos científicos válidos, ayuda a las recién casados a reconocer que el tal llamado instinto sexual es principalmente un mito. La intimidad sexual no es una necesidad involuntaria y estrictamente biológica basada en la sobrevivencia, como lo son el respirar y el comer. La intimidad sexual entre esposos puede aplazarse o aun suspenderse durante largos periodos de tiempo, sin que ello tenga un efecto perjudicial (por ejemplo, por motivos de salud de uno o del otro). Ni el hombre ni la mujer están obligados a aparearse porque sus genes o sus hormonas así lo ordenan. Los poderes sexuales son voluntarios y controlables; el corazón y la mente las controlan. Aunque el instinto sexual sea un mito, no se debe negar el hecho de que un matrimonio si tiene necesidades físicas y emocionales que se satisfacen por media de la unión sexual. Si ambos cónyuges consideran su naturaleza masculina y femenina como algo importante -no algo que controla la vida sino más bien la complementa-, entonces el convertirse en una sola carne puede ser una de las experiencias más sublimes y beneficiosas de la vida.
Hay ocasiones dentro del matrimonio en que es apropiado abstenerse totalmente de la unión sexual durante periodos de tiempo extensos, por ejemplo, cuando se sufre de mala salud, durante un embarazo difícil, cuando hay separación por motivo de empleo, o por la necesidad de restaurar el respeto y el equilibrio de las relaciones emocionales y espirituales decentes entre ambos. También hay ocasiones en que las necesidades emocionales y físicas de uno de los cónyuges ameritan que el otro sea particularmente afectuoso.
Durante el matrimonio, se espera que el esposo, en nombre de la decencia, comprenda y sostenga a su esposa conforme ella literalmente ofrezca su cuerpo para dar vida a otros.
Aunque no es probable que haya cambios físicos de importancia después del matrimonio en el caso de los hombres, el dar a luz hijos si provoca cambios sumamente importantes para las mujeres. Esos cambios son tan profundos y complejos que cada pareja debe buscar información medica competente al respecto. Lo ideal es que ambos estudien dicha información antes y durante el embarazo. Ese estudio debe provocar dentro del corazón puro una gran gratitud por el cuerpo humano y por sus partes divinas. El objetivo es aumentar la virtud, no la carnalidad.
La salud del feto queda directamente afectada por la salud de los padres. Los padres cuyos organismos se encuentran libres de sustancias dañinas tienen menos probabilidades de tener hijos con defectos de nacimiento. Dichas substancias dañinas incluyen las drogas ilícitas, tales como LSD, marihuana y cocaína, así como también el alcohol, el tabaco y aun algunos medicamentos recetados por los médicos. Los profetas que nos han amonestado contra la contaminación de la fuente de vida lo han hecho en nombre del Creador al advertirnos que hay enfermedades, sustancias y prácticas que pueden dañar al bebe dentro del vientre.
Una madre saludable representa una ventaja para el feto en desarrollo. Es importante la higiene fundamental, que incluye los baños regulares y el usar ropa limpia. La dieta es crucial. La madre debe ingerir alimentos y líquidos saludables mucho antes y también durante el embarazo, para que el bebe reciba buena nutrición por medio de la conexión umbilical. Debe hacer ejercicio para mantener una buena circulación sanguínea y una buena respiración.
Conviene recordar a menudo a nuestros primeros padres mortales. Cuando nuestro Padre Celestial les dio instrucciones, les mandó prestar atención a la gran diversidad de poderes y emociones que poseían. Debían dominar la tierra, crear y nutrir a su posteridad, llegar a ser una sola carne físicamente, unirse el uno al otro social y emocionalmente y aprender a cumplir con los propósitos de Dios. Elias, al igual que nosotros, tuvieron cuerpos, partes y pasiones a la imagen del Creador. Eso significa que nosotros, como hijos de Dios, conforme nos desarrollemos virtuosamente dentro del matrimonio, descubriremos el gozo más profundo de todas sus creaciones, entre ellas nuestras propias emociones, cuerpos y capacidad espiritual.
[Durante el cortejo la pareja intenta unir dos vidas separadas]

Enseñe a sus hijos que cualidades deben buscar en su futuro cónyuge
El cortejo es el periodo durante el cual se debe descubrir si los novios son social y emocionalmente compatibles para entablar una relación eterna. Los hábitos egoístas e ingratos se pueden esconder temporariamente, pero inevitablemente se manifestarán tarde o temprano. El altruismo, el respeto, la generosidad y la bondad quizás fluctúen debido a las tensiones del cortejo o del matrimonio, pero también ineludiblemente saldrán vencedores y prevalecerán.
Son muchos los obispos que pueden testificar que hay demasiadas situaciones penosas en que los novios desatendieron las señales de peligro sociales y emocionales durante el noviazgo con la vana esperanza de que las cosas mejoraran después del matrimonio. Es mucho mejor terminar un compromiso que un matrimonio. No hay comparación entre las inconveniencias o momentos embarazosos temporarios de cancelar una boda y el dolor perdurable de un matrimonio fracasado. El presi dente McKay recalcó este hecho:
"Para escoger a vuestro compañero o compañera, es necesario estudiar el carácter, las características hereda das y las enseñanzas recibidas por aquel con quien con templáis recorrer los senderos de la vida. Podéis ver lo necesario que es buscar las cualidades de honradez, de lealtad, castidad y reverencia. Pero después de haberlas encontrado, os preguntáis: ¿Cómo sabré si hay afinidad entre nosotros, ese algo que hará que por lo menos seamos compatibles? ¿Hay alguna guía?' Aunque el amor no siempre es una guía fidedigna, especialmente si ese amor no es reciproco o si se le entrega a una persona no merecedora de él, aun así, seguramente no habrá felicidad donde no haya amor. Pues bien, me pregunta reis: Entonces, ¿cómo podre saber si estoy enamorado?' "Esa es una pregunta sumamente importante. Cuando estaba en la secundaria, un compañero de estudio y yo consideramos esa misma pregunta una noche mientras caminábamos juntos. Como suelen hacerlo los chicos de esa edad, hablábamos acerca de las jovencitas, pero ni él ni yo sabíamos si estábamos enamorados. Claro que entonces aun no había conocido a la que ahora es mi esposa. En respuesta a mi pregunta: ¿Cómo podemos saber si estamos enamorados o no?', mi compañero expresó: 'Mi madre me dijo una vez que si conocía a una chica en cuya presencia sintiera el deseo de superarme, y que me inspirara a hacer lo mejor de mi parte y a explotar mi potencial, esa jovencita era digna de mi amor y capaz de despertarlo en mi corazón'.
"Os presento esas palabras como una guía confiable. En la presencia de la chica a quien verdaderamente amáis no sentís la necesidad de rebajaros; en su presencia no intentáis aprovecharos de ella; en su presencia sentís que os gustaría ser todo lo que puede llegar a ser un hombre ejemplar, ya que ella os inspirara para que alcancéis ese ideal. Y os pido a vosotras, jovencitas, que sigáis esa misma guía. ¿Que inspira en vosotras cierto joven?... Si un joven os acompaña después de una reunión o un baile, y muestra cierta inclinación por usaros como conveniencia o como medio de gratificación personal, entonces sabed que no lo motiva el amor.
"Baja tales circunstancias, no importa cuán fascinadas estéis con él, señoritas, no importa cuán confiadas estéis en que lo amáis, dejad que el buen juicio impere y domine vuestros sentimientos. Quizás os cause tristeza el no seguir la inclinación de vuestro corazón, pero es mejor sufrir un poco en la juventud que sufrir la tortura más tarde." (Gospel Ideals. Salt Lake City, Improvement Era, 1953, pa.gs. 459-460.)
Durante el cortejo la pareja intenta el unir dos vidas separadas. Deben mirar detenidamente los hábitos y preferencias del otro. Las preferencias con relación a la ropa, si el uno realmente escucha al otro, el lenguaje, los pasatiempos, las actitudes hacia lo económico, el aseo personal, los modales y gestos de cortesía, las acciones en presencia de la familia y los padres, los valores espirituales: todo eso, y más, predice mucho de lo que será el matrimonio. Generalmente, las parejas pueden suponer que la otra persona se está comportando de la mejor manera posible y, por lo tanto, la conducta tal vez no sea tan excelente después del matrimonio. Los hábitos, sean buenos o malos, no se cambian tan fácilmente. Nadie es perfecta. El cortejo es el tiempo para observar y sopesar lo que es la otra persona en la mejor y en la peor de las situaciones. También es el tiempo de evaluarse uno a sí mismo, tal como lo explicó el presidente Spencer W. Kimball, al dirigirse a las jóvenes (pero también se aplica a los jóvenes):
"¡Qué bonito y fácil seria si todos tuviéramos una varita mágica! Pero no la tenemos. Debéis hacer un inventario detenido de vuestros hábitos, de vuestro vocabulario, apariencia, peso (si es más excesivo de lo que agrada a la mayoría de las personas) y de vuestras excentricidades, si las tenéis. Analizad cada punto por separado. ¿Qué os agrada de las demás personas? ¿Qué características personales os agradan de los demás? ¿Son vuestros vestidos demasiado cortos o demasiado largos, demasiado reveladores, demasiado anticuados? ¿Es vuestro peso un factor que ahuyente a posibles pretendientes? ¿Os reis demasiado fuertemente? ¿Sois demasiado egoístas? ¿Os interesa solamente lo vuestro u os proyectáis hacia los demás? ¿Tenéis modales que molestan a los demás? ¿Repetís viejas historias hasta el cansancio? ¿Estáis demasiado ansiosas de tener un pretendiente o demasiado desinteresadas? ¿Podéis hacer algunos sacrificios para ser más aceptables? ¿Sois aburridas o demasiado exuberantes? ¿Sois demasiado provocativas o demasiado simples? ¿Que hacéis para haceros atractivas? ¿Hacéis demasiado o muy poco? ¿Demasiado maquillaje o muy poco? ¿Sois escrupulosamente limpias tanto física como moralmente? ¿Estáis en el lugar correcto u os habéis encajonado? Había una jovencita que pasaba de los veinte años y no había tenido aún ninguna oportunidad de noviazgo. Yo le aconseje que se mudara de la casa en donde vivía con varias chicas mayores que ella, que dejara la oficina donde trabajaba como secretaria y que se inscribiera en algún plantel educativo en donde pudiera conocer a otras personas de su misma edad. Pasó el tiempo, y cierto día la encontré en uno de los planteles a donde le había sugerido asistir. Ella se me acercó para saludarme, rebosante de alegría, luciendo un hermoso listón en el cabello y presentando una personalidad optimista y feliz. Unos meses después recibí la participación de su matrimonio en el templo. Por supuesto que no siempre va a resultar todo tan bien como en ese caso. ¿Cuáles son vuestras excentricidades, si las tenéis? Yo pienso que casi todas las personas las tienen. Si es así, ¡empezad a depurarlas! Clasificadlas, sopesadlas, atrapadlas y eliminadlas una a la vez hasta que seáis personas normales." (The Teachings of Spencer W Kimball, ed. Edward L. Kimball, Salt Lake City, Bookcraft, 1982, pigs. 295-296.)
No es una exageración decir que para que el matrimonio tenga éxito se requiere el esfuerzo total de la pareja. Esa es la ley de la vida para cualquier meta que valga la pena alcanzar. Una pareja de novios necesita buscar el potencial de su compañero. Hay tantas familias separa das, estilos de vida diferentes y diferencias en la sociedad y en la Iglesia, que es posible que los jóvenes no conozcan a otros que hayan vivido una situación similar a la suya. Deben tener sumo cuidado en ese caso de asegurarse de que su futuro compañero tenga buenas cualidades como la bondad, la integridad y la diligencia.

Conclusión
Para que una pareja lleve una vida virtuosa y se esfuerce por aprender los papeles importantes de madre y padre, se requiere que dejen de lado los conceptos y practicas incorrectos y mundanos a los que puedan estar habituados. El matrimonio no se justifica si su propósito primordial es meramente legitimar las relaciones sexuales; no obstante, entre las diversas intimidades del matrimonio virtuoso, se puede disfrutar también de la intimidad sexual.
Las primeras etapas del crecimiento y desarrollo humano conducen al cortejo y al matrimonio, ya sea en esta vida o en la venidera. Estamos en lo correcto si aceptamos esa meta y trabajamos para alcanzarla. Como padre o madre, usted debe ensefi.ar cada etapa del desarrollo por medio del ejemplo y la instrucción. Al ayudar a sus hijos durante cada etapa, usted revivirá y refinará su propio desarrollo.
El objetivo de los padres es preparar a sus hijos para tener éxito en el cortejo y en el matrimonio. Durante el noviazgo de sus hijos, usted debe estar en constante comunicación con ellos. La oración y la responsabilidad espiritual son ayudas cruciales para la pareja de novios. Hubo un caso de un padre que, al anunciarse el compromiso de su hija, se entrevistó con ella y su novio para determinar lo que sentían y pensaban y para ofrecerles algunos consejos para los meses tan especiales que pasarían antes de su casamiento. Conversaron acerca de la felicidad, ambiciones y preocupaciones de la hija. Ella habló de cuanto amaba a su novio y de la inmensa dicha que sentía al estar con él. Hablaron de las precauciones que debían tomar para que los novios no fueran a echar a perder el amor y la dedicación que se debían el uno al otro. Acordaron que la meta ·de casarse en el templo requería que fueran continuamente virtuosos y que evitaran las familiaridades impuras.
El padre le preguntó a la pareja cómo podría ayudarles a conservarse en el sendero de virtud que conduce al matrimonio celestial. La hija le recordó que él siempre le había ensenado que todos somos responsables ante nuestro Padre Celestial de nuestra conducta. Dijo que aceptaba esa responsabilidad. "Sin embargo", agregó, "a veces es difícil mantener esa responsabilidad hacia nuestro Padre Celestial, dado que no está donde lo podemos ver. Pero a ti si te puedo ver, papa. ¿Está bien si te damos un informe semanal de nuestro comportamiento? Sé que, si lo hacemos, no tendremos problemas. ¿Qué te parece ese plan?''
El papa se sintió muy halagado por la confianza que la joven pareja depositaba en él. Los abrazó a los dos y aceptó pedirles un informe todos los lunes por la noche. Después de tan sólo unas cuantas semanas, la hija le dijo a su padre que el saber que hablarían con el cada lunes para decide que seguían en su curso de castidad les había permitido controlar todo pensamiento y deseo que pudieran ser contrarios a su objetivo.
Desde muy temprana edad, la hija sabía que su papa requería de ella una rendición espiritual de cuentas. El poder de ese principio le ayudó a mantenerse pura toda la vida. Durante el tiempo del noviazgo, los padres a menudo ven los frutos de sus esfuerzos anteriores con sus hijos.
Nuestra prueba mortal es que aprendamos a escoger el tipo de vida y papel que nos conduzca a una familia eterna ya la exaltación. Nuestro amoroso Padre Celestial desea recompensarnos a un grado que actualmente no podemos comprender, ya que está en su plan que en esta vida comencemos a parecernos a Él. Si seguimos ese curso de vida, algún día podremos adquirir su conocimiento, poderes, sentimientos y gozos. El presidente Kimball expresó la esperanza que él tenia de que todos viviéramos dignos de recibir esas bendiciones:
"Espero de todo corazón que nuestras hermanas y hermanos Santos de los Últimos Días, tanto jóvenes como mayores, beban abundantemente del agua de vida y acomoden sus respectivas vidas al hermoso e importantísimo papel que el Señor les ha asignado.
"Espero que no intentemos perfeccionar un plan que ya es perfecto, y que procuremos perfeccionarnos con todo nuestro poder, mente y fuerza en el grandioso y extenso plan que se nos ha dado. No sería justo que culpáramos al programa porque algunos hayan fallado; controlemos nuestra actitud, nuestras actividades, nuestro vivir en todos sus aspectos, a fin de que podamos hacernos merecedores de ser herederos de las ricas y numerosas bendiciones que se nos han prometido.
"¡Que papel tan importante, dado por Dios, podría desempeñar cada uno de nosotros en este grandioso y divino drama! ¡Que inmensas satisfacciones podríamos llegar a experimentar en la vida! ¡Que hermosos hijos podríamos tener y criar! ¡Qué futuro celestial podríamos llegar a disfrutar!" (Véase "El plan del Señor para el hombre y la mujer", Liahona, abril de 1976, pág. 3.)
</chapter>
</part>
</book>
