<book key="invdlalt" title="Investidos de lo alto - Seminario de preparación para el Templo Manual del maestro">
<part key="" title="Portada">
<chapter key="" title="Presentacion">
Investidos de lo alto - Seminario de preparación para el Templo
Manual del maestro

Publicado por La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días Salt Lake City, Utah, E.U.A.
© 1995, 2003 por Intellectual Reserve, Inc. Todos los derechos reservados Impreso en Estados Unidos de América
Aprobación del inglés: 3/03
Aprobación de la traducción: 3/03
Traducción de Endowed From On High: Temple Preparation Seminar
Spanish
4 02368 54002 8
36854 992
SPANISH
</chapter>
<chapter key="" title="Indice">
Índice

Introducción . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . IV
1. El templo enseña sobre el gran plan de salvación. . . . . . . . . . . . . . . . . 1
2. Debemos ser dignos de entrar en el templo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7
3. La obra del templo trae grandes bendiciones a nuestra vida. . . . . . . . . . . . 14
4. Recibamos las ordenanzas y los convenios del templo . . . . . . . . . . . . . . . 18
5. Aprendamos del Señor por medio de los símbolos. . . . . . . . . . . . . . . . . . 23
6. Preparémonos para entrar en el santo templo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29
7. Continuemos disfrutando de las bendiciones que brinda la asistencia al templo . . 34
</chapter>
<chapter key="" title="Introduccion">
Introducción

OBJETIVO
Este curso de instrucción tiene como objetivo ayudar a los miembros de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días a prepararse para recibir una recomendación para entrar en el templo y a entrar en dicho edificio. También pueden participar de la clase los miembros que ya hayan asistido al templo y deseen aprender más acerca de él.

PARTICIPANTES
Los participantes del curso deben tener el deseo de ir al templo y ser dignos de poseer una recomendación para el templo. Si todavía no han recibido una, deben prepararse para recibirla.
Si los participantes aún no han asistido a una clase de la Escuela Dominical en la que se estudie el manual Principios del Evangelio, se sugiere que lo hagan, aunque no es un requisito, antes de tomar este curso. Antes de asistir a este seminario, deben tener un entendimiento moderado de las doctrinas y los principios básicos del Evangelio y deben estar dispuestos a obedecer los mandamientos de Dios, entre los cuales están la ley de castidad, santificar el Día de Reposo, la Palabra de Sabiduría y la ley del diezmo. El esforzarse por vivir una vida recta y el ser dignos son requisitos indispensables para participar en las ordenanzas del templo.
Bajo la dirección del obispo o presidente de rama, el consejo de barrio o rama puede analizar las formas de valerse de este curso como parte de los esfuerzos por fortalecer las familias y ayudar a los varones a recibir el Sacerdocio de Melquisedec.
Cada participante debe recibir una invitación personal de su obispo o presidente de rama u otro líder del Sacerdocio de Melquisedec del barrio o rama para asistir a la clase.

EL LUGAR Y LA HORA
El número de alumnos por clase puede variar, pero se recomienda que las clases sean pequeñas y se mantengan a nivel de barrio o rama. Éstas pueden enseñarse en casa o en la capilla. El lugar, la hora en que se realicen y la frecuencia con que se efectúen deberán ser convenientes para el instructor y para los participantes.
El material de enseñanza está dividido en siete lecciones. Los maestros pueden tomar en cada lección el tiempo que consideren conveniente de acuerdo con las necesidades de los miembros de la clase. Es posible que se requiera más de una clase para desarrollar un tema determinado.

LOS MATERIALES DE LA CLASE
Todo alumno debe tener los libros canónicos a la mano durante la clase. Cada persona debe también tener un ejemplar del cuadernillo Cómo prepararse para entrar en el santo templo (36793 002), el que servirá de suplemento para los alumnos durante este curso. En las lecciones a menudo se cita este folleto, por lo que se pedirá a los alumnos que lo lean durante las semanas en que se presente el curso.

LOS INSTRUCTORES
Se puede llamar como maestros de este curso a personas o a parejas casadas. Los instructores deben tener un fuerte testimonio del Evangelio y ser sensibles a la inspiración del Espíritu. Deberán haber recibido la investidura del templo, tener recomendaciones vigentes y entender la importancia y el carácter sagrado de lo que ocurre en el templo.
Si fuera posible, los instructores deberán acompañar a los participantes al templo cuando éstos reciban las ordenanzas del templo.

SUGERENCIAS PARA EL INSTRUCTOR
Antes de que los miembros de la Iglesia entren en el templo, deben es-tar espiritualmente preparados para hacerlo. Parte de tal preparación consiste en que tengan una comprensión adecuada de las doctrinas del plan de salvación y de la obra del templo. Usted tiene el privilegio de ayudar a otros en el proceso de preparación, guiándolos a una de las experiencias más sagradas de la vida de ellos. Sea sensible a las impresiones del Espíritu para que pueda presentar el material de la lección de tal manera que todo participante se beneficie al máximo. Recuerde el consejo del Señor: “Y se os dará el Espíritu por la oración de fe; y si no recibís el Espíritu, no enseñaréis” (D. y C. 42:14).
Antes de presentar la primera lección, lea este manual de principio a fin, para que comprenda cómo está organizado el material de enseñanza. Prepare cada lección con suficiente anticipación a fin de en-tender bien las ideas y las pueda presentar correctamente. Al enseñar las lecciones, asegúrese de que los participantes entiendan completamente los conceptos expresados antes de continuar enseñando otros. No se apure; sea paciente, y permita que los alumnos comprendan el mensaje y ofrezcan sus respuestas.
Antes de cada lección y durante la misma, brinde oportunidades para que los miembros de la clase hagan preguntas y analicen ideas. Ayúdelos a aplicar en sus propias vidas los principios que hayan aprendido. Para contestar preguntas, utilice las Escrituras, las enseñanzas de los profetas modernos y la guía del Espíritu del Señor.
A lo largo del curso, tenga presente la naturaleza sagrada de las ordenanzas del templo. Como se explica en la siguiente declaración, hay ciertos aspectos de la obra del templo de los que no se debe hablar fuera del mismo:
“No hablamos de las ordenanzas del templo fuera de este edificio. Nunca se tuvo como propósito que el conocimiento de dichas ceremonias se circunscribiera a un corto número de personas selectas a quienes se obligaría a que se aseguraran de que nadie más se enteraría de ellas; en realidad, es todo lo contrario, ya que exhortamos vigorosamente a toda persona a prepararse y hacerse merecedora de participar de las ceremonias del templo...
“Las ordenanzas y las ceremonias del templo son sencillas. Son hermosas y sagradas. Se conservan confidenciales, no sea que se den a conocer a quienes no estén preparados para ellas” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, pág. 2).
Esfuércese por fortalecer su propio testimonio del templo, y testifique con frecuencia a su clase de la veracidad de los principios que usted enseñe. Asimismo, proporcione oportunidades para que los miembros de la clase compartan sus testimonios cuando sea apropiado.
Siempre recuerde la vital importancia que tiene la obra del templo. El élder Boyd K. Packer dijo: “Las ordenanzas y los convenios constituyen nuestra credencial para entrar en la presencia de Dios. El recibirlos dignamente es la meta principal de la vida; y cumplir con ellos es el objetivo de esta vida” (“Estar bajo convenio”, Boyd K. Packer, Liahona, julio de 1987, pág. 22).
</chapter>
</part>
<part key="" title="Lecciones">
<chapter key="" title="1. El templo enseña sobre el gran Plan de Salvación">
1. El templo enseña sobre el gran Plan de Salvación
[“Y esta es la vida eterna: que te conozcan a ti, el único Dios verdadero, y a Jesucristo, a quien has enviado” (Juan 17:3).]

OBJETIVO
Ayudar a los alumnos a entender que en el templo se enseña el plan de salvación.

PREPARACIÓN
1. Antes de comenzar la clase, prepare un cartel o dibuje en la pizarra un diagrama incompleto del plan de salvación (véase la pág. 3). (Podría también hacer otros parecidos en hojas de papel, para que cada miembro de la clase lo termine durante la lección.)
2. Asegúrese de que cada miembro de la clase tenga las Escrituras a mano. También entrégueles un ejemplar del cuadernillo Cómo prepararse para entrar en el santo templo. Esos cuadernillos se deberán haber solicitado de antemano, como parte del material necesario para este curso.
3. Tal vez le convenga pedir a varios miembros de la clase que le ayuden en la segunda parte de la lección. También puede dar a un miembro de la clase las referencias de las Escrituras mencionadas en cada parte del plan de salvación (vida preterrenal, la Caída, etc.), y pedirle que venga preparado para hacer un resumen de lo que esos pasajes enseñan en cuanto a ese plan.
4. Tal vez podrían ver el video de 13 minutos llamado El hombre y su búsqueda de la felicidad (53490 002).

PRESENTACIÓN DE LA LECCIÓN

EL TEMPLO ES UNA ESCUELA ESPIRITUAL
Pida a alguien que ofrezca la primera oración.
Explique que en todas las lecciones se utilizarán las Escrituras, y anime a los alumnos para que las lleven a la clase.
Entregue un ejemplar del cuadernillo Cómo prepararse para entrar en el santo templo a cada integrante de la clase. Explique que éste será el suplemento del alumno, y que durante las lecciones se tratarán temas extraídos de él. Cada miembro de la clase deberá leerlo durante las semanas que dure el curso.
Para comenzar la lección, explique que el templo es una escuela de enseñanza espiritual que nos ayuda a aprender más sobre el propósito de la vida y el plan de salvación.
Pida a los miembros de la clase que lean las citas que se encuentran a continuación, las cuales explican algunas de las cosas que aprendemos en el templo:
El presidente Gordon B. Hinckley ha dicho que el templo pasa a ser “una escuela en la que se recibe instrucción sobre los asuntos sublimes y santos de Dios. Allí se nos da el bosquejo del plan que nuestro amoroso Padre Celestial creó para todos Sus hijos; se nos presenta un boceto de la odisea de la jornada eterna del hombre, desde su existencia premortal y su pasaje por este mundo, hasta la otra vida. Se enseñan grandes verdades fundamentales con claridad y sencillez, de modo que todos los que escuchen puedan entender” (“El Templo de Salt Lake”, Liahona, noviembre de 1993, pág. 6).
El presidente Brigham Young enseñó que la ordenanza del templo llamada investidura nos da instrucciones que son necesarias para la vida eterna: “Su investidura consiste en recibir, en la casa del Señor, todas las ordenanzas que les son necesarias, después que hayan salido de esta vida, para permitirles volver a la presencia del Padre...” (Enseñanzas de los presidentes de la Iglesia: Brigham Young, pág. 318).
Pida a los miembros de la clase que lean Juan 17:3.
• ¿Qué enseña este pasaje de las Escrituras con respecto al conocimiento más importante que se pueda adquirir?
Explique que en el templo aprendemos más acerca de nuestro Padre Celestial y Jesucristo y que podemos acercarnos más a Ellos. Aprendemos sobre el plan que tienen para nosotros, el cual en las Escrituras lleva diferentes nombres, tales como plan de redención o plan de salvación.
• Hasta este punto de sus vidas, ¿qué les ha ayudado a aprender acerca del plan de salvación?
• ¿En qué forma ha sido una bendición en sus vidas el tener una comprensión del plan de salvación?
[“y con esto los probaremos, para ver si harán todas las cosas que el Señor su Dios les mandare” (Abraham 3:25).]

EN EL TEMPLO SE NOS ENSEÑA EL PLAN DE SALVACIÓN
[“Creemos que por la Expiación de Cristo, todo el género humano puede salvarse, mediante la obediencia a las leyes y ordenanzas del Evangelio” (Artículos de Fe 1:3).]
Explique que el plan de salvación se enseña como parte de la investidura del templo. Esta sección de la lección ayudará a los miembros de la clase a prepararse para entender estas enseñanzas del templo.
Haga referencia a la ilustración incompleta de la pizarra, y repase la información que se da a continuación, empleando las Escrituras para ayudar a los miembros de la clase a comprender las ideas. Mientras se analicen los pasajes de la Escrituras, escríbalos sobre las líneas correspondientes de la gráfica (véase la gráfica completa en la pág. 6). Si los participantes tienen sus propias copias de la gráfica, dígales que las llenen con los versículos que correspondan.
Si asignó a ciertos miembros de la clase a que le ayuden, pídales que hagan su presentación acerca del plan de salvación. Explique que este análisis se centrará en las siguientes preguntas: ¿De dónde vinimos? ¿Por qué estamos aquí en la tierra? ¿Hacia dónde vamos después de esta vida?
[Ilustración: Grafica incompleta del Plan de Salvación

  Vida preterrenal                                                 Reinos de gloria
  ________________        Caída                          +-------> ________________
  ________________ ---+   ________________               |         ________________
  ________________    |   ________________    Periodo entre la     ________________
                      V   ________________    muerte y la
                                              Resurrección
                      Vida terrenal           ________________
                      ________________        ________________
                      ________________ -----> ________________
                      ________________        ________________
]

La vida preterrenal
1. Somos hijos espirituales de Dios, nuestro Padre Celestial, y vivimos con Él antes de venir a la tierra (véase Romanos 8:16–17).
2. Nuestro Padre Celestial convocó un gran concilio en los cielos (véase Abraham 3:22–23). Allí presentó un plan para nuestro desarrollo eterno y nuestra felicidad, el que se llama el plan de salvación. Por nuestra parte, elegimos seguir Su plan.
3. Para cumplir con el plan, Jesucristo, el Hijo Primogénito de nuestro Padre Celestial, se ofreció para ser nuestro Salvador (véase Moisés 4:2; Abraham 3:27).
4. Lucifer, otro hijo de Dios, se rebeló en contra del plan de nuestro Padre Celestial y “pretendió destruir el albedrío del hombre”. Él y sus seguidores fueron expulsados del cielo, y se les negaron los privilegios de tener un cuerpo físico y experimentar la vida terrenal. A través de las edades, Satanás, como se le dice ahora a Lucifer, ha tratado de hacer que el género humano sea tan miserable como él, y por medio de la tentación intenta conducirlos a la iniquidad (véase Moisés 4:1, 3–4; 2 Nefi 2:17–18).

La Caída
1. Adán y Eva fueron escogidos para ser los primeros hijos de nuestro Padre Celestial en venir a la tierra, y se les puso en el Jardín de Edén. Al principio, sus cuerpos no eran mortales (véase Moisés 3:7–8, 21–23).
2. Adán y Eva escogieron comer del fruto que Dios les había prohibido; como consecuencia de ello, fueron separados de la presencia de Dios. A esta separación se la llama muerte espiritual. Además, se convirtieron en seres mortales, lo que significa que sus cuerpos físicos algún día iban a morir. También, podrían tener hijos. Este cambio en la condición terrenal se conoce como la Caída (véase 2 Nefi 2:19–25; D. y C. 29:40–41).

La vida terrenal
1. Todos los que decidieron seguir el plan de nuestro Padre Celestial en la vida preterrenal reciben un cuerpo físico cuando nacen en esta tierra. Durante nuestra vida terrenal, somos probados para ver si estamos dispuestos a vivir por la fe y obedecer los mandamientos de nuestro Padre Celestial mientras no estemos ante Su presencia física (véase Alma 34:32; Abraham 3:24–26).
2. En la vida terrenal, cada persona es libre de seguir a Dios o a Satanás (véase 2 Nefi 2:27).

La muerte y la Resurrección
1. Cuando morimos, nuestro espíritu entra al mundo de los espíritus, mientras que nuestros cuerpos permanecen en la tierra. Ese período de separación perdura hasta el momento de nuestra resurrección. Los espíritus de los justos son recibidos en un estado de paz y felicidad que se llama paraíso. Los espíritus de los inicuos son enviados a un estado de tinieblas al cual a menudo se le dice prisión (véase Alma 40:9–14; véase también 1 Pedro 3:19).
2. La expiación y la resurrección de Jesucristo proporcionan el medio que permite que toda la humanidad supere la muerte física y resucite. La palabra “resurrección” significa que nuestros espíritus y nuestros cuerpos ya perfeccionados serán unidos por toda la eternidad (véase 2 Nefi 9:10–13; 1 Corintios 15:22; 2 Nefi 9:10–13; Alma 11:42–44).
3. La expiación de Jesucristo también asegura el medio por el cual podemos ser purificados y perdonados del pecado para poder morar en la presencia de Dios. El Salvador sufrió en el Huerto del Getsemaní y en la cruz por los pecados de toda la humanidad. Como resultado de Su expiación, podemos arrepentirnos y ser perdonados. Al vivir el Evangelio, podemos hacernos merecedores de recibir el don de la vida eterna y llegar a ser como Él (véase Mosíah 3:5–12).

Los reinos de gloria
En la Resurrección, cada persona será asignada a un reino de gloria. Las personas que son justas heredarán una gloria y bendiciones mayores que las que no obedecieron los mandamientos de Dios (véase 1 Corintios 15:35, 40–42).
1. La gloria telestial es para quienes no aceptan el Evangelio de Jesucristo o el testimonio de Jesús o de los profetas de Dios, y para quienes llevan vidas pecaminosas (véase D. y C. 76:81–88, 98–103).
2. La gloria terrestre es para la gente honorable de la tierra que es engañada y para quienes no son valientes en el testimonio de Jesucristo (véase D. y C. 76:71–79).
3. La gloria celestial está reservada para aquellos que guardan los mandamientos y reciben las ordenanzas, vencen todas las cosas por la fe en Jesucristo, y llegan a ser puros de corazón (véase D. y C. 76:50–70).
Pida a los miembros de la clase que contesten las preguntas siguientes:
• ¿Qué han aprendido en cuanto al plan de salvación que antes no sabían?
• ¿Cómo se sienten cuando piensan en la parte que tiene Jesucristo en este gran plan?
• ¿Cómo podemos demostrar a nuestro Padre Celestial y a Jesucristo que estamos agradecidos por Su plan?
Para recalcar la gran importancia de la expiación del Salvador en el plan de salvación, escriba el tercer artículo de fe debajo de la gráfica ya terminada.

CONCLUSIÓN
Haga hincapié en que el templo nos da conocimiento de este plan, y este conocimiento trae grandes bendiciones a nuestra vida. Exprese su testimonio sobre las bendiciones que usted ha recibido por comprender el plan de salvación y vivir los principios del Evangelio.
Para finalizar, muestre el video El Hombre y su Búsqueda de la Felicidad.
Invite a alguien a ofrecer la última oración.

[Ilustración: Grafica completada del Plan de Salvación

  Vida preterrenal                                                      Reinos de gloria
  Romanos 8:16-17            Caída                          +-------->  1 Corintios 15:35, 40-42
  Abraham 3:22-23, 27 ---+   Moisés 3:7-8, 21-23            |           D. y C. 76:81-88, 98-103
  Moisés 4:1-4           |   2 Nefi 2:19-25        Periodo entre la     D. y C. 76:71-79
  2 Nefi 2:17-18         V   D. y C. 29:40-41      muerte y la          D. y C. 76:50-70
                                                   Resurrección
                      Vida terrenal                Alma 40:9-14
                      Alma 34:32                   1 Pedro 3:19
                      Abraham 3:24-26  ----------> 1 Corintios 15:22
                      2 Nefi 2:27                  2 Nefi 9:10-13
                                                   Alma 11:42-43
                                                   Mosíah 3:5-12

“Creemos que por la Expiación de Cristo, todo el género humano puede salvarse, mediante la obediencia a las leyes y ordenanzas del Evangelio” (Artículos de Fe 1:3)]
</chapter>
<chapter key="" title="2. Debemos ser dignos de entrar en el templo">
2. Debemos ser dignos de entrar en el templo
[“El deseo más grande de mi corazón es que todos los miembros de la Iglesia sean dignos de entrar en el templo. Desearía que todo miembro adulto fuera digno de obtener una recomendación para entrar en el templo” (Presidente Howard W. Hunter).]

OBJETIVO
Ayudar a los miembros de la clase a comprender que deben ser dignos de entrar en el templo.

PREPARACIÓN
1. Con bastante anticipación, invite al obispo o presidente de rama a que informe a la clase sobre el procedimiento que se sigue para obtener una recomendación para el templo. En la sección que aparece en las páginas 11–13, “El proceso para obtener una recomendación para el templo es una bendición”, hay sugerencias para esta presentación. Si por alguna razón el obispo o presidente de rama no pudiera asistir, invite a uno de los consejeros a hacer la presentación.
2. Escriba la siguiente cita en la pizarra o en un cartel: “...les pido a todos los miembros de la Iglesia que presten más atención que nunca a la vida y al ejemplo de nuestro Señor Jesucristo” (“Preciosas y grandísimas promesas”, Howard W. Hunter, Liahona, enero de 1995, pág. 8).

PRESENTACIÓN DE LA LECCIÓN
Pida a alguien que ofrezca la primera oración.
Pregunte a los miembros de la clase si tienen alguna pregunta. Tome el tiempo que sea necesario para contestar las preguntas lo mejor que pueda y según le guíe el Espíritu del Señor. Tenga presente que hay ciertos aspectos de la obra del templo de los que no se debe hablar fuera del mismo.
Explique que quienes entren en el templo deben demostrar su fe en nuestro Padre Celestial y en Jesucristo si viven el Evangelio y guardan los mandamientos. Deben ser moralmente limpios, pagar un diezmo íntegro, obedecer la Palabra de Sabiduría, guardar el Día de Reposo y esmerarse por vivir rectamente en todo sentido. También, el obispo o el presidente de rama y el presidente de estaca o de misión deben entrevistarlos y ser hallados dignos de recibir la recomendación del templo. En esta lección se analizarán algunos de los principios y mandamientos del Evangelio que los miembros de la clase deben estar observando a fin de asistir al templo dignamente.

PUREZA MORAL
Explique que el Señor y Sus profetas han enseñado repetidas veces la gran importancia de ser moralmente puros. El presidente Gordon B. Hinckley enseñó lo siguiente: “Creemos en la castidad antes del matrimonio y en la fidelidad total al cónyuge de uno después del matrimonio. Eso lo resume todo. Ése es el camino que conduce a la felicidad en el vivir. Ése es el camino que conduce a la satisfacción; trae consigo paz al corazón y paz al hogar” (“...pues no se ha hecho esto en algún rincón”, Gordon B. Hinckley, Liahona, enero de 1997, pág. 54).
Lean juntos los pasajes de las Escrituras que se indican a continuación:
Doctrina y Convenios 42:22–24 (El Señor nos ha mandado amar a nuestro cónyuge y a nadie más; Él nos ha mandado que no cometamos adulterio.)
Doctrina y Convenios 121:45 (El Señor nos ha mandado permitir “que la virtud engalane [nuestros] pensamientos incesantemente”.)
1 Timoteo 4:12 (Debemos ser ejemplos de pureza.)
1 Nefi 10:21 (Ninguna cosa impura puede morar con Dios.)
Artículos de Fe 1:13 (Creemos en ser castos y virtuosos.)
• ¿Por qué el Señor hace tanto hincapié en la pureza moral?
• ¿Cuáles son algunas de las consecuencias de la inmoralidad que hoy notamos a nuestro alrededor? ¿Cuáles son algunas de las bendiciones que recibimos al llevar una vida moralmente pura?
Indique a los alumnos que observen la cita que usted anotó en la pizarra o en un cartel (véase la sección “Preparación” en esta lección).
• ¿Cómo puede este consejo ayudarnos a nosotros y a nuestros hijos a resistir las tentaciones del mundo y a vivir vidas moralmente limpias?

DIEZMOS
Pida a los miembros de la clase que lean Doctrina y Convenios 119:4.
Señale que la Primera Presidencia ha explicado de la siguiente manera en qué consiste un diezmo propiamente dicho: “La declaración más simple que conocemos es la que el Señor mismo hizo, a saber, que los miembros de la Iglesia deben pagar ‘la décima parte de todo su interés anual’, lo que significa que deben dar el diez por ciento de sus ingresos (Carta de la Primera Presidencia, 19 de marzo de 1970). El fondo de los diezmos se usa para edificar capillas y templos, para sostener la obra misional y para edificar el Reino de Dios en la tierra.
Comparta la siguiente declaración del presidente James E. Faust: “El diezmo es un principio fundamental para la felicidad y el bienestar personal de los miembros de la Iglesia de todo el mundo, tanto ricos como pobres. El diezmo es un principio de sacrificio y la llave para abrir las ventanas de los cielos... Los miembros de la Iglesia que no pagan el diezmo no pierden su condición de miembro; sencillamente pierden bendiciones” (“Abrir las ventanas de los cielos”, James E. Faust, Liahona, enero de 1998, págs. 67, 68).
Analice con los miembros de la clase los siguientes pasajes de las Escrituras:
Levítico 27:30 (El diezmo es del Señor; es sagrado ante el Señor.)
Malaquías 3:8–11 (Cuando no pagamos nuestros diezmos estamos robando al Señor; Dios bendecirá abundantemente a aquellos que paguen los diezmos.)
• ¿Cuáles son las bendiciones que han recibido por haber pagado el diezmo?
• ¿Por qué robamos al Señor cuando no pagamos los diezmos? (Véase D. y C. 104:14.)
Explique que todos los años los miembros se reúnen con el obispo o presidente de rama para tener el ajuste de diezmos y declararle si han pagado o no un diezmo íntegro. Esta reunión es una oportunidad que tienen los miembros de evaluar el cumplimiento de este importante mandamiento.

LA PALABRA DE SABIDURÍA
Explique que antes de que podamos entrar en el templo, el Señor espera que nos libremos de las prácticas que nos hagan impuros y que afecten nuestra salud física y espiritual.
Lea los siguientes pasajes de las Escrituras, ya sea enteros o en parte:
1 Corintios 3:16–17 (Nuestros cuerpos son templos de Dios y no se deben profanar.)
Doctrina y Convenios 89 (Esta revelación se conoce como la Palabra de Sabiduría. Los versículos 1–9 hablan de las cosas que nuestro cuerpo no debe ingerir; los versículos 10–17 hablan de las cosas que son buenas para nuestro cuerpo; los versículos 18–21 señalan las promesas del Señor a los que guarden Sus mandamientos.)
• Hoy en día, ¿qué cosas del mundo tratan de influir en nosotros para que quebrantemos la Palabra de Sabiduría?
• ¿Qué podemos hacer para que nosotros y nuestros hijos guardemos las leyes de salud del Señor?
Pida a los integrantes de la clase que lean Doctrina y Convenios 29:34.
• ¿De qué manera puede la Palabra de Sabiduría bendecirnos tanto espiritual como físicamente?
• ¿Cuáles son algunos de los “grandes tesoros de conocimiento” (D. y C. 89:19) que podemos recibir si guardamos estos mandamientos?
Comparta la siguiente declaración del presidente Boyd K. Packer:
“...Lo que ustedes aprendan espiritualmente dependerá, en gran parte, de cómo traten su cuerpo. Por eso es que la Palabra de Sabiduría es tan importante.
“Las substancias que producen adicción y que se prohíben en esa revelación –el té, el café, el licor y el tabaco– son un obstáculo para los delicados sentimientos de comunicación espiritual, lo mismo que cualquier otra droga semejante.
“No sean indiferentes a la Palabra de Sabiduría, ya que eso podría costarles los ‘grandes tesoros de conocimiento, sí, tesoros escondidos’ (D. y C. 89:19) que se prometen a aquellos que la obedezcan. Y la buena salud es una bendición extra que se recibe” (“Revelación personal: el don, la prueba y la promesa”, Boyd K. Packer, Liahona, enero de 1995, pág. 70).

EL DÍA DE REPOSO
Lean juntos Éxodo 20:8–11.
Explique que el Señor siempre ha mandado a Su pueblo a santificar el Día de Reposo y ha prometido grandes bendiciones a quienes así lo hagan.
Pida a los miembros de la clase que lean Doctrina y Convenios 59:9–13.
• ¿Cuáles son las razones principales que da el Señor para que santifiquemos el Día de Reposo?
• ¿De qué forma puede servirnos Doctrina y Convenios 59:9–13 como guía para santificar el Día de Reposo?
• ¿Cuáles son algunas de las promesas que se prometen a quienes santifican de forma adecuada el Día de Reposo?
Como parte del diálogo en la clase, comparta el siguiente principio que enseñó el élder James E. Faust:
“¿Por qué nos ha pedido Dios que guardemos el día de reposo? Yo creo que las razones se pueden dividir en tres. La primera tiene que ver con la necesidad física de descansar y renovarse...
“La segunda razón es, en mi opinión, de mayor significado. Tiene que ver con la necesidad de regenerar y fortalecer nuestro bienestar espiritual...
“La tercera razón puede ser la más importante de todas y tiene que ver con la obediencia a los mandamientos como una expresión de nuestro amor por Dios. Benditos aquellos que no necesitan otra razón sino su amor por el Salvador para guardar Sus mandamientos” (“El día del Señor”, James E. Faust, Liahona, enero de 1992, pág. 39).
• ¿Qué bendiciones se han manifestado en sus vidas como resultado de santificar el Día de Reposo?
Pida a los miembros de la clase que se comprometan a vivir más plenamente los mandamientos de los que hoy han hablado: la pureza moral, el pago de diezmos, la Palabra de Sabiduría y la observancia del Día de Reposo. De esta manera, estarán mejor preparados para asistir al templo y recibir más abundantemente las bendiciones del Señor.
[“Pido a los miembros de la Iglesia que reconozcan el templo del Señor como el símbolo más grande de su participación como miembros de la Iglesia y el lugar supremo donde realizan sus convenios sagrados” (Presidente Howard W. Hunter).]

EL PROCESO PARA OBTENER UNA RECOMENDACIÓN PARA EL TEMPLO ES UNA BENDICIÓN
Explique que antes de que los miembros puedan entrar en el templo, deben ser hallados dignos de recibir una recomendación. Como lo indica la siguiente declaración, los pasos para obtenerla pueden bendecir la vida de cada persona:
“...El obispo tiene la responsabilidad de hacer preguntas con respecto a nuestra dignidad personal. La entrevista que realiza con este fin es de gran importancia para ustedes como miembros de la Iglesia, dado que es una ocasión en la que pueden examinar, junto con un siervo ordenado del Señor, el curso de su vida. Si hubiera en ella cualquier asunto impropio, el obispo podrá ayudarles a resolverlo. Por medio de este procedimiento, vale decir, el de aconsejarse con un juez común en Israel, podrán declarar su dignidad —o se les puede ayudar a establecerla— para entrar en el templo con la aprobación del Señor” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, pág. 3).
Explique que el obispo o presidente de rama y el presidente de estaca o de misión entrevistan a todos los que deseen obtener la recomendación por primera vez y a los que están haciendo planes para casarse en el templo. Los consejeros del obispado y de la presidencia de estaca pueden entrevistar a quienes desean renovar sus recomendaciones para el templo.
En este momento, permita que el obispo o presidente de rama o uno de sus consejeros hagan la presentación sobre la recomendación para el templo. No se deben leer las preguntas de la entrevista al grupo, pero se pueden dar ideas acerca de lo que los miembros de la clase pueden esperar cuando los entrevisten. Los enunciados siguientes se pueden usar como guía:
Los miembros que deseen una recomendación para el templo deben tener un testimonio del Padre Celestial, del Señor Jesucristo y del Espíritu Santo. Deben sostener al Profeta del Señor, a las Autoridades Generales y a sus líderes locales. No deben simpatizar ni estar afiliados con grupos o individuos que hayan apostatado de la Iglesia o cuyas prácticas o enseñanzas sean contrarias al Evangelio.
Los que deseen una recomendación deben asistir fielmente a las reuniones sacramentales, del sacerdocio y otras reuniones de la Iglesia y deben cumplir concienzudamente con los llamamientos que se les hayan asignado a través de la autoridad del sacerdocio. Asimismo, deben esforzarse por cumplir todos los mandamientos del Señor, inclusive pagar un diezmo íntegro, ser honestos en palabra y hechos, abstenerse del uso de tabaco, alcohol, té, café, y otras substancias perjudiciales adictivas.
Deben llevar vidas puras y virtuosas, y obedecer la ley de castidad del Señor, la que prohíbe las relaciones sexuales con cualquier otra persona que no sea el cónyuge con quien se encuentre legalmente casado. La relación con otros miembros de la familia debe estar de acuerdo con los principios del Evangelio, tanto en el aspecto espiritual como en el aspecto físico. Además, no deben estar involucrados en ningún tipo de abuso espiritual, físico, mental o emocional.
Tienen que estar dispuestos a confesar sus pecados y olvidarlos. Los pecados serios, tales como las transgresiones morales, el maltrato o abuso a miembros de la familia, la afiliación a grupos apóstatas o prácticas de este tipo, y violaciones serias a las leyes del país, se deben confesar al obispo o presidente de rama mucho antes de pedir una entrevista para obtener una recomendación para el templo. Si hubiera algo en particular que les esté perturbando la conciencia, la cual es la luz de Cristo, y no saben si deben o no hablar con el obispo o presidente de rama, lo más probable es que deban conversarlo con él.
Los que se hayan divorciado pueden necesitar una autorización del obispo o presidente de rama y otra del presidente de estaca o de misión para poder obtener una recomendación para el templo. Estas personas deben sujetarse siempre a los compromisos realizados en el acta de divorcio, e inclusive tener al día los pagos de manutención que se hayan comprometido hacer.
Los miembros que quieran obtener una recomendación para el templo deben ser entrevistados por un miembro de la presidencia de estaca o por el presidente de misión una vez que un integrante del obispado o el presidente de rama los haya entrevistado. Hay quienes tal vez se pregunten por qué. Cuando deseamos una recomendación para el templo, estamos buscando en realidad el permiso del Señor para entrar en el templo. Por eso tenemos el privilegio de testificar de nuestra dignidad ante dos testigos que son los siervos autorizados del Señor. Para nosotros es una gran bendición el saber que antes de entrar en el templo podemos declarar nuestra dignidad ante los siervos del Señor.

CONCLUSIÓN
Para recalcar la importancia de ser digno de asistir al templo y de tener siempre una recomendación vigente, analice las palabras del presidente Howard W. Hunter:
“Pido a los miembros de la Iglesia que reconozcan al templo del Señor como el símbolo más grande de su participación como miembros de la Iglesia y el lugar supremo donde realizan sus convenios más sagrados. El deseo más grande de mi corazón es que todo miembro de la Iglesia fuera digno de entrar en el templo. Desearía que todo miembro adulto fuera digno de entrar en el templo y que tuviera una recomendación vigente, aunque por el momento no pueda ir porque vive lejos de un templo o le sea imposible asistir muy seguido” (“El rastro del águila”, James E. Faust, Liahona, septiembre de 1994, pág.4).
Exprese su testimonio sobre las bendiciones que ha recibido por haber vivido digno de entrar en el templo.
Invite a alguien a ofrecer la última oración.
</chapter>
<chapter key="" title="3. La obra del templo trae grandes bendiciones a nuestra vida">
3. La obra del templo trae grandes bendiciones a nuestra vida
[“Te rogamos, Padre Santo, que tus siervos salgan de esta casa armados con tu poder, y que tu nombre esté sobre ellos...” (D. y C. 109:22).]

OBJETIVO
Ayudar a los miembros de la clase a comprender que quienes asisten al templo dignamente recibirán grandes bendiciones del Señor.

PREPARACIÓN
1. Repase detenidamente los pasajes de las Escrituras que se utilizan en esta lección, ya que tendrá que dirigir el diálogo que surja en torno a éstos.
2. Tal vez sea recomendable que se prepare para cantar un himno sobre la obra de los templos, como por ejemplo, “Tu casa amamos, Dios” (Himnos, Nº 160), o sobre la naturaleza eterna de la verdad, como por ejemplo, “¿Qué es la verdad?” (Himnos, Nº 177).
3. Si está disponible, muestre el video de seis minutos llamado “Los templos son para hacer convenios eternos”, que se encuentra en Noche de hogar – Suplemento en video (53736 002).

PRESENTACIÓN DE LA LECCIÓN
Pida a alguien que ofrezca la primera oración.
Pregunte a los miembros de la clase si tienen alguna pregunta. Tome el tiempo que sea necesario para contestar las preguntas lo mejor que pueda y según le guíe el Espíritu del Señor. Tenga presente que hay ciertos aspectos de la obra del templo de los que no se debe hablar fuera del mismo.

LA OBRA DEL TEMPLO HA EXISTIDO DESDE LA ANTIGÜEDAD
Si lo desea, comiencen la clase entonando un himno sobre la obra de los templos o sobre la naturaleza eterna de la verdad.
Explique que el Señor siempre ha mandado a Su pueblo edificar templos y que la obra que en ellos se hace también fue revelada por Él.
• ¿Qué templos o tabernáculos se mencionan en las Escrituras?
Invite a los miembros de la clase a revisar, en los índices de las Escrituras, referencias que tengan que ver con templos y tabernáculos. Puede ser de provecho anotar las respuestas de los miembros de la clase en la pizarra. Tal vez también sea bueno que los integrantes de la clase repasen los siguientes pasajes de las Escrituras:
El tabernáculo de Moisés: Éxodo 40:1–2, 34–38.
El templo de Salomón: 2 Crónicas 3:1–2; 5:1.
El templo de Herodes: Mateo 21:12–15.
Los templos de los nefitas: 2 Nefi 5:16; Mosíah 1:18; 3 Nefi 11:1.
Explique que, debido a la apostasía, todos esos templos perdieron su propósito sagrado y fueron destruidos, pero la obra del templo ha sido restaurada en su plenitud en nuestra época a través del profeta José Smith, lo que brinda grandes bendiciones a nuestra vida.
El élder Bruce R. McConkie dijo: “La edificación inspirada y el uso apropiado de los templos es una de las grandes evidencias de la divinidad de la obra del Señor... Donde hay templos, en los que el espíritu de revelación descansa en quienes los dirigen, se encuentra el pueblo del Señor; por otra parte, donde no hay templos, no existe la Iglesia, ni el reino ni la verdad de los cielos” (Mormon Doctrine, segunda edición, pág. 781).

SE PROMETEN GRANDES BENDICIONES A LOS QUE ASISTAN AL TEMPLO DIGNAMENTE
El templo, o la casa del Señor, es el lugar donde nos preparamos para ganar la exaltación en el reino celestial. Allí aprendemos más sobre nuestro Padre Celestial y Jesucristo. En el templo contraemos convenios con Ellos, quienes a su vez nos prometen bendiciones maravillosas.
En Doctrina y Convenios, el Señor ha descrito algunas de las bendiciones que reciben los que asisten al templo y viven de una manera digna, de acuerdo con los convenios que se hacen allí. Algunas de esas bendiciones se señalan en la sección 109, que es la oración dedicatoria que se ofreció en el Templo de Kirtland, oración cuyas palabras fueron dadas a José Smith por revelación.
El presidente Howard W. Hunter dijo que esta oración “continúa contestándose para nosotros y nuestras familias, así como para nosotros como pueblo debido al poder del sacerdocio que el Señor nos ha otorgado para ejercer en Sus santos templos (“El símbolo supremo de ser miembros de la Iglesia”, Liahona, noviembre de 1994, pág. 5).
El presidente Hunter procedió a citar algunos de los versículos de la sección 109. Pida a los miembros de la clase que lean estos versículos: Doctrina y Convenios 109:10–12, 22–23, 59, 67, 72, 75. Pídales que se fijen en las bendiciones mencionadas por el Señor.
Después de la lectura, pida a los miembros de la clase que enumeren las bendiciones que hayan identificado. Escriba los comentarios en la pizarra. Entre las bendiciones mencionadas pueden figurar las siguientes:
1. La gloria del Señor descansará sobre Su pueblo.
2. Los siervos del Señor saldrán del templo armados con Su poder, nombre y gloria, y los ángeles los guardarán.
3. Los siervos del Señor llevarán la verdad del Evangelio desde el templo hasta los cabos de la tierra.
4. Se organizarán estacas para que el pueblo del Señor se pueda congregar.
5. Todo el resto esparcido de Israel sabrá la verdad y se regocijará.
6. Las familias de los santos, junto con todos sus enfermos y afligidos, serán recordados delante del Señor.
7. El reino del Señor cubrirá toda la tierra.
8. Algún día, los siervos del Señor serán arrebatados para recibir al Señor y estar junto a Él por siempre.
[“Sí, y mi presencia estará allí, porque vendré a ella; y to-dos los de corazón puro que allí entren verán a Dios” (D. y C. 97:16).]
• ¿Cómo se sienten al considerar estas bendiciones tan maravillosas que se prometen a aquellos que asisten al templo dignamente y honran sus convenios?
El presidente Howard W. Hunter dijo: “¡Nunca ha habido un pueblo que recibiera promesas tan conmovedoras y maravillosas! No es de extrañarse entonces que el Señor desee que Sus discípulos tengan como objetivo Su ejemplo y la asistencia al templo” (“Preciosas y grandísimas promesas”, Howard W. Hunter, Liahona, enero de 1995, pág. 5).
El Señor también hizo promesas relacionadas con los templos en Doctrina y Convenios 97. Pida a los miembros de la clase que lean Doctrina y Convenios 97:15–21.
• ¿Qué nos enseñan los versículos 15–17 sobre lo que el pueblo del Señor debe hacer a fin de recibir Sus bendiciones en el templo? (Ser puros de corazón y no permitir que ninguna cosa impura entre en el templo.)
Explique que a los puros de corazón se les llama Sión. Los versículos 15–21 enseñan que podemos ayudar a edificar Sión si vamos al templo dignamente, nos esforzamos por ser puros de corazón, y somos limpios de toda maldad.
• ¿Qué bendiciones se prometen en esos versículos al pueblo digno de ser llamado Sión?
Explique que en los tiempos antiguos existió una ciudad llamada Sión. Esa ciudad, que fue construida por el profeta Enoc y su pueblo, fue llevada al cielo debido a la rectitud de sus habitantes (véase D. y C. 38:4; Moisés 7:18–21, 69).
Sión también existirá en los últimos días. En el décimo artículo de fe, el Señor promete que una ciudad llamada Sión se edificará en el continente americano. Pida a los miembros de la clase que lean ese artículo de fe. Explique que los esparcidos de Israel se congregarán en esa gran ciudad (véase D. y C. 103:11–13).
En la actualidad se aconseja a los miembros de la Iglesia que se preparen para ser dignos de ir al santo templo y para edificar Sión dondequiera que vivan en el mundo. Para ello debemos hacer que nuestros hogares sean semejantes al templo: sitios de pureza, amor y revelación personal.
• ¿Qué podemos hacer para ser más puros de corazón?
• ¿De qué manera el mundo que nos rodea a veces dificulta el que nos mantengamos puros de corazón?
• ¿De qué manera pueden ayudar a su familia, barrio o rama a ser puros de corazón?
Explique que quienes hagan convenios en el templo, los guarden y luchen para ser puros de corazón a través de toda la vida, serán los que ayudarán a edificar Sión.

CONCLUSIÓN
Comparta su testimonio de que aquellos que sean dignos de ir al templo recibirán grandes bendiciones del Señor, así como la bendición de ser el pueblo de Sión, y exprese también que debemos hacer todo lo que esté a nuestro alcance por ser dignos de recibir esas bendiciones y llegar a ser puros de corazón.
Si lo desea, muestre el video “Los templos son para hacer convenios eternos”.
Invite a alguien a ofrecer la última oración.
</chapter>
<chapter key="" title="4. Recibamos las ordenanzas y los convenios del templo">
4. Recibamos las ordenanzas y los convenios del templo
[“Y sin sus ordenanzas y la autoridad del sacerdocio, el poder de la divinidad no se manifiesta a los hombres en la carne” (D. y C. 84:21).]

OBJETIVO
Ayudar a los miembros de la clase a entender la importancia de los convenios y las ordenanzas que se realizan en el templo.

PREPARACIÓN
1. Si se encuentra disponible, podrá mostrar el video de unos 27 minutos llamado “Juntos para siempre” (53411 002), también se puede encontrar este video en Mensajes del Evangelio (53196 002).
2. Tal vez sea recomendable prepararse para que la clase entone el himno “Más santidad dame” (Himnos, Nº 71).

PRESENTACIÓN DE LA LECCIÓN
Pida a alguien que ofrezca la primera oración.
Pregunte a los miembros de la clase si tienen alguna pregunta. Tome el tiempo que sea necesario para contestar las preguntas lo mejor que pueda y según le guíe el Espíritu del Señor. Tenga presente que hay ciertos aspectos de la obra del templo de los que no se debe hablar fuera del mismo.

EN EL TEMPLO RECIBIMOS ORDENANZAS Y HACEMOS CONVENIOS
Explique que en el templo recibimos las ordenanzas que nos permitirán regresar a la presencia de Dios y, además, hacemos convenios de vivir las leyes del Evangelio. El material que sigue proporcionará información sobre convenios y ordenanzas en general para después analizar los convenios y las ordenanzas que se realizan específicamente en el templo.

Ordenanzas
Explique que una ordenanza es una ceremonia sagrada que tiene un significado y un efecto de índole espiritual.
Pida a los miembros de la clase que nombren algunas de las ordenanzas de la Iglesia. (Pueden mencionar entre otras: el otorgamiento del nombre y la bendición de los niños, el bautismo, la confirmación, la Santa Cena, ordenaciones en el sacerdocio y las ordenanzas del templo).
Explique que las ordenanzas realizadas mediante el poder del sacerdocio son esenciales para nuestra exaltación. Es a través de dichas ordenanzas que recibimos el poder de Dios en nuestra vida.
Pida a los miembros de la clase que lean Doctrina y Convenios 84:19–21.
• ¿Qué es lo que se necesita para que el poder de la divinidad se manifieste en nuestras vidas? (Las ordenanzas del Sacerdocio de Melquisedec. El “sacerdocio mayor”, mencionado en esos versículos, es el Sacerdocio de Melquisedec.)
Pida a los miembros de la clase que abran el cuadernillo Cómo prepararse para entrar en el santo templo en la página 32. Una vez que lo hayan hecho, pida a alguien que lea en voz alta la siguiente declaración:
“¿Cuán importantes son las ordenanzas para nosotros como miembros de la Iglesia?
“¿Pueden ustedes ser felices, pueden ser redimidos, pueden ser exaltados sin ellas? La respuesta es: Son más que recomendables o deseables, o aún más que necesarias; más aún que esenciales o vitales. Son decisivas para cada uno de nosotros”.
[“Hacemos pacto de dar de nuestro tiempo, dinero y talentos —de dar todo lo que somos y todo lo que poseemos— para el beneficio del reino de Dios sobre la tierra...” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, pág. 37).]

Convenios
Haga hincapié en que un convenio es un acuerdo sagrado entre Dios y un individuo o un grupo de personas. Dios establece condiciones específicas y nos promete bendiciones si cumplimos con dichas condiciones. Cuando decidimos no guardar los convenios, no podemos recibir las bendiciones, y en ciertos casos incluso somos castigados como consecuencia de haber desobedecido. Las ordenanzas salvadoras del Sacerdocio siempre van de la mano de los convenios.
• ¿Qué convenios han efectuado con el Señor hasta este momento de sus vidas? (Los miembros de la clase podrían mencionar el convenio bautismal, que es renovado cada vez que participamos de la Santa Cena.)
• ¿Qué convenios hacemos cuando nos bautizamos? (Véase Mosíah 18:8–10; D. y C. 20:37.)
Recalque que cuando hacemos convenios con Dios, expresamos nuestro deseo de servirle y obedecerle de buena voluntad en todo lo que se nos requiera; a cambio, Dios nos promete bendiciones maravillosas. Para que podamos progresar hacia la vida eterna debemos hacer convenios y cumplirlos.

Las ordenanzas y los convenios del templo
Señale que entre las ordenanzas del templo figuran la investidura y el sellamiento (el casamiento en el templo y el sellamiento de padres a hijos), ya sea para los vivos o a favor de los muertos. Tal como otras ordenanzas del sacerdocio, el bautismo por los muertos se lleva a cabo en el templo. En las ordenanzas del templo hacemos convenios solemnes de dedicar nuestra vida a Dios y de edificar Su reino aquí en la tierra.
En cuanto a los convenios que hacemos al recibir la investidura, el élder James E. Talmage dijo:
“Las ordenanzas de la investidura comprenden ciertas obligaciones por parte del individuo, tales como el convenio y la promesa de observar la ley de absoluta virtud y castidad, ser caritativo, benevolente, tolerante y puro; consagrar su talento y medios a la propagación de la verdad y el ennoblecimiento de la raza humana; mantener su devoción a la causa de la verdad, y procurar en toda forma contribuir a la gran preparación, a fin de que la tierra quede lista para recibir a su Rey, el Señor Jesucristo. Con la aceptación de cada convenio y la asunción de cada obligación, se pronuncia una bendición prometida, basada en la fiel observancia de las condiciones expuestas” (La Casa del Señor, ed. revis., 1976, pág. 90).
A modo de repaso, puede usted escribir en la pizarra los convenios descritos. Haga hincapié en que hacemos convenios para ser rectos y puros y, además, para dar todo lo que poseemos a fin de edificar el reino del Señor. Lea la siguiente declaración:
“Somos un pueblo de convenios. Hacemos pacto de dar de nuestro tiempo, dinero y talentos —de dar todo lo que somos y todo lo que poseemos— para el beneficio del reino de Dios sobre la tierra” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, pág. 37).
• ¿De qué manera podemos dar “todo lo que somos y todo lo que poseemos” al reino de Dios?
• ¿Qué impide a veces a los miembros dar todo lo que tienen al reino del Señor?
Si lo desea, comparta su testimonio sobre las bendiciones que usted ha recibido por haber hecho los convenios en el templo y por haberlos guardado; o puede pedirle a un miembro que haya recibido la investidura que dé su testimonio.

DEBEMOS SER FIELES A LOS CONVENIOS QUE HACEMOS EN EL TEMPLO
Explique que el Señor dijo: “a todo aquel a quien se haya dado mucho, mucho se le demandará” (Lucas 12:48).
• ¿Cómo se aplica este versículo a los convenios que hacemos en el templo?
Explique que el Señor nos ha dado ordenanzas y convenios para que Sus hijos entiendan el propósito de esta vida y estén preparados para las oportunidades gloriosas de la vida eterna. Cuando recibimos estas bendiciones, somos responsables de vivir dignamente de acuerdo con el aumento de conocimiento y las nuevas oportunidades que se nos hayan otorgado. Recalque que debemos ser fieles a los convenios realizados en el templo.
• ¿Por qué es tan importante ser fieles a los convenios que efectuamos en el templo?
Pida a los miembros de la clase que lean Doctrina y Convenios 82:10.
El presidente Joseph Fielding Smith dijo: “Os digo que el Señor no está obligado si no guardáis el convenio. Cuando Él hace un convenio con uno de nosotros, no lo va a quebrantar. Si el convenio se quebranta, somos nosotros quienes lo habremos quebrantado. Pero una vez roto, Él no está obligado a darnos la bendición y nosotros no la recibiremos” (Doctrina de Salvación, tomo II, pág. 242).
[“Yo, el Señor, estoy obligado cuando hacéis lo que os digo; mas cuando no hacéis lo que os digo, ninguna promesa tenéis” (D. y C. 82:10).]

LA FIDELIDAD A NUESTROS CONVENIOS NOS BRINDARÁ PAZ Y SEGURIDAD
Explique que el templo es un santuario y un lugar de paz en un mundo lleno de dificultades. Si asistimos al templo en forma regular y somos fieles a los convenios que hemos hecho, hallaremos paz, seguridad y guía en nuestra vida.
El élder Neal A. Maxwell dijo: “Si guardamos nuestros convenios, éstos nos conservarán espiritualmente a salvo” (“Al que venciere... así como yo he vencido”, Neal A. Maxwell, Liahona, julio de 1987, pág. 70).
• ¿De qué manera los convenios que han realizado hasta ahora los han conservado espiritualmente a salvo?
Indique que en el templo hacemos convenio de vivir dignamente para regresar a la presencia de nuestro Padre Celestial y Jesucristo. A veces, en medio de nuestras vicisitudes diarias, quizá nos preguntemos si siquiera es posible.
Pida a los alumnos que lean 1 Nefi 17:3, 13.
• ¿Qué es lo que estos versículos enseñan en cuanto a cómo el Señor nos ayuda si nos esforzamos por regresar a Su presencia? ¿De qué manera se han cumplido estos pasajes de las Escrituras en su vida?
El élder Boyd K. Packer expresó: “Si asisten al templo y reciben la investidura, se arrodillan ante el altar y son sellados, viven una vida sencilla y son un alma sencilla, luchando para vencer las tentaciones, cayendo pero arrepintiéndose una y otra vez, siempre con la determinación de guardar los convenios... Vendrá el día en que recibirán la bendición: ‘Bien, buen siervo y fiel; sobre poco has sido fiel, sobre mucho te pondré; entra en el gozo de tu señor’ (Mateo 25:21)” (Let Not Your Heart Be Troubled, 1991, pág. 257).
El Presidente Howard W. Hunter nos invitó a asistir al templo a menudo “por las bendiciones que se obtienen por medio de la adoración en el templo, y por la santidad y la seguridad que se logra dentro de esas santificadas y consagradas paredes. El templo es un lugar bello, es un lugar de revelación, es un lugar de paz. Es la casa del Señor. Es un sitio santo para Él y debería serlo también para nosotros” (“El símbolo supremo de ser miembros de la Iglesia”, Howard W. Hunter, Liahona, noviembre de 1994, pág. 6).

CONCLUSIÓN
Pida a los miembros de la clase que compartan sus sentimientos en cuanto a recibir las ordenanzas del templo y hacer convenios con nuestro Padre Celestial.
Si está disponible el video Juntos para siempre y si tienen suficiente tiempo, tal vez convenga que lo vean ahora.
Si lo desean, podrían cantar el himno “Más santidad dame”. Comparta su testimonio sobre la gran bendición que es recibir las ordenanzas del templo y el privilegio que es hacer convenios con nuestro Padre Celestial.
Invite a alguien a ofrecer la última oración.
</chapter>
<chapter key="" title="5. Aprendamos del Señor por medio de los símbolos">
5. Aprendamos del Señor por medio de los símbolos
[“...Daré a los hijos de los hombres línea por línea, precepto por precepto, un poco aquí y un poco allí; y benditos son aquellos que escuchan mis preceptos...” (2 Nefi 28:30).]

OBJETIVO
Ayudar a los miembros de la clase a comprender y apreciar el uso de los símbolos en el templo.

PREPARACIÓN
1. Lleve a la clase una bandera de su país, o una foto o lámina de la bandera.
2. Pida a un alumno que resuma el relato de cómo respondió una de las Autoridades Generales a una pregunta en cuanto a los gárments del templo. El relato se encuentra en las páginas 23–24 y 26 del cuadernillo Cómo prepararse para entrar en el santo templo.
Nota al maestro: Las ordenanzas y los convenios del templo son sagrados y sólo pueden comentarse dentro del templo. Por lo tanto, los comentarios deben limitarse a las explicaciones indicadas en este manual.

PRESENTACIÓN DE LA LECCIÓN
Pida a alguien que ofrezca la primera oración.
Pregunte a los miembros de la clase si tienen alguna pregunta. Tome el tiempo que sea necesario para contestar las preguntas lo mejor que pueda y según le guíe el Espíritu del Señor. Tenga presente que hay ciertos aspectos de la obra del templo de los que no se debe hablar fuera del mismo.

LOS SÍMBOLOS SON IMPORTANTES EN NUESTRO DIARIO VIVIR
Explique que los símbolos se usan constantemente en nuestro diario vivir. Dibuje en la pizarra los símbolos que se encuentran a continuación u otros más apropiados. Pida a los presentes que describan lo que significa cada símbolo.
[Ilustración: Algunos símbolos usados en la sociedad]
Muestre la bandera de su país o una lámina de ella, y pida a los alumnos que describan lo que la bandera significa para ellos.
• ¿Cuáles son otras cosas o acciones que demuestran patriotismo? (Una canción, un uniforme, una prenda de vestir especial, un día festivo, una celebración.)
Indique que estos símbolos representan patriotismo.
• ¿Cuáles son los símbolos del amor y el respeto? (Un obsequio o un anillo, un beso o un abrazo, la forma de un corazón.)
•¿Tienen los símbolos el mismo significado para toda la gente? ¿Por qué, o por qué no?
• ¿Por qué usamos símbolos?
Permita que los miembros de la clase expresen sus ideas, que podrían ser las siguientes:
1. Los símbolos pueden ayudarnos a recordar cosas importantes.
2. Los símbolos pueden enseñarnos verdades abstractas que serían difíciles de entender de otra manera.
3. Los símbolos pueden representar sentimientos.
4. Los símbolos pueden enseñar principios distintos a cada uno según la disposición de aprendizaje personal de cada cual.
Explique que cuando los símbolos se repiten constantemente, aprendemos a entenderlos mejor.

JESUCRISTO Y SUS PROFETAS EMPLEARON SÍMBOLOS
Explique que cuando el Salvador enseñaba, constantemente usaba símbolos.
• ¿En qué ocasiones enseñó el Señor por medio de símbolos?
Los miembros de la clase podrán mencionar, por ejemplo, la oveja perdida (véase Mateo 18:12–14), el grano de mostaza (véase Mateo 13:31–32) o la perla de gran precio (véase Mateo 13:45–46).
• ¿Por qué el Salvador usaba símbolos cuando enseñaba?
Deje que los miembros de la clase expresen sus opiniones. Después repase la siguiente declaración:
“El Señor mismo, el Maestro de maestros, instruyó a Sus discípulos enseñándoles constantemente con parábolas, una forma verbal de representar simbólicamente las cosas que de otro modo podrían ser difíciles de comprender. Hablaba de las experiencias comunes tomadas de la vida de sus discípulos y les hablaba de gallinas y polluelos, de aves, de flores, de zorras, de árboles, de ladrones, de bandidos, de las puestas de sol, de hombres ricos y hombres pobres... Habló de la semilla de mostaza y de la perla. Deseaba enseñar a quienes le escuchaban, y por esa razón les hablaba de cosas sencillas en un sentido simbólico. Ninguna de esas cosas es ni misteriosa ni desconocida, y todas ellas son simbólicas” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, pág. 10).
Explique que los profetas y apóstoles frecuentemente utilizaban símbolos para enseñar acerca de Cristo y de Su sacrificio expiatorio. La expiación de Jesucristo es el fundamento del Evangelio y de todas las bendiciones que recibimos, y hace que la salvación sea posible. Por este motivo, la mayoría de los símbolos que se encuentran en las Escrituras nos enseñan acerca del Salvador y de Su sacrificio expiatorio.
Pida a los miembros de la clase que lean Moisés 6:63.
• ¿Qué cosas hay en la tierra que dan testimonio del Salvador?
Pida que los integrantes de la clase lean Alma 13:16.
• ¿De qué forma las ordenanzas del sacerdocio testifican del Salvador?
Indique que antes de que el Salvador efectuara la Expiación, el pueblo del convenio del Señor ofrecía sacrificios de animales como símbolo del sacrificio expiatorio de Él (véase Moisés 5:4–8), pero esa práctica llegó a su fin con la muerte y resurrección del Salvador. En cambio, el Señor ahora nos manda que le ofrezcamos “como sacrificio un corazón quebrantado y un espíritu contrito” (3 Nefi 9:20), y las ordenanzas del sacerdocio nos siguen ayudando a recordar el sacrificio expiatorio del Salvador. El élder Russell M. Nelson enseñó lo siguiente:
“...Hay ordenanzas esenciales en el Evangelio que simbolizan la Expiación. El bautismo por inmersión es simbólico de la muerte, sepultura y resurrección del Redentor. El participar de la Santa Cena renueva los convenios bautismales y también renueva nuestro recuerdo del cuerpo quebrantado del Salvador y la sangre que derramó por nosotros. Las ordenanzas del templo simbolizan nuestra reconciliación con el Señor y sellan a las familias para siempre” (“La Expiación”, Russell M. Nelson, Liahona, enero de 1997, pág. 39).

LOS SÍMBOLOS NOS ENSEÑAN LA VERDAD SI SOMOS ESPIRITUALMENTE SENSIBLES
Explique que cuando el Salvador vivió en la tierra, Sus discípulos le preguntaron por qué enseñaba por medio de parábolas. Las parábolas son relatos que enseñan verdades importantes, que con frecuencia utilizan lenguaje de tipo simbólico. Pida a los alumnos que lean Mateo 13:10–12 para saber lo que dijo el Salvador.
• ¿Qué quiso decir el Salvador con esas palabras?
Explique que el Señor revela la verdad a quienes están preparados espiritualmente para comprenderla. Los que reciban la verdad con fe y obediencia recibirán más verdad. Los que no estén espiritualmente preparados y que no acepten la verdad, o la reciban con un corazón dudoso, perderán paulatinamente la verdad que poseen.
Las historias y los relatos que contienen símbolos presentan la verdad de tal modo que quienes están espiritualmente preparados entienden su significado, mientras que quienes no lo están, no lo entienden.
En la época del Salvador algunas personas entendieron el significado del mensaje de sus parábolas, pero otras no. Hoy ocurre lo mismo ya que existen diversos niveles de comprensión espiritual entre los miembros de la Iglesia que viven con rectitud.
Pida a los miembros de la clase que lean 2 Nefi 28:30 y Doctrina y Convenios 42:49–50.
• ¿Qué nos enseñan estos pasajes de las Escrituras en cuanto a cómo aprendemos la verdad de Dios?
Explique que todos podemos desarrollar un nivel de espiritualidad que nos permita entender el significado de los símbolos utilizados en el Evangelio, en las Escrituras y, especialmente, en el templo.
[“...todas las cosas tienen su semejanza, y se han creado y hecho todas las cosas para que den testimonio de mí; tanto las que son temporales, como las que son espirituales...” (Moisés 6:63).]

LAS ENSEÑANZAS SIMBÓLICAS MÁS SAGRADAS SE RECIBEN EN EL TEMPLO
Explique que las enseñanzas simbólicas más sagradas de la tierra se aprenden en el templo. De una manera simbólica, las enseñanzas y los ritos del templo nos llevan por un viaje ascendente hacia la vida eterna, finalizando con una entrada simbólica en la presencia de Dios. Los personajes que se representan, el lugar, la ropa que usamos, las señas dadas, y todos los acontecimientos que se desarrollan en el templo son simbólicos. Si los símbolos se comprenden, servirán para que cada persona reconozca la verdad y crezca espiritualmente.
Algunos de los símbolos son claros y su significado está a la vista. El templo es un símbolo en sí:
“...Si ustedes han visto de noche uno de los templos, totalmente iluminado, conocen la impresión que esa vista produce. La casa del Señor, bañada de luz, destacándose en medio de la obscuridad nocturna, viene a ser un símbolo del poder y la inspiración del Evangelio de Jesucristo, que se eleva como un faro en un mundo que se hunde cada vez más en la obscuridad espiritual” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, pág. 10).
La ropa del templo también tiene un significado simbólico. Cuando entramos en el templo, nos cambiamos la ropa de calle por la ropa blanca del templo, la cual simboliza pureza. El presidente James E. Faust ha dicho al respecto:
“El principio de que ‘Dios no hace acepción de personas’ [Hechos 10:34] es fundamental en la adoración que tiene lugar en el templo; entre sus sagrados muros no hay diferencias a causa de la profesión, la riqueza, la posición social, la raza y la educación; todos se visten de blanco, todos reciben las mismas enseñanzas, todos hacen los mismos convenios y promesas y todos reciben las mismas eternas y trascendentales bendiciones si son dignos de reclamarlas. Todos son iguales ante su Creador” (“La eternidad ante nosotros”, James E. Faust, Liahona, julio de 1997, pág. 21).
Explique que los miembros que reciben las ordenanzas del templo y hacen convenios con Dios usan gárment (ropa interior especial) por el resto de sus vidas. Lea la siguiente declaración:
“El gárment representa convenios sagrados; consolida la modestia y llega a ser una protección para quien lo usa... El gárment, que cubre el cuerpo, es un recordatorio [de los convenios del templo]. Para muchos miembros de la Iglesia, el gárment ha constituido una barrera de protección cuando el que lo lleva puesto se ha visto enfrentado a la tentación. Entre otras cosas, simboliza nuestro profundo respeto por las leyes de Dios, entre ellas la norma de moralidad” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, págs. 23, 26).
Pida al miembro de la clase asignado que resuma cómo una de las Autoridades Generales describió el propósito del gárment del templo (véase Cómo prepararse para entrar en el santo templo, págs. 23–24, 26).
Explique que casi todo aspecto de la ceremonia del templo es simbólico, lo cual significa que cada persona debe estar espiritualmente preparada para entender la naturaleza simbólica de la investidura del templo.
• ¿Qué puede impedir que una persona sea sensible al Espíritu cuando se encuentre en el templo?
Los presentes podrán mencionar cosas tales como las siguientes:
1. Puede que la persona no sea digna. Alguien que no se haya arrepentido sinceramente y no se haya preparado con oración y humildad para entrar en el templo no le encontrará sentido a los símbolos y el significado de éstos permanecerá oculto.
2. Puede que la persona carezca de fe. Alguien que no tenga fe en Jesucristo ni en la ceremonia del templo probablemente no reciba la inspiración necesaria del Espíritu Santo para entender la investidura del templo.
3. Puede que la persona se fije tanto en la forma en que se realizan las ceremonias que probablemente pase por alto las enseñanzas poderosas representadas por los símbolos.
• ¿Cómo podemos prepararnos para tener sensibilidad espiritual en el templo?

CONCLUSIÓN
Señale que los que van al templo por primera vez pueden esperar aprender muchas cosas nuevas y sentir el poder del Espíritu del Señor. Anime a los miembros de la clase a prepararse espiritualmente para la experiencia que van a tener en el templo. Recuérdeles que to-do lo que se presenta allí no se puede entender asistiendo sólo una vez. Deben regresar al templo tan a menudo como sea posible para continuar aprendiendo y para renovar sus sentimientos espirituales.
Invite a alguien a ofrecer la última oración.
</chapter>
<chapter key="" title="6. Preparémonos para entrar en el Santo Templo">
6. Preparémonos para entrar en el Santo Templo
[“Y si mi pueblo me edifica una casa en el nombre del Señor, y no permite que entre en ella ninguna cosa inmunda para profanarla, mi gloria descansará sobre ella” (D. y C. 97:15).]

OBJETIVO
Preparar a los alumnos para ser dignos de entrar en el templo.

PRESENTACIÓN DE LA LECCIÓN
Pida a alguien que ofrezca la primera oración.
Pregunte a los miembros de la clase si tienen alguna pregunta. Tome el tiempo que sea necesario para contestar las preguntas lo mejor que pueda y según le guíe el Espíritu del Señor. Tenga presente que hay ciertos aspectos de la obra del templo de los que no se debe hablar fuera del mismo.

TODA PERSONA DEBE PREPARARSE PARA IR AL TEMPLO
Explique que cada persona es responsable de seguir el camino que le llevará a las bendiciones del templo.
Comente en forma breve las cinco ideas que se encuentran a continuación. Cada una presenta una manera en la que debemos prepararnos para entrar en el templo. Es buena idea anotar cada punto en la pizarra.

1. Toda persona debe ser digna.
Pida a los alumnos que lean Doctrina y Convenios 97:15–17.
• ¿Qué enseña este pasaje acerca de la importancia de ser digno al entrar en el templo?
El presidente Howard W. Hunter nos pidió que consideremos las “actitudes y el comportamiento correctos que el Señor nos indicó en el consejo que dio a los santos de Kirtland, por medio del profeta José Smith, cuando éstos se preparaban para edificar un templo”.
Este consejo se encuentra en Doctrina y Convenios 88:119. Pida a los miembros de la clase que lean este pasaje.
También pida a los alumnos que consideren la pregunta del presidente Hunter: “¿Deseamos tener la actitud y el comportamiento necesarios para obtener estas cosas en nuestra vida?” (“El símbolo supremo de ser miembros de la Iglesia”, Liahona, noviembre de 1994, pág. 4).

2. Toda persona debe ser humilde.
Toda persona que entre en el templo debe hacerlo con una actitud de humildad, con el deseo de ser instruida de lo alto.
• ¿Por qué es tan importante la humildad a la hora de servir y aprender en el templo?
Pida a los miembros de la clase que lean Doctrina y Convenios 136:32–33.
• ¿Qué nos enseña este pasaje acerca de la importancia de la humildad? ¿Cómo pueden aplicar este consejo cuando asistan al templo por primera vez?

3. Toda persona debe entender que para ganar la vida eterna es esencial recibir las ordenanzas y los convenios del templo.
El presidente Harold B. Lee declaró: “Las ceremonias del templo están hechas por un Padre Celestial sabio, que las ha revelado a nosotros en estos últimos días. Tienen el propósito de guiarnos y protegernos a lo largo de nuestra vida, para que ustedes y yo no perdamos la oportunidad de merecer la exaltación en el reino celestial, donde Dios y Cristo viven” (“Enter a Holy Temple”, Improvement Era, junio de 1967, pág. 144).
El presidente Joseph Fielding Smith dijo: “Estas bendiciones nos aseguran, mediante nuestra fidelidad, la perla de gran precio que el Señor nos ha ofrecido, pues éstas son las más grandes bendiciones que podemos recibir en esta vida. Ingresar a la Iglesia es cosa maravillosa, pero uno no puede recibir exaltación hasta que haya hecho convenios en la casa del Señor y recibido las llaves y autoridades que son conferidas allí y que no pueden ser dadas en ningún otro lugar de la tierra hoy en día” (Doctrina de Salvación, tomo II, pág. 239).

4. Toda persona debe entender la importancia que tiene el uso del gárment del templo.
Explique que los que han participado en la ceremonia del templo son privilegiados porque pueden usar el gárment del santo sacerdocio. En una declaración a la Iglesia, la Primera Presidencia expresó lo siguiente:
“Los miembros de la Iglesia que han ido al templo han hecho un convenio de usar el gárment durante toda la vida. Eso significa que deben usarlo como ropa interior tanto de día como de noche...
“La regla básica es que el gárment se debe usar siempre y no se deben buscar ocasiones de sacárselo... Cuando haya que sacarse el gárment, ...uno debe volver a ponérselo en cuanto le sea posible.
“El principio de la decencia y la norma de cubrir el cuerpo de forma apropiada forman parte del convenio y deben ser una guía para la ropa que se use. Los miembros investidos de la Iglesia usan el gárment como un recordatorio de los sagrados convenios que han hecho con el Señor y también como una protección contra las tentaciones y las fuerzas del mal. El uso del gárment es una demostración externa de la determinación de seguir a nuestro Salvador” (carta de la Primera Presidencia, 10 de octubre de 1988).

5. Toda persona debe prepararse para adorar de una manera sagrada y personal.
Antes, durante, y después de las ceremonias del templo, hay oportunidades para que una persona medite y se acerque a nuestro Padre Celestial y a Jesucristo. Todos tenemos preguntas que necesitan respuestas, cargas que aliviar y problemas que resolver. Muchas personas han utilizado el templo como un lugar para apartarse del mundo y comunicarse con nuestro Padre Celestial. Otros han encontrado en el templo respuestas, paz, y gozo.
El presidente Ezra Taft Benson enseñó lo siguiente: “El templo es un lugar en el que se reciben revelaciones personales. En momentos en que me he sentido abrumado por un problema, he ido a la Casa del Señor rogando en mi corazón que se disiparan mis dudas, y he recibido la respuesta en una forma muy clara” (“What I Hope You Will Teach Your Children about the Temple”, Ensign, agosto de 1985, pág. 8).
Explique que en el templo podemos dar los nombres de las personas que tengan necesidades especiales para que quienes asistan al templo unan su fe y oraciones a favor de dichas personas.
[“Organizaos; preparad todo lo que fuere necesario; y estableced una casa, sí, una casa de oración, una casa de ayuno, una casa de fe, una casa de instrucción, una casa de gloria, una casa de orden, una casa de Dios” (D. y C. 88:119).]

PREPARACIONES ESPECIALES AL ASISTIR AL TEMPLO POR PRIMERA VEZ
La información que se encuentra a continuación ayudará a cada persona que vaya al templo por primera vez a hacer los arreglos necesarios y a tener una experiencia edificante. Comente con los miembros de la clase la información que se aplique a sus circunstancias.
1. La recomendación para el templo. Obtengan una recomendación para el templo. Asegúrense de llevarla con ustedes al templo, ya que sólo pueden entrar los que tienen una recomendación vigente. Mientras continúen viviendo dignamente, la recomendación les permitirá entrar en cualquier templo de la Iglesia tan a menudo como lo deseen durante los próximos dos años. Para renovar la recomendación, les entrevistará un miembro del obispado o el presidente de rama y un miembro de la presidencia de estaca o el presidente de misión.
2. Planear y establecer una fecha para la visita. Antes de ir al templo para recibir la investidura o para sellarse, llamen al templo para sacar una cita. Averigüen a qué hora deben llegar, cuánto tiempo tendrán que quedarse y qué necesitarán llevar. Si no hablan el idioma del templo que estén visitando, soliciten ayuda.
3. Planes de viaje. Si viven a una gran distancia del templo, deben considerar los detalles siguientes:
   • Hagan los arreglos de transportación, alojamiento y comidas por adelantado; si fuera posible, quizá les sería más conveniente viajar en grupo.
   • Si necesitan moneda extranjera, planeen con anticipación cambiar su dinero por el del país en donde se encuentre el templo.
   • Lleven dinero suficiente para cubrir todos los gastos. Quizás necesiten comprar más gárments, alquilar ropa del templo, y pagar viajes y alojamiento. (Haga notar que en muchos templos no se puede alquilar la ropa necesaria, así que la Primera Presidencia insta a todos los miembros a comprar su propia ropa para el templo.)
4. La vestimenta. Cuando visiten el templo, vístanse como para ir a una reunión dominical. Las hermanas no deben ir con pantalones.
5. Los acompañantes. Los que vayan al templo por primera vez pueden llevar un acompañante. Éste puede ser un familiar o un amigo del mismo sexo que haya estado previamente en el templo, o un obrero del templo. Los obreros del templo les ofrecerán ayuda y guía en todo momento.
6. Los sellamientos. Si planean realizar sellamientos por sus antepasados fallecidos, deben llevar consigo las hojas de registro de grupo familiar llenas. Si usted y su cónyuge se van a sellar o si van a sellarse con sus hijos, deben llevar su propia hoja de registro de grupo familiar. Si van a casarse, deben cumplir con todas las leyes locales y llevar una licencia legal de matrimonio válida en el lugar donde se efectuará el casamiento. Para obtener información más detallada en cuanto a las ordenanzas del templo que se administran para los vivos y los muertos lean detalladamente la Guía para los miembros sobre las obras del templo y de Historia Familiar (ordenanzas y convenios) (34697 002). También pueden comunicarse con el registrador del templo al que piensan asistir.
7. El cuidado de los niños. Si los niños van al templo para participar en una ceremonia de sellamiento, se les atenderá en el cuarto de espera de los niños hasta que llegue el momento de ir a la sala de sellamientos. A los niños se les proveerá de ropa blanca y cuando la ceremonia termine, ellos volverán al cuarto de espera y permanecerán allí hasta que ustedes vayan a buscarles. No se atiende a niños que no participen en un sellamiento.
8. Los gárments. Antes de entrar en el templo tendrán que comprar uno o dos pares de gárments. No se los pongan antes de ir al templo. Después que hayan participado de la ceremonia de la investidura y cuando se sientan cómodos de haber encontrado la talla y la tela adecuados, pueden comprar más gárments. Algunas personas prefieren lavar antes los primeros gárments que compraron, para asegurarse de que les sientan bien antes de comprar más. Los gárments del templo son fabricados por la Iglesia y se pueden comprar por medio de los servicios de distribución de la Iglesia.
9. La ropa del templo. La Primera Presidencia ha alentado a los miembros a comprarse y usar su propia ropa del templo. En algunos templos se puede alquilar la ropa por un bajo precio, pero se prefiere que los miembros tengan y cuiden su propia ropa del templo. El obispo o presidente de rama pueden informarles acerca de dónde se puede comprar este tipo de ropa.
Las hermanas pueden llevar su propio vestido de novia para el casamiento en el templo. El vestido debe ser blanco, de mangas largas, sin cola, la tela y el modelo no deben ser ostentosos ni debe tener adornos exagerados.
[“Las ceremonias del templo fueron diseñadas por un Padre Celestial sabio... para que ustedes y yo no perdamos la oportunidad de merecer la exaltación en el reino celestial” (Presidente Harold B. Lee).]

CONCLUSIÓN
Comparta su testimonio sobre la naturaleza sagrada de la obra que se lleva a cabo en los templos, y exprese la felicidad que siente al ver a los miembros de la clase prepararse para entrar en el templo.
Invite a alguien a ofrecer la última oración.
Luego de esta lección, si fuera posible, los participantes y el instructor deben asistir juntos al templo.
</chapter>
<chapter key="" title="7. Continuemos disfrutando de las bendiciones que brinda la asistencia al templo">
7. Continuemos disfrutando de las bendiciones que brinda la asistencia al templo
[“Porque he aquí, he aceptado esta casa, y mi nombre estará aquí; y me manifestaré a mi pueblo en misericordia en esta casa” (D. y C. 110:7).]

OBJETIVO
Examinar con los miembros de la clase las primeras visitas que hicieron al templo y ayudarlos a prepararse para sentir el gozo de asistir al templo a lo largo de sus vidas.

PREPARACIÓN
1. Prepárese para que esta lección sea un momento para compartir ideas. La mayoría de los miembros de la clase querrán comentar sobre su primera visita al templo.
2. Asigne a un miembro de la clase para que lea Doctrina y Convenios 110:1–10 y diga lo que piensa en cuanto a estos pasajes.
3. Asigne a un miembro de la clase para que resuma la información sobre Elías presentada en las páginas 26–28 de Cómo prepararse para entrar en el santo templo.
4. Prepárese para contestar las preguntas que puedan haber surgido de la primera visita al templo, pero no conteste preguntas ni hable de información que sólo debe reservarse para comentar en el templo. Si hay preguntas de esta índole, aliente al individuo a planear visitas adicionales al templo.

PRESENTACIÓN DE LA LECCIÓN
Invite a alguien a ofrecer la primera oración.
Pregunte a los miembros de la clase si tienen alguna pregunta. Tome el tiempo que sea necesario para contestar las preguntas lo mejor que pueda y según le guíe el Espíritu del Señor. Tenga presente que hay ciertos aspectos de la obra del templo de los que no se debe hablar fuera del mismo.

MANTENER VIVO EL DESEO DE SERVIR EN EL TEMPLO
• ¿Cómo se sintieron cuando estuvieron en el templo?
Explique que el servicio en el templo traerá bendiciones constantes en la vida de los que allí acudan a menudo. Inste a los miembros de la clase a que escriban sus sentimientos con respecto al templo en sus diarios personales, mientras tengan esas experiencias todavía vívidas en la mente. Recuérdeles que aunque pueden escribir acerca de los sentimientos que experimentaron, no deben entrar en detalles acerca de la obra del templo ya que ésta no se debe divulgar fuera del templo.
• ¿Qué pueden hacer para mantener vivo el deseo de servir en el templo el resto de sus vidas?
Escriba las ideas de los alumnos en la pizarra. Además, puede usted presentar las ideas siguientes:

1. Meditar todos los días acerca de la experiencia vivida en el templo.
Explique que algunas personas tienen más oportunidades que otras de asistir al templo. Sin embargo, una vez que hayamos ido y hayamos sentido el Espíritu en ese lugar, debemos apartar un tiempo todos los días para meditar acerca de las ceremonias del templo y reflexionar acerca de los convenios que hemos hecho. Al hacerlo, desearemos pensar y actuar todos los días con más rectitud.
No podremos recordar todas las cosas del templo, pero debemos tratar de recordar cuanto podamos después de cada visita. También debemos estudiar las Escrituras y las palabras de los profetas que se refieren al templo. Algunas de éstas se han indicado durante este curso.
Sería apropiado pedirle a un miembro de la clase que resuma la declaración en la página 11 de Cómo prepararse para entrar en el santo templo:
“La ceremonia del templo no se comprenderá cabalmente la primera vez; se entenderá sólo en parte. Vuelvan al templo una y otra vez. Vuelvan para aprender. Las cosas que les hayan inquietado, o las que les hayan estado confundiendo, o que les hayan parecido misteriosas...
“Cuando tengan la oportunidad de asistir a una sesión de investidura en el templo, o de presenciar un sellamiento, mediten en el significado más profundo de lo que ven ante sus ojos. Entonces, en los días subsiguientes a la visita, reflexionen en estas cosas; repásenlas en su mente en silencio y con el espíritu de oración, y descubrirán que su conocimiento aumentará.
“Uno de los aspectos de mayor valor de la experiencia por la que se pasa en el templo es que nos presenta un panorama amplio y completo de los propósitos de Dios tocantes a esta tierra. Una vez que hayamos pasado por el templo (y podemos regresar allí y refrescar la memoria), los sucesos de la vida tendrán su lugar en el plan general de las cosas; podremos ver con perspectiva dónde nos encontramos y podremos asimismo darnos cuenta con prontitud de si nos hemos desviado del camino”.

2. Recuerden que la adoración en el templo está centrada en el Salvador, Jesucristo.
Las Escrituras nos enseñan que una razón muy importante por la que se construyen templos es “que el Hijo del Hombre tenga un lugar para manifestarse a su pueblo” (D. y C. 109:5). Los símbolos y los ritos del templo nos ayudan a enfocar nuestra atención en el Salvador.
Explique que el Salvador se manifestó en el Templo de Kirtland cuando se apareció a José Smith y a Oliver Cowdery para aceptar el templo como Su casa. Esta visión se encuentra en Doctrina y Convenios 110:1–10. Pídale al miembro asignado previamente que lea y comente estos versículos.
• ¿Qué bendiciones promete el Señor a los que edifiquen templos y asistan a ellos?

EN EL TEMPLO, LAS FAMILIAS SE SELLAN POR LA ETERNIDAD
Pida a los miembros de la clase que lean Malaquías 4:5–6.
Pida al miembro de la clase asignado que presente un resumen de la información sobre Elías que figura en las páginas 26–28 de Cómo prepararse para entrar en el santo templo.
Explique que Elías regresó y restauró las llaves del sacerdocio para que las familias se sellen en el templo por la eternidad.
Pida a los miembros de la clase que repasen Doctrina y Convenios 110:13–16. Acto seguido, pida a alguien que lea la siguiente cita que aparece en la página 31 de Cómo prepararse para entrar en el santo templo:
“Desde ese mismo día, el 3 de abril de 1836, el corazón de los hijos comenzó a volverse a sus padres. De allí en adelante, las ordenanzas no fueron provisorias sino permanentes. El poder para sellar estaba con nosotros. Ninguna autorización le excede en valor y trascendencia. Dicho poder dota de vigor y durabilidad eterna a todas las ordenanzas que se efectúan con la debida autoridad, tanto por los vivos como por los muertos”.
El Salvador describió el poder de sellar cuando le habló a Pedro, Su Apóstol, según Mateo 16:19. Pida a un miembro de la clase que lea el versículo.
Explique que hoy en día, el profeta que es el Presidente de la Iglesia, posee esas mismas llaves. “...Ese sagrado poder para sellar existe actualmente en la Iglesia. Nada consideran con más sagrada reflexión aquellos que conocen el significado de esta autoridad. Nada se estima con mayor celo. Hay relativamente pocos hombres sobre la tierra que poseen, al mismo tiempo, este sagrado poder: en cada templo hay hermanos a quienes se ha conferido el poder para sellar. Nadie puede recibirlo sino del Presidente de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días, o de aquellos a quienes él ha delegado para que lo confieran a otras personas” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, pág. 28).
Explique que las ordenanzas selladoras incluyen: el sellamiento de cónyuges (marido y mujer), y el sellamiento de hijos a sus padres. Los hijos nacidos de padres que han sido sellados en el templo nacen dentro del convenio que han hecho sus padres y, por lo tanto, no tienen que ser sellados a sus padres.
• ¿De qué manera el estar sellados en el templo podría afectar los hechos y los pensamientos diarios de una familia?
• ¿Qué bendiciones puede recibir una familia por estar sellada en el templo?
El presidente Gordon B. Hinckley dijo: “¿Habrá algún hombre que verdaderamente ame a una mujer, o una mujer que verdaderamente ame a un hombre, que no desee con todo su corazón que su relación continúe más allá de la tumba? ¿Ha habido padres que al enterrar a un hijo no hayan anhelado recibir la seguridad de que éste volvería a pertenecerles en el más allá? ¿Puede alguien, que crea en la vida eterna, dudar de que Dios no concedería a Sus hijos e hijas el atributo más preciado de esta vida, que es el amor que halla su expresión más viva en las relaciones familiares? No. La razón exige que esas relaciones familiares continúen después de la muerte. El corazón humano las anhela y el Dios de los cielos ha revelado la manera de lograrlo. Las ordenanzas sagradas de la Casa del Señor proporcionan ese medio” (“¿Por qué tener templos?”, Templos de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días).
[“La obra vicaria que se lleva a cabo en los templos se debe efectuar con el mismo espíritu de devoción y abnegación que marcó la vida del Maestro” (Presidente Thomas S. Monson).]

LOS TEMPLOS NOS DAN LA OPORTUNIDAD DE SERVIR A LOS FALLECIDOS
Pida a los miembros de la clase que lean Abdías 1:21.
El profeta José Smith explicó cómo los miembros de la Iglesia pueden convertirse en salvadores en el monte de Sión.
“Pero, ¿cómo van [los santos] a ser salvadores sobre el monte de Sión? Edificando sus templos, erigiendo sus pilas bautismales y yendo a recibir todas las ordenanzas, bautismos, confirmaciones, lavamientos, unciones, ordenaciones y poder de ligar en bien de todos sus progenitores que han muerto, a fin de redimirlos para que puedan salir en la primera resurrección y ser elevados con ellos a tronos de gloria; y en esto consiste la cadena que unirá el corazón de los padres a los hijos, y de los hijos a los padres, y esto cumple la misión de Elías...” (Enseñanzas del profeta José Smith, pág. 407).
Explique que como parte del plan de salvación, nuestro Padre Celestial ha preparado una manera por la que todos los que murieron sin recibir las ordenanzas del Evangelio tengan la oportunidad de recibirlas. Los que viven en el mundo de los espíritus tienen la oportunidad de escuchar el Evangelio. Allí pueden aceptarlo, pero no pueden efectuar las ordenanzas por ellos mismos. Por este motivo, el Señor nos ha mandado realizar estas ordenanzas a favor de esas personas en los santos templos. Debemos esmerarnos de especial manera para hacer la obra de historia familiar a fin de que recibamos las ordenanzas a favor de nuestros propios antepasados.
Las ordenanzas que se efectúan en el templo a favor de los muertos incluyen: bautismos, confirmaciones, ordenaciones al sacerdocio, investiduras y sellamientos de marido y mujer y de hijos a sus padres.
Debemos regresar al templo tan a menudo como las circunstancias lo permitan. De esta manera podremos servir a los que han muerto al efectuar las ordenanzas por ellos, bendiciendo la vida de ellos por quienes hagamos la obra y al mismo tiempo recibiendo bendiciones en nuestra propia vida. En la Guía para los miembros sobre las obras del templo y de Historia Familiar (34697 002) hay más información en cuanto a cómo hacer historia familiar y cómo llevar a cabo las ordenanzas por nuestros antepasados.
El presidente Thomas S. Monson ha declarado:
“Al tener un aprecio por la investidura del templo y las ordenanzas selladoras, nuestros familiares se sentirán más unidos, y en cada miembro de la familia surgirá el deseo de hacer que los seres queridos que han partido al más allá puedan recibir las mismas bendiciones...
“La obra vicaria que se lleva a cabo en los templos se debe efectuar con el mismo espíritu de devoción y abnegación que marcó la vida del Maestro. Cuando lo recordamos, se nos hace más fácil hacer nuestra parte como individuos en esta obra vital. Ojalá que cada vez que posemos la vista en una de estas casas santas recordemos las oportunidades eternas que adentro de las mismas se ofrecen, no sólo para nosotros sino también para los que han fallecido” (Pathways to Perfection, 1973, págs. 206–207).

CONCLUSIÓN
Haga hincapié en que la asistencia al templo nos permite servir a los demás y obtener un mayor conocimiento espiritual. Lea la cita que se encuentra a continuación:
“Ninguna obra constituye mayor protección para esta Iglesia que la obra del templo y la investigación genealógica que la apoya. Ninguna otra obra produce mayor refinamiento espiritual; ninguna otra obra nos aporta más poder; ninguna otra obra exige una norma mayor de rectitud...
“Si aceptamos la revelación con respecto a la obra de las ordenanzas del templo, si estamos dispuestos a concertar nuestros convenios sin reparo ni justificación, el Señor nos protegerá. Recibiremos la inspiración que necesitemos para hacer frente a los conflictos de la vida...
“Por tanto, vayan al templo: vayan y reclamen sus bendiciones. Es una obra sagrada” (Cómo prepararse para entrar en el santo templo, pág. 40).
Para finalizar la lección, compartan sus testimonios. Inste a los presentes a regresar al templo para que, de ese modo, puedan recibir enseñanzas del Espíritu del Señor.
Si lo desea, mencione a los integrantes de la clase que tal vez puedan obtener en un centro de distribución el video (en inglés solamente) Mountain of the Lord (53300) para verlo en casa. En esta presentación que dura 73 minutos se narra la historia de la edificación del Templo de Salt Lake.
Invite a alguien a ofrecer la última oración.
</chapter>
</part>
</book>
