<f>
<c>
<d>
La Restauración del Evangelio de Jesucristo
(*La definición de las palabras en rojo se encuentra en las páginas 18 y 19.)
</d>
</c>
<c>
<d>
1. Dios es su amoroso Padre Celestial
Dios es su Padre Celestial. Él le conoce personalmente y le ama más de lo que usted se imagina. Él quiere que sea feliz en esta vida y en la eternidad.
Para lograr ese propósito, nuestro Padre Celestial ha proporcionado un plan llamado el Evangelio* de Jesucristo. Jesucristo es el Hijo de Dios; Su vida y Sus enseñanzas son la guía para obtener paz en esta vida y gozo en la eternidad.
[Nuestro Padre Celestial ha sacado a luz —restaurado— verdades divinas que usted puede aprender y vivir. Esas verdades les fueron reveladas a los profetas desde el principio.]
</d>
<d>
2. El Evangelio bendice a las familias y a las personas
El Evangelio de Jesucristo bendice a todas aquellas personas que lo acepten y lo vivan. Uno de los mejores lugares para enseñar y poner en práctica el Evangelio es en la familia. Dios ha instituido las familias para brindar felicidad a Sus hijos, para permitirnos aprender principios correctos en un ambiente de amor, y para prepararnos para regresar a Él después de morir. A pesar de que a veces las relaciones familiares pueden convertirse en un desafío, nuestro Padre Celestial nos bendice a medida que nos esforzamos por seguir las enseñanzas de Jesucristo. Esas enseñanzas nos ayudan a fortalecer a nuestras familias.
[Ilustración: El Evangelio de Jesucristo puede fortalecer a su familia.]
</d>
<d>
3. Nuestro Padre Celestial revela Su evangelio
Como parte de Su plan, Dios elige profetas tales como Adán, Noé, Abraham y Moisés. Los profetas:
• Enseñan acerca de Dios y son testigos especiales de Su Hijo Jesucristo.
• Reciben revelación* o dirección del Señor.
• Enseñan el Evangelio al mundo e interpretan la palabra de Dios.
Los profetas reciben el sacerdocio* o la autoridad para actuar en el nombre de Dios con el fin de guiar a Sus hijos. Las personas que siguen a los profetas reciben las bendiciones que Dios ha prometido. Aquellos que rechazan el Evangelio y a los profetas de Dios pierden esas bendiciones y se alejan de Él. Quienes rechazan a los profetas y abandonan su cometido de seguir a Dios, se encuentran en una condición llamada apostasía*.
[Las verdades reveladas se pierden cuando las personas rechazan a los profetas.]
A pesar de que muchos de Sus hijos repetidamente lo han rechazado a Él y a Sus profetas, nuestro Padre Celestial los sigue amando. Él desea darnos todo lo que necesitamos para ser felices en esta vida y poder regresar a Su lado después de morir. Las Escrituras revelan un modelo en el que Dios siempre tiende una mano a Sus hijos, a pesar de que no siempre lo escuchamos:
• Dios escoge un profeta
• El profeta enseña el Evangelio y guía a las personas.
• Dios bendice a las personas.
• En forma gradual, las personas menosprecian o desobedecen las enseñanzas del profeta; con el tiempo, rechazan al profeta y sus enseñanzas y caen en la apostasía.
• A causa de la apostasía, las personas pierden el conocimiento del Evangelio y se quita de entre ellas la autoridad del sacerdocio.
• En el tiempo oportuno, y cuando las personas están preparadas a seguirle nuevamente, Dios escoge a otro profeta, restaura el sacerdocio y la Iglesia, y dirige al profeta para enseñar el Evangelio.
[Ilustración: Los profetas del Antiguo Testamento escribieron las palabras de Dios.]
</d>
<d>
4. Jesucristo estableció Su iglesia
Desde la Creación, los hijos de Dios esperaban la venida del Salvador Jesucristo. Tal como Él lo había prometido, nuestro Padre Celestial envió a Su Hijo Jesucristo a la tierra, hace más de 2.000 años.
Jesucristo vivió una vida perfecta y sin pecado. Él estableció Su Iglesia, enseñó Su Evangelio y realizó muchos milagros. Escogió a doce hombres para ser Sus apóstoles*, entre los cuales se encontraban Pedro, Santiago y Juan. Les instruyó y les dio la autoridad del sacerdocio para enseñar en Su nombre y para realizar ordenanzas* sagradas tales como el bautismo*.
[Jesucristo organizó Su Iglesia:
• Llamó y ordenó apóstoles.
• Les dio Su autoridad para enseñar y bautizar. A esta autoridad se le llama sacerdocio.
• Después de Su muerte y Su resurrección, siguió guiando a los apóstoles por medio de la revelación.]
Cuando Jesucristo estableció Su Iglesia, recibió instrucciones de nuestro Padre Celestial; después, instruyó a Sus discípulos. Jesús enseñó a Sus discípulos que la revelación de Dios era la roca sobre la cual Él edificaría Su Iglesia.
Al final de Su vida, Jesucristo padeció y murió por los pecados de todos los que han vivido y los que vivirán en la tierra. A este sacrificio se le llama la Expiación*. Por medio de Su sufrimiento, Su muerte y Su resurrección*, el Salvador hizo posible que fuéramos perdonados. Aquellos que tienen fe en Él, se arrepienten y guardan Sus mandamientos, reciben el perdón de sus pecados y son llenos de gozo y de paz.
Después de Su resurrección, Jesucristo guió a Sus apóstoles por medio de la revelación. En la Biblia se mencionan muchas maneras por las que Él continuó dirigiendo Su Iglesia (ver Hechos 10; Apocalipsis 1:1). Por lo tanto, Dios, y no los hombres, fue quien guió a la Iglesia de Jesucristo.
[Ilustración: Jesús confirió el sacerdocio a Sus apóstoles.]
</d>
<d>
5. La Gran Apostasía
Después de la muerte de Jesucristo, gente inicua persiguió y mató a muchos de los miembros de la Iglesia, mientras que otros se fueron alejando de los principios que habían enseñado Jesucristo y Sus apóstoles. Se dio muerte a los apóstoles y la autoridad del sacerdocio —incluso las llaves para dirigir y recibir revelación para la Iglesia— fue quitada de la tierra. Debido a que la Iglesia ya no era dirigida por medio de la autoridad del sacerdocio, el error se introdujo en las enseñanzas de la Iglesia.  Siguieron presentes buenas personas y muchas verdades, pero el Evangelio, tal como lo estableció Jesucristo, se perdió. A este periodo se le conoce como la Gran Apostasía.
[Con la muerte de los apóstoles de Jesucristo, la verdad se perdió una vez más.]
Esta apostasía dio como resultado la formación de muchas iglesias con enseñanzas contradictorias. Durante ese tiempo, muchos hombres y mujeres buscaban la verdad, pero no la podían encontrar. Muchas buenas personas creían en Dios y en Jesucristo y procuraron comprender y enseñar la verdad, pero no tenían la plenitud del Evangelio ni la autoridad del sacerdocio. Como consecuencia de ello, cada generación heredó un estado de apostasía debido a la influencia de lo que las generaciones anteriores transmitieron a la gente, incluso cambios al Evangelio de Jesucristo.
Algunas personas inspiradas, tales como Martín Lutero y Juan Calvino, se dieron cuenta de que se habían cambiado o perdido prácticas y doctrinas. Trataron de reformar las iglesias a las que ellos pertenecían; sin embargo, sin la autoridad del sacerdocio, el Evangelio de Cristo no se pudo restablecer a su forma original. Era necesaria una restauración*
[Dios sabía que habría una apostasía. Mediante un profeta del Antiguo Testamento, Él dijo:
“He aquí vienen días, ... en los cuales enviaré hambre a la tierra, no hambre de pan, ni de sed de agua, sino de oír la palabra de Dios:
“Y [las personas] irán errantes de mar a mar; desde el norte hasta el oriente discurrirán buscando la palabra de Jehová, y no la hallarán”.
Amós 8: 11–12]
</d>
<d>
6. La Restauración del Evangelio
En 1820, como ya lo había hecho antes a través de la historia, nuestro Padre Celestial escogió nuevamente un profeta para restaurar el Evangelio y el sacerdocio sobre la tierra. El nombre de ese profeta era José Smith. Siendo aun muy joven, José se sentía confundido debido a las diferencias que existían entre las muchas iglesias de la región donde vivía y deseaba saber cuál de ellas era la correcta. Como sabía que carecía de sabiduría, siguió el consejo que se encuentra en la Biblia, “...si alguno de vosotros tiene falta de sabiduría, pídala a Dios, el cual da todos abundantemente y sin reproche, y le será dada” (Santiago 1: 5).
José Smith decidió preguntarle a Dios sobre lo que debía hacer. Cuando José oró para conocer la verdad, se le aparecieron nuestro Padre Celestial y Jesucristo. Jesús le dijo a José que no se uniera a ninguna de las iglesias porque “todas estaban en error” y “con sus labios me honran, pero su corazón lejos está de mí; enseñan como doctrinas los mandamientos de los hombres, teniendo apariencia de piedad, mas negando la eficacia de ella” (José Smith—Historia 1:19).
Tal como Dios lo había hecho con Adán, Noé, Abraham, Moisés y otros profetas, Él llamó a José Smith a ser el profeta por medio del cual se restauró el Evangelio completo.
[José Smith vio a nuestro Padre Celestial y a Jesucristo. De esta experiencia, él dijo:
“Vi una columna de luz, más brillante que el sol, directamente arriba de mi cabeza; y esta luz gradualmente descendió hasta descansar sobre mí...
“Al reposar sobre mí la luz, vi en el aire arriba de mí a dos personajes, cuyo fulgor y gloria no admiten descripción. Uno de ellos me habló, llamándome por mi nombre, y dijo, señalando al otro:
Éste es Mi Hijo Amado: ¡Escúchalo!”
José Smith— Historia 1:16-17]
[Ilustración: Nuestro Padre Celestial y Jesucristo se aparecieron a José Smith, tal como se ilustra
en el video La Restauración.]

La restauración del sacerdocio
En 1829, José Smith recibió la misma autoridad del sacerdocio que Jesucristo había otorgado a Sus apóstoles. Juan el Bautista, quien había bautizado a Jesús, se apareció a José Smith y le confirió el Sacerdocio Aarónico*, o sacerdocio menor. Más tarde, Pedro, Santiago y Juan (tres de los apóstoles originales de Jesucristo) se aparecieron a José Smith y le confirieron el Sacerdocio de Melquisedec*, o sacerdocio mayor.
Después de que recibió la autoridad del sacerdocio, se le indicó a José Smith que organizara la Iglesia de Jesucristo una vez más sobre la tierra. Por conducto de él, Jesucristo llamó de nuevo a doce apóstoles.
[Jesucristo envió a Juan el Bautista y luego a tres de Sus apóstoles para conferirle a José Smith la autoridad del sacerdocio.]
Tal como Jesucristo guió a Sus apóstoles por medio de la revelación después de Su resurrección, Él sigue dirigiendo la Iglesia hoy día mediante profetas y apóstoles vivientes. El Presidente de La Iglesia de Jesucristo de Los Santos de Los timos Días es el profeta escogido de Dios en la actualidad. Él, sus consejeros y los Doce Apóstoles tienen la misma autoridad del sacerdocio que tenían los profetas y apóstoles de la antigüedad. Estos hombres son profetas, videntes y reveladores.
[Ilustración: Pedro, Santiago y Juan —apóstoles de Jesucristo— confirieron el Sacerdocio de Melquisedec a José Smith.]
</d>
<d>
7. El Libro de Mormón
Como parte de la restauración del Evangelio, Dios sacó a luz el Libro de Mormón: Otro Testamento de Jesucristo. Por el poder de Dios, José Smith tradujo este libro de anales antiguos escritos en planchas de oro. El Libro de Mormón es “una historia de la comunicación de Dios con los antiguos habitantes de las Américas y contiene la plenitud del Evangelio eterno” (introducción del Libro de Mormón: al Libro de Mormón).
El Libro de Mormón es un poderoso testigo de Jesucristo. Nos ayuda a comprender Sus enseñanzas, incluso las que se encuentran en la Biblia.
[Usted podrá saber que lo que los misioneros han enseñado es verdad si lee y ora acerca
“Y si pedís con un corazón sincero, con verdadera intención, teniendo fe en Cristo, Él os manifestará la verdad de ellas por el poder del Espíritu Santo; y por el poder del Espíritu Santo podréis conocer la verdad de todas las cosas”.
Moroni 10:4-5]
El Libro de Mormón es evidencia convincente de la restauración del Evangelio por conducto de José Smith. Usted puede saber por usted mismo(a) que el Libro de Mormón es verdadero. Para obtener ese conocimiento, debe leerlo, meditar sobre su mensaje y tener el deseo de saber si es verdadero. Debe pedirle a nuestro Padre Celestial que le confirme que es Su palabra. Si usted lo hace, Él le revelará, por medio del Espíritu Santo, que es verdadero.
Al llegar a saber que el Libro de Mormón es verdadero, también llegará a saber, por medio del Espíritu Santo, que José Smith fue un profeta de Dios, que él restauró el Evangelio de Jesucristo, y que en la actualidad profetas y apóstoles guían a La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días.
[Ilustración: La visita de Jesucristo a las Américas se describe en el Libro de Mormón.]
</d>
<d>
8. ¿Cómo puedo saber?
Usted puede llegar a saber que este mensaje es verdadero. Si le pide a nuestro Padre Celestial en oración, podrá recibir una respuesta de Él por medio del Espíritu Santo. Al Espíritu Santo se le llama también el Espíritu de Dios, y una de sus funciones es atestiguar, o sea, testificar, de la verdad.
[¿Cómo debo orar?
• Diríjase a su Padre Celestial.
• Exprese los sentimientos su corazón (gratitud, preguntas, peticiones para confirmar la veracidad del Libro de Mormón y de lo que los misioneros hayan enseñado).
• Termine (“En el nombre de Jesucristo. Amén”).]
Ese conocimiento puede ser milagroso y cambiar vidas, pero normalmente se manifiesta como una de tranquila seguridad, sin demostraciones espectaculares del poder de Dios. El Espíritu Santo confirma la verdad por medio de sentimientos, pensamientos e impresiones. Como se enseña en la Biblia, “...el fruto del Espíritu es amor, gozo, paz, paciencia, benignidad, bondad, fe, mansedumbre [y] templanza” (Gálatas 5:22–23). Esos sentimientos que provienen del Espíritu Santo son la revelación personal para usted de que el Evangelio de Jesucristo, restaurado por conducto de José Smith, es verdadero. Entonces usted habrá de elegir si vivirá en armonía con el conocimiento que ha recibido.
[Ilustración: Usted puede saber la verdad mediante la oración sincera.]
</d>
</c>
<c>
<d>
Lista de términos
Apostasía: Cuando las personas, la Iglesia o naciones enteras se apartan del Evangelio de Jesucristo o lo abandonan. La Apostasía genera grandes discordias, confusión y pérdida de la autoridad del sacerdocio o del derecho de actuar en el nombre de Dios.
Apóstol: El título que Jesucristo dio a los doce hombres que Él eligió como a sus más allegados colaboradores durante Su ministerio en la tierra, y a quienes dio la autoridad para actuar en Su nombre. En la actualidad, Jesucristo ha llamado a otros hombres a servir como Sus apóstoles. Como en tiempos antiguos, un Apóstol es un testigo especial de Jesucristo y que tiene la autoridad de Él.
Bautismo: Un paso esencial para recibir el perdón por los pecados. Mediante el bautismo y la confirmación efectuados por la autoridad del sacerdocio, llegamos a ser miembros de la Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días. El bautismo se lleva a cabo por inmersión, es decir, la persona que se va a bautizar es sumergida brevemente en agua. El bautismo manifiesta nuestra disposición de seguir el ejemplo de Cristo y de hacer convenios con Dios.
Espíritu Santo: También llamado el Santo Espíritu, el Espíritu de Dios y el Consolador. Da testimonio de nuestro Padre Celestial y de Jesucristo y revela y enseña la verdad.
Evangelio: Plan de nuestro Padre Celestial para ayudarnos a tener paz en esta vida y gozo en la eternidad. El Evangelio se centra en la expiación de Jesucristo y requiere que tengamos fe en Él, que nos arrepintamos, que seamos bautizados, que recibamos el Espíritu Santo y que perseveremos hasta el fin.
Expiación: El hecho que nos permite reconciliarnos con Dios. Expiar significa padecer el castigo por el pecado, eliminando así los efectos del pecado de los pecadores que se arrepientan. Jesucristo fue el único ser capaz de llevar a cabo una Expiación perfecta por todo el género humano. Su Expiación comprendió Su sufrimiento por nuestros pecados, el derramamiento de Su sangre, y Su muerte y Su resurrección. Por motivo de la Expiación, todo aquel que haya vivido resucitará.
La Expiación también nos proporciona el medio para recibir el perdón de nuestros pecados y de vivir para siempre con Dios.
Ordenanza: Un acto sagrado y formal que se lleva a cabo mediante la autoridad del sacerdocio. Un ejemplo de ello es el bautismo.
Restauración: Volver a poner una cosa en el estado que antes tenía, reestablecerla, o traerla de nuevo. Después de que la verdad y la autoridad fueron retiradas de esta tierra, el Evangelio fue restaurado por conducto del profeta José Smith. Restauración es diferente a reforma, ya que el reformar significa modificar una organización o práctica existente en un esfuerzo por volverla a su condición original, mientras que restaurar significa reestablecer o renovar la organización o práctica original en su totalidad.
Resurrección: Después de la muerte física, es la reunión del espíritu con el cuerpo físico de carne y huesos en su estado perfecto. Jesucristo fue el primero en resucitar.
Revelación: La comunicación entre Dios y Sus hijos, por lo general por medio del Espíritu Santo. Las personas pueden recibir revelación para guiar sus propias vidas, pero únicamente el profeta escogido por Dios puede recibir revelación para el mundo entero. La revelación se recibe en diferentes formas, pero con frecuencia llega a través de pensamientos, sentimientos e impresiones.
Sacerdocio: La autoridad y el poder de Dios. Dios otorga este poder al hombre para que actúe en Su nombre. El Sacerdocio Aarónico le fue restaurado a José Smith por medio Juan el Bautista, quien bautizó a Jesús. El Sacerdocio de Melquisedec fue restaurado mediante Pedro, Santiago y Juan, tres de los doce apóstoles de Jesucristo.
Sacerdocio Aarónico: El sacerdocio menor. Este sacerdocio comprende la autoridad para bautizar y recibe su nombre en honor a Aarón, del Antiguo Testamento de la Biblia.
Sacerdocio de Melquisedec: El sacerdocio mayor. Recibe su nombre en honor a Melquisedec, del Antiguo Testamento de la Biblia, quien fue un justo sumo sacerdote y rey.
</d>
<d>
Estudio adicional

Las siguientes preguntas y los siguientes pasajes de las Escrituras le ayudarán a aprender más sobre los principios que se encuentran en este folleto y a meditar sobre ellos. No se trata de una lista exhaustiva; las notas al pie y las referencias correlacionadas que aparecen en las Escrituras le remitirán a pasajes y fuentes de consulta adicionales.
¿Qué significa para usted que Dios es su Padre Celestial?
Malaquías 2:10 (La Biblia, Antiguo Testamento)
Hebreos 12: 9-10 (La Biblia, Nuevo Testamento)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Cuál es la función de un profeta? ¿Por qué es importante saber que Dios se comunica con los profetas?
Amós 3:7 (La Biblia, Antiguo Testamento)
Jacob 4: 4-6 (El Libro de Mormón, página 147)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué significa tener la autoridad del sacerdocio? ¿Cómo se recibe esta autoridad?
Mateo 10: 1 (La Biblia, Nuevo Testamento)
Juan 15: 16 (La Biblia, Nuevo Testamento)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué ocurre cuando se pierde esa autoridad?
Amós 8: 11-12 (La Biblia, Antiguo Testamento)
1 Nefi 13: 24-29 (El Libro de Mormón, página 29)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Sabían los apóstoles de Jesús que ocurriría una apostasía?
Hechos 20:28-31 (La Biblia, Nuevo Testamento)
2 Tesalonicenses 2: 2-3 (La Biblia, Nuevo Testamento)
2 Timoteo 4: 3-4 (La Biblia, Nuevo Testamento)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué significa para usted que el Evangelio de Jesucristo se haya restaurado por conducto de José Smith?
El Testimonio del Profeta José Smith (folleto)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué es el Libro de Mormón? ¿De qué manera es el Libro de Mormón un testimonio del llamamiento de José Smith como profeta?
Libro de Mormón, portada Libro de Mormón, Introducción
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Cuál es la función del Espíritu Santo?
Alma 5: 45-47 (Libro de Mormón, página 263)
Moroni 10: 3-5 (Libro de Mormón, página 640)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
</d>
<d>
Asista con nosotros
Venga y vea cómo el evangelio restaurado puede bendecir su vida

La reunión sacramental es el servicio de adoración más importante. Por lo general dura poco más de una hora y consiste en lo siguiente:
Himnos: Los canta la congregación. (Se proporcionan himnarios.)
Oraciones: Las ofrecen los miembros locales de la Iglesia. La Santa Cena: Se bendicen el pan y el agua y se reparten a la congregación en memoria de la expiación de Jesucristo.
Discursantes: Normalmente se asigna con anticipación a uno o dos miembros de la congregación para hablar sobre temas del Evangelio.
Vestimenta: Habitualmente, los hombres y los jóvenes visten traje o pantalón de vestir, camisa y corbata. Las mujeres y las jovencitas usan vestidos o faldas.
No se piden donativos durante los servicios de adoración.
También le invitamos a asistir a otras reuniones de acuerdo con sus intereses y su edad. El orden y la disponibilidad de esas reuniones pueden variar.
Escuela Dominical: Clases para el estudio de las Escrituras y las doctrinas del Evangelio.
Las reuniones del sacerdocio: Clases para hombres y jóvenes mayores de 12 años.
Sociedad de Socorro: Clases para mujeres mayores de 18 años.
Mujeres Jóvenes: Clases para jovencitas de 12 a 18 años.
Primaria: Clases y actividades para niños de 3 a 11 años. Generalmente hay una guardería para niños de 18 meses a 3 años de edad.

Horario de la reunión sacramental: _____________________________________________
Dirección de la capilla: _______________________________________________________
</d>
<d>
¿Qué debo hacer?
• Leer el Libro de Mormón. Lecturas sugeridas
• Orar para saber que José Smith fue un profeta y que el Libro de Mormón es la palabra de Dios.
• Asistir a la Iglesia.
• Decidir si seguirá al Salvador, tomando la determinación de bautizarse. Fecha del bautismo:
• Visitar www.mormon.org para saber más acerca del Evangelio restaurado de Jesucristo.
• Seguir reuniéndose con los misioneros para aprender más sobre las verdades que Dios ha restaurado por medio de los profetas modernos.

Próxima visita: ________________________________________________________________
Nombres de los misioneros y número telefónico: _________________________________

www.mormon.org
</d>
<d>
Créditos de las imágenes
Portada: La oveja perdida, Del Parson. © Del Parson. Prohibida su reproducción.
Página 2: © Comstock.
Página 5: Detalle de El profeta Isaías predice el nacimiento de Cristo, Harry Anderson.
Página 6: Detalle de Cristo ordena a los Doce Apóstoles, Harry Anderson.
Página 13: Detalle de La restauración del Sacerdocio de Melquisedec, Kenneth Riley.
Página 14: Detalle de Jesucristo visita las Américas, John Scott.
Páginas 17, 22, 23; Steve Bunderson.

© 2005 por Intellectual Reserve, Inc. Todos los derechos reservados. Impreso en E.U.A. Aprobación del inglés: 1/06.
Aprobación de la traducción: 1/06. Traducción de The Restoration of the Gospel of Jesus Christ. Spanish.
SPANISH
4 02011 08002
01108 002
</d>
</c>
</f>
<f>
<c>
<d>
El Plan de Salvación
(*Encontrará la definición de las palabras en rojo en las páginas 18 y 19.)
</d>
</c>
<c>
<d>
1. ¿Qué es el Plan de Salvación?
El Plan de Salvación* es el plan que Dios tiene para la felicidad de Sus hijos, y se centra en la expiación* de Jesucristo. Si usted sigue las enseñanzas de Jesucristo, encontrará paz interior perdurable en esta vida y gozo eterno después de la muerte.
Al aprender acerca del Plan de Salvación, usted encontrará la respuesta a estas preguntas: “¿De dónde vine?” “¿Cuál es mi propósito en la vida?” “¿A dónde iré después de esta vida?”
</d>
<d>
2. ¿De dónde vine?
Su vida no comenzó al momento de nacer, ni terminará al morir. Ha sido creado con un cuerpo espiritual* (al que a veces se le llama alma) y con un cuerpo físico. Nuestro Padre Celestial creó su espíritu, y usted vivió con Él en calidad de espíritu antes de nacer en la tierra. Lo conoció y lo amó a Él, y Él lo conoció y lo amó a usted. A este periodo se le llama vida preterrenal*.
[“El plan de [salvación]... fue preparado desde la fundación del mundo, por medio de Cristo, para cuantos quisieran creer en su nombre”. Alma 22:13]
A lo largo de su vida preterrenal, se le enseñaron principios y mandamientos que conducirían a la felicidad. Usted aumentó en inteligencia y aprendió a amar la verdad, y se le enseñó el Plan de Salvación. Durante esa vida preterrenal, Jesucristo fue escogido como el Salvador; usted aprendió que por medio de Él podría vencer las consecuencias ocasionadas por las malas decisiones.
[Ilustración: La familia es una parte central del plan de nuestro Padre Celestial.]
Una parte primordial del plan de Dios fue que usted viniera a la tierra a recibir un cuerpo físico y a aprender a tomar decisiones correctas. Usted no recordaría el haber vivido en la presencia de nuestro Padre Celestial, pero Él le proporcionaría la capacidad de distinguir entre el bien y el mal; podría reconocer Su amor y Su verdad. A través de sus experiencias y pruebas, aprendería a tomar decisiones correctas constantemente. Con la ayuda de Jesucristo, podría regresar a vivir con nuestro Padre Celestial una vez que su vida en la tierra llegase a su fin.
[Aunque no pueda recordarlo, antes de venir a esta tierra usted vivió en la presencia de Dios, nuestro Padre Eterno y de Su Hijo Jesucristo. Usted se regocijó al tener el privilegio de venir a esta tierra a recibir un cuerpo y a seguir el plan de felicidad que Dios tiene para usted.]
En su vida preterrenal, usted aprendió que sólo al tomar la decisión de seguir el plan de Dios recibiría paz y satisfacción duraderas en esta vida y por la eternidad. Debido a que Él le ama, nuestro Padre Celestial le proporcionó el albedrío*, o sea, el poder de tomar decisiones. Él le permitió decidir si seguiría Su plan y al Señor Jesucristo.
Satanás, uno de los hijos espirituales de Dios, se rebeló en contra de nuestro Padre Celestial y no aceptó Su plan. Él quería obligarnos a todos a hacer su voluntad. Lamentablemente, muchos de los hijos de nuestro Padre Celestial optaron por seguir a Satanás, y tanto él como sus seguidores fueron echados de la presencia de Dios y no se les permitió nacer en la tierra. Ellos aún existen como espíritus; son muy desdichados, y quieren que usted también lo sea. Ellos lo tientan a usted y a todos los hijos de Dios a cometer actos que les traerán desdicha y que no son agradables ante Dios.
[Ilustración: Tenemos mucho que aprender y que experimentar durante esta vida.]
En la vida preterrenal, usted optó por tener fe en Jesucristo y seguir el plan de Dios. Debido a las decisiones que tomó, usted nació en la tierra. Únicamente si toma esas mismas decisiones encontrará paz en esta vida y podrá regresar a vivir con nuestro Padre Celestial después de que esta vida llegue a su fin.
</d>
<d>
3. ¿Cuál es mi proposito en la vida?
La creación y la Caída
La tierra fue creada para ser un lugar en donde los hijos de nuestro Padre Celestial pudieran vivir y obtener experiencia. Adán y Eva fueron los primeros hijos de Dios en venir a la tierra; vivieron en un lugar llamado el Jardín de Edén, en donde aún se encontraban en la presencia de Dios.
Nuestro Padre Celestial dio a Adán y a Eva el albedrío, o sea, la libertad de escoger. Les mandó que no comiesen del fruto del árbol de la ciencia del bien y del mal. El obedecer ese mandamiento significaba que podrían permanecer en el jardín, pero que no podrían progresar al aprender por medio de las experiencias y los desafíos. Satanás tentó a Adán y a Eva para que comiesen del fruto prohibido, y ellos eligieron hacerlo; era parte del plan de Dios. Debido a su decisión, fueron separados de la presencia de Dios, tanto física como espiritualmente; se volvieron mortales, o sea, estaban sujetos al pecado y a la muerte; y no podrían volver a Él sin Su ayuda. A su separación de Dios, tanto física como espiritual, se le llama la Caída*.
Nuestro Padre Celestial envió ángeles y al Espíritu Santo para que enseñaran a Adán y a Eva el Plan de Salvación. La expiación de Jesucristo es la parte central de este plan, la cual permite que los hijos de Dios superen los efectos ocasionados por la Caída y tengan gozo en esta vida y en la eternidad.
[“Si Adán no hubiese transgredido, no habría caído, sino que habría permanecido en el jardín de Edén...
“Y [Adán y Eva] no hubieran tenido hijos; por consiguiente, habrían permanecido en un estado de inocencia, sin sentir gozo, porque no conocían la miseria; sin hacer lo bueno, porque no conocían el pecado.
“Pero he aquí, todas las cosas han sido hechas según la sabiduría de aquel que todo lo sabe.
“Adán cayó para que los hombres existiesen; y existen los hombres para que tengan gozo”.
2 Nefi 2:22–25]

Su vida en la tierra
Debido a la Caída, usted está separado de Dios, tanto física como espiritualmente. Esa separación es parte del plan de Dios para Sus hijos. El propósito de que usted dejara Su presencia para venir a la tierra incluye el adquirir un cuerpo, obtener experiencia y aprender a tomar las decisiones correctas.
Muchos aspectos de la vida brindan felicidad, mientras que otros traen pesar. Esas experiencias le ayudan a aprender a distinguir entre el bien y el mal, y a tomar decisiones correctas. Dios influye en usted para hacer el bien y para que le siga, mientras que Satanás lo tienta para que no le haga caso a Dios y cometa pecados. (El pecar es optar deliberadamente por hacer lo malo o no hacer lo correcto.) Si usted elige seguir a Dios y guardar Sus mandamientos, progresa en sabiduría y fortaleza de carácter; puede experimentar gozo aun en momentos de tribulación, y puede afrontar los desafíos de la vida con un espíritu de paz.
[“Soy un hijo de Dios;
Él me envió aquí.
Me ha dado un hogar
y padres buenos para mí.
Guíenme, enséñenme
la senda a seguir
para que algún día yo
con él pueda vivir”.
Himnos, Nº 196]
Usted ha tomado muchas buenas decisiones en su vida, pero también ha tomado algunas malas. Cuando toma malas decisiones y peca, en cierta forma se aleja de Dios. En las Escrituras, a esta separación se le llama muerte espiritual*. Además de alejarse de Dios, el pecado también hace que se sienta culpable y avergonzado. Usted solo no puede vencer el pecado ni sus consecuencias.
[Debemos considerar cuidadosamente nuestras opciones.]

La expiación de Jesucristo
Debido a que nuestro Padre Celestial lo ama, envió a Su Hijo Jesucristo a pagar por los pecados de usted. Ese pago es parte de la expiación de Jesucristo. Él sufrió voluntariamente por los pecados, los dolores, las enfermedades y las penas de usted. Por medio de Su gracia* y de Su misericordia, Él puede ayudarlo con sus pruebas y aliviarlo de en la culpa y de la pena que son el resultado de sus pecados.
[“Porque de tal manera amó Dios al mundo, que ha dado a su Hijo unigénito, para que todo aquel que él cree, no se pierda, mas tenga vida eterna”. Juan 3:16]
Al pagar por sus pecados, Jesús no lo privó de su albedrío ni de su responsabilidad personal; Él no lo purificará en contra de su voluntad. Para recibir Su ayuda y Su fortaleza, usted debe ejercer fe en Él, arrepentirse, ser bautizado, recibir el Espíritu Santo y optar por seguir Sus enseñanzas el resto de su vida. Al confiar en la Expiación, usted sentirá el amor de Dios y Él lo ayudará a soportar sus pruebas; y usted sentirá gozo, paz y consuelo. Todo lo que parece ser injusto en la vida se rectificará a través de la expiación de Jesucristo y de la misericordia y del amor de nuestro Padre Celestial. La Expiación es el núcleo del Plan de Salvación.
</d>
<d>
4. ¿A dónde iré después de esta vida?
Desde una perspectiva terrenal, se puede pensar que la muerte física* es el fin, pero en realidad es el principio, un paso a seguir en el plan de nuestro Padre Celestial. Al morir, su espíritu abandonará su cuerpo e irá al mundo de los espíritus*, el cual es un lugar de aprendizaje y de preparación. En el mundo de los espíritus, los recuerdos que tenga de esta vida permanecerán con usted.
[Ilustración: El Salvador sufrió por nuestros pecados en el Jardín de Getsemaní.]
La muerte no cambiará su personalidad ni su deseo por lo que es bueno o malo. Si elige seguir a Cristo durante su vida en la tierra, estará en paz en el mundo de los espíritus y descansará de sus preocupaciones. Aquellos que no opten por seguir a Jesucristo y no se arrepientan serán desdichados.
 [Al morir, su espíritu abandona su cuerpo y va al mundo de los espíritus, un lugar de preparación, de aprendizaje y de descanso de las preocupaciones y las penas.]
Nuestro Padre Celestial sabía que muchos de Sus hijos nunca tendrían la oportunidad de aprender acerca de Jesucristo durante esta vida y que otros preferirían no seguirlo. Debido a que Él ama a Sus hijos, Dios proporcionó la forma para que quienes están en el mundo de los espíritus aprendan acerca de Su plan, tengan fe en Jesucristo y se arrepientan. Aquellos que acepten y sigan a Jesucristo tendrán paz y descanso.

La Resurrección y el Juicio
Uno de los grandes dones de Dios para todo aquel que viene a la tierra es la Resurrección*, la cual es posible a través de la expiación de Jesucristo. Cuando Jesús murió en la cruz, Su espíritu fue al mundo de los espíritus. Tres días después, Su espíritu se reunió con Su cuerpo glorificado y perfecto, el cual ya no podía morir. A esa reunión del cuerpo y del espíritu se le llama resurrección. Todo el que nace en la tierra será resucitado.
Después de que usted sea resucitado, comparecerá ante Dios para ser juzgado de acuerdo con sus obras y los deseos de su corazón.
[Ilustración: El Salvador resucitado se apareció a María.]

Los grados de gloria
Después de que usted sea juzgado, vivirá en un estado de gloria. Debido a que las obras y los deseos de cada persona son distintos, en el cielo existen diferentes reinos, o grados de gloria.
El reino celestial. Nuestro Padre Celestial y Jesucristo moran en el reino celestial. Si usted vive de acuerdo con el Evangelio de Jesucristo y es purificado del pecado mediante la Expiación, recibirá un lugar en éste, el reino más alto; vivirá en la presencia de Dios y disfrutará de un gozo pleno.
El reino terrestre. Las personas que rehúsen aceptar el Evangelio de Jesucristo, pero que vivan una vida honorable recibirán un lugar en el reino terrestre.
El reino telestial. Aquellos que continúen en sus pecados y que no se arrepientan recibirán un lugar en el reino telestial.
[
La expiación de Jesucristo hace posible la salvación.
                                                                                                                  Celestial
                                                                            El mundo de                         Terrestre
La vida preterrenal      ^      La vida en la tierra              ^         de los espíritus         ^        Telestial
-------------------------^----------------------------------------^----------------------------------^--------------------------
                    La creación  La fe en Jesucristo       La muerte física                  La Resurrección
                    y la caída   El arrepentimiento                                          y el juicio
                                 El bautismo
                                 El don del Espíritu Santo
                                 Perdurar hasta el fin
]
</d>
<d>
5. ¿Qué significado tiene el plan para mí?
Al comprender que Dios es su Padre, que Él lo ama y que ha hecho posible que obtenga experiencia y conocimiento aquí, y que llegue a ser como Él después de esta vida, usted sabe la importancia que tienen sus decisiones durante esta vida; y comprende que debe seguir a Jesucristo para recibir la plenitud de las bendiciones del plan de nuestro Padre Celestial.
</d>
<d>
6. ¿Cómo puedo saber?
Se ha logrado un mayor conocimiento del Plan de Salvación debido a la restauración del Evangelio de Jesucristo por conducto del profeta José Smith.
[¿Cómo debo orar?
• Diríjase a su Padre Celestial.
• Exprese los sentimientos de su corazón (gratitud, preguntas, peticiones para confirmar la veracidad del Libro de Mormón y de lo que los misioneros hayan enseñado).
• Termine (“En el nombre de Jesucristo. Amén”).]
Usted puede saber por usted mismo que estas cosas son verdaderas si le pregunta a nuestro Padre Celestial en oración. Él le responderá por medio del Espíritu Santo. Al Espíritu Santo también se le llama el Espíritu de Dios, y una de las funciones que Él desempeña es la de atestiguar, o sea, testificar, de la verdad. El Espíritu Santo revela y confirma la verdad por medio de sentimientos, pensamientos e impresiones. Los sentimientos que proceden del Espíritu Santo son poderosos, pero por lo general también son delicados y apacibles. Como se enseña en la Biblia: “...el fruto del Espíritu es amor, gozo, paz, paciencia, benignidad, bondad, fe, mansedumbre [y] templanza” (Gálatas 5:22–23).
Esos sentimientos son una confirmación del Espíritu Santo de que este mensaje es verdadero. Será entonces cuando usted deberá decidir si vivirá en armonía con las enseñanzas de Jesucristo tal y como fueron restauradas por conducto de José Smith.
[Ilustración: Usted puede saber la verdad por medio de la oración sincera.]
</d>
</c>
<c>
<d>
Lista de términos
Albedrío: El don de Dios para elegir entre el bien y el mal, entre lo que es bueno y lo que es malo.
Espíritu: La parte de una persona que vivió con nuestro Padre Celestial antes de nacer. Durante la vida en la tierra, el espíritu se une a un cuerpo físico. El espíritu continúa viviendo después de la muerte.
Expiación: El hecho que nos permite reconciliarnos con Dios. Expiar significa padecer el castigo por el pecado, eliminando así los efectos del pecado de los pecadores que se arrepientan. Jesucristo fue el único Ser capaz de llevar a cabo una Expiación perfecta por todo el género humano. Su Expiación comprendió Su sufrimiento por nuestros pecados, el derramamiento de Su sangre, y Su muerte y Su resurrección. Por motivo de la Expiación, todo aquel que haya vivido resucitará. La Expiación también nos proporciona el medio para recibir el perdón de nuestros pecados y de vivir para siempre con Dios.
Gracia: Ayuda y fortaleza divinas que se reciben mediante la misericordia y el amor de Jesucristo. Por medio de Su gracia, que se lleva a efecto mediante Su Expiación, toda la humanidad resucitará. Mediante Su gracia, los que se arrepientan continuamente y vivan de acuerdo con Su Evangelio sentirán una cercanía constante a nuestro Padre Celestial en esta vida y vivirán en Su presencia en la venidera.
La Caída: El acontecimiento por el cual la humanidad llegó a ser mortal. Dio como resultado la separación, tanto física como espiritual, de Dios. Debido a que Adán y Eva, los primeros seres humanos, desobedecieron los mandamientos de Dios, fueron separados de Su presencia (a esta separación también se le llama muerte espiritual) y se volvieron mortales (quedando sujetos a la muerte física). Como descendientes de Adán y Eva, nosotros también nos encontramos separados de la presencia de Dios y estamos sujetos a la muerte física. La expiación de Jesucristo vence tanto la muerte física como la muerte espiritual.
Muerte espiritual: La separación de Dios como resultado de la desobediencia a Sus mandamientos. Somos salvos de la muerte espiritual mediante la expiación de Jesucristo si nos arrepentimos y guardamos Sus mandamientos.
Muerte física: La separación del espíritu del cuerpo terrenal. Una vez que muere el cuerpo físico, el espíritu continúa viviendo en el mundo de los espíritus. Llegamos a vencer la muerte física por medio de la resurrección, la cual se hizo posible mediante la expiación de Jesucristo.
Mundo de los espíritus: El lugar a donde van nuestros espíritus durante el tiempo entre la muerte y la resurrección. Para aquellos que fueron justos durante su vida, el mundo de los espíritus será un lugar de paz y de gozo.
Ordenanza: Un acto sagrado y formal que se lleva a cabo mediante la autoridad del sacerdocio. Son ejemplos de ordenanzas el bautismo, recibir el Espíritu Santo y la Santa Cena. Las ordenanzas suelen ser el medio de concertar convenios con Dios.
Plan de Salvación: El plan de nuestro Padre Celestial que nos permite llegar a ser como Él y recibir una plenitud de gozo. Este plan se centra en la expiación de Jesucristo y comprende todos los mandamientos, las ordenanzas y las enseñanzas de Evangelio.
Resurrección: La reunión del espíritu con el cuerpo de carne y huesos en su estado perfecto después de la muerte física. Jesucristo fue el primero en resucitar. Después de la resurrección, el espíritu y el cuerpo nunca más se vuelven a separar, y la persona vive para siempre. Todos los que han vivido serán resucitados mediante la Expiación.
Salvación: Liberación del pecado y de la muerte. La salvación es posible mediante la Expiación de Jesucristo. Por medio de la resurrección de Jesucristo, todos venceremos los efectos de la muerte. También podemos ser salvos de los efectos del pecado mediante la fe en Jesucristo. Esta fe se manifiesta a través de una vida de arrepentimiento y obediencia a las leyes y ordenanzas del Evangelio y en el servicio a Cristo.
Vida preterrenal: Nuestra vida antes de nacer en esta tierra. Durante nuestra vida preterrenal, vivimos en la presencia de nuestro Padre Celestial como Sus hijos espirituales. No poseíamos cuerpos físicos.
</d>
<d>
Estudio adicional
Las siguientes preguntas y los siguientes pasajes de las Escrituras le ayudarán a aprender más sobre los principios que se encuentran en este folleto y a meditar sobre ellos. No se trata de una lista exhaustiva; las notas al pie y las referencias correlacionadas que aparecen en las Escrituras le remitirán a pasajes y fuentes de consulta adicionales.
¿Cuál era su relación con Dios antes de que naciera?
Jeremías 1:5 (La Biblia, El Antiguo Testamento)
Hebreos 12:9 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué es la Caída? ¿Por qué fue necesaria?
2 Nefi 2:14–26 (El Libro de Mormón, páginas 68–70)
Alma 42:2–9 (El Libro de Mormón, páginas 374–375)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Cuál es el propósito de su vida en la tierra? ¿Qué consecuencias podría tener ese conocimiento en las decisiones que toma cada día?
2 Nefi 2:25–27 (El Libro de Mormón, páginas 69–70)
Alma 34:32 (El Libro de Mormón, páginas 354–355)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué es la Expiación? ¿Cómo puede ayudarle en su vida diaria?
Juan 3:16–17 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
Romanos 3:23–25 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
2 Nefi 2:6–8 (El Libro de Mormón, página 67)
Alma 7:11–12 (El Libro de Mormón, página 267)
Alma 42:22–23 (El Libro de Mormón, página 376)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué es el mundo de los espíritus? ¿Qué sucede allí?
1 Pedro 4:6 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
Alma 40:11–14 (El Libro de Mormón, página 370)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué significa ser resucitado? ¿Quiénes serán resucitados? ¿Por qué es importante la resurrección?
2 Nefi 9:13–15 (El Libro de Mormón, página 86)
Alma 11:42–45 (El Libro de Mormón, página 282)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué es el cielo? ¿Por qué hay diferentes grados de gloria?
1 Corintios 15:40–43 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
</d>
<d>
Asista con nosotros
Venga y vea cómo el evangelio restaurado puede bendecir su vida

La reunión sacramental es el servicio de adoración más importante. Por lo general dura poco más de una hora y consiste en lo siguiente:
Himnos: Los canta la congregación. (Se proporcionan himnarios.)
Oraciones: Las ofrecen los miembros locales de la Iglesia.
La Santa Cena: Se bendicen el pan y el agua y se reparten a la congregación en memoria de la expiación de Jesucristo.
Discursantes: Normalmente se asigna con anticipación a uno o dos miembros de la congregación para hablar sobre temas del Evangelio.
Vestimenta: Habitualmente, los hombres y los jóvenes visten traje o pantalón de vestir, camisa y corbata. Las mujeres y las jovencitas usan vestidos o faldas.
No se piden donativos durante los servicios de adoración.
También le invitamos a asistir a otras reuniones de acuerdo con sus intereses y su edad. El orden y la disponibilidad de esas reuniones pueden variar.
Escuela Dominical: Clases para el estudio de las Escrituras y las doctrinas del Evangelio.
Las reuniones del sacerdocio: Clases para hombres y jóvenes mayores de 12 años.
Sociedad de Socorro: Clases para mujeres mayores de 18 años.
Mujeres Jóvenes: Clases para jovencitas de 12 a 18 años.
Primaria: Clases y actividades para niños de 3 a 11 años. Generalmente hay una guardería para niños de 18 meses a 3 años de edad.

Horario de la reunión sacramental: _____________________________________________
Dirección de la capilla: _______________________________________________________
</d>
<d>
¿Qué debo hacer?
• Leer el Libro de Mormón. Lecturas sugeridas:
• Orar para saber si lo que los misioneros le han enseñado es verdadero.
• Asistir a la iglesia.
• Prepararse para ser bautizado el
• Visitar www.mormon.org para saber más sobre el plan de nuestro Padre Celestial para Sus hijos.
• Seguir reuniéndose con los misioneros para aprender más sobre las verdades que Dios ha restaurado por medio de profetas modernos.

Próxima visita: ________________________________________________________________
Nombres de los misioneros y número telefónico: _________________________________

www.mormon.org/spa
</d>
<d>
Créditos de las imágenes
Cubierta: Detalle de Ha resucitado, por Del Parson ® Del Parson. Prohibida su reproducción.
Página 11: Detalle de Cristo en Getsemaní, por Harry Anderson.
Página 13: Ha resucitado, por Greg Olsen. ® Greg Olsen. Prohibida su reproducción.
Páginas 3, 4, 8, 22, 23 por Steve Bunderson.

® 2005 por Intellectual Reserve, Inc. Todos los derechos reservados. Impreso en E.U.A. Aprobación del inglés: 11/05. Aprobación de la traducción: 11/05. Traducción de The Plan of Salvation. Spanish.
SPANISH
4 02011 09002
01109 002
</d>
</c>
</f>
<f>
<c>
<d>
El evangelio de Jesucristo
(*Las palabras en rojo se definen en las páginas 18 y 19.)
</d>
</c>
<c>
<d>
1. ¿Qué es el evangelio de Jesucristo?
El Evangelio de Jesucristo es el plan de nuestro Padre Celestial para la felicidad y la salvación* de Sus hijos. Se le llama Evangelio de Jesucristo porque la expiación* de Jesucristo es el elemento principal del plan de nuestro Padre Celestial. De acuerdo con ese plan, nuestro Padre envió a Su Hijo Jesucristo al mundo para mostrarnos cómo llevar una vida plena y feliz, y experimentar gozo eterno después de esta vida. Mediante la gracia* y la misericordia de Jesucristo, usted puede ser limpio del pecado y disfrutar de paz de conciencia; además, puede llegar a ser digno de vivir en la presencia de nuestro Padre Celestial después de esta vida.
[Para vivir el Evangelio de Jesucristo, usted puede hacer lo siguiente:
• Cultivar la fe en Jesucristo.
• Arrepentirse.
• Ser bautizado y recibir el Espíritu Santo.
• Perseverar hasta el fin.]
Para recibir esa paz y esa fortaleza, usted debe aprender y obedecer los principios y las ordenanzas* del Evangelio. Un principio es una verdad que se puede llevar a la práctica en la vida; una ordenanza es un acto formal y sagrado efectuado por la autoridad del sacerdocio y que con frecuencia es el medio por el cual se concierta un convenio* con nuestro Padre Celestial. Los primeros principios del Evangelio son la fe en Jesucristo y el arrepentimiento, y las primeras ordenanzas del Evangelio son el bautismo* y el recibir el Espíritu Santo.
Una vez que se aprenden y se obedecen los primeros principios y ordenanzas del Evangelio, la persona se esfuerza por seguir el ejemplo de Cristo durante el resto de su vida. A esta fidelidad continua se la conoce como “perseverar hasta el fin”.
[Ilustración: Las enseñanzas y la expiación de Jesucristo son una parte vital de Su Evangelio.]
</d>
<d>
2. Fe en Jesucristo
La fe es una firme creencia que impulsa a las personas a ac­tuar. La fe que conduce al perdón de los pecados se centra en Jesucristo, cuya Expiación hace posible el perdón. La fe en Jesucristo es más que el tener una creencia pasiva en Él; signi­fica creer que Él es el Hijo de Dios y que padeció por los pecados, las aflicciones y las enfermedades de usted; significa actuar de acuerdo con esa creencia. La fe en Jesucristo le lleva a amarlo, a confiar en Él y a obedecer Sus mandamientos.
[“Fíate de Jehová de todo tu corazón, y no te apoyes en tu propia prudencia.
“Reconócelo en todos tus caminos, y él enderezará tus veredas”. Proverbios 3:5–6]
</d>
<d>
3. Arrepentimiento
 La fe en Jesucristo le conduce a desear mejorar su vida. Al estudiar el Evangelio, se da cuenta de que ha pecado, o que ha actuado, en contra de la voluntad y las enseñanzas de Dios. Por medio del arrepentimiento, usted puede modificar esos pensamientos, deseos, hábitos y actos que no estén en armonía con las enseñanzas de Dios. Él le promete que, cuando se arrepienta, sus pecados le serán perdonados. Al arrepentirse, usted:
Reconoce que ha pecado y siente un pesar sincero por lo que ha hecho.
Deja de hacer lo que está mal y se esfuerza por no volver a hacerlo nunca más.
Confiesa sus pecados al Señor y pide perdón. De ese modo, usted se desprende de una carga pesada. Si ha pecado contra otra persona, le pide también perdón a ella.
[Ilustración: La fe en Jesucristo es el primer principio del Evangelio]
Restituye. Hace todo lo posible por corregir los problemas que sus actos hayan causado.
Guarda los mandamientos. Obedecer los mandamientos de Dios le permite disfrutar del poder del Evangelio en su vida. El Evangelio le dará la fuerza que necesita para abandonar sus pecados. El guardar los mandamientos comprende prestar servicio, perdonar a los demás y asistir a las reuniones de la Iglesia.
[Todos cometemos errores. A veces nos hacemos daño a nosotros mismos y herimos gravemente a otras personas sin poder reparar solos el daño causado; cometemos daños que no podemos arreglar por nos otros mismos; entonces nos sobreviene la culpa, la humillación y el padecimiento, los cuales no podemos sanar por nosotros mismos. El poder sanador de la Expiación puede remediar aquello que nosotros no podemos solucionar.]
Acepta al Salvador. La parte más importante del arrepentimiento es darse cuenta de que el perdón se recibe gracias a Jesucristo. Es posible que haya sentido que Dios no perdonará los pecados graves, pero el Salvador padeció por nuestros pecados para que pudiéramos dejarlos atrás, incluso los más serios. El perdón, la paz, el consuelo y el gozo son el resultado del verdadero arrepentimiento.
Arrepentirse no siempre significa que hay que hacer grandes cambios. Con frecuencia, no requiere más que una mayor dedicación para vivir de acuerdo con la voluntad de Dios. El verdadero arrepentimiento no siempre sucede con rapidez; sea paciente con usted mismo mientras se esfuerza por hacer lo correcto y enmendar sus errores. Al arrepentirse, experimentará un cam­bio en su corazón; ya no tendrá deseos de pecar; llegará a saber que es un hijo de Dios y que no es necesario que siga cometien­do los mismos errores una y otra vez. Su deseo de seguir a Dios será cada vez más fuerte y profundo.
[Ilustración: Jesús ofrece paz a todos los que se arrepienten.]
</d>
<d>
4. El bautismo y el Espíritu Santo
La fe en Jesucristo y el arrepentimiento le preparan para el bautismo y para recibir el Espíritu Santo. Jesucristo enseñó que todos deben ser bautizados en agua y en Espíritu (el Espíritu Santo) para la remisión, o el perdón, de los pecados. Mediante el bautismo efectuado por alguien que posea la autoridad del sacerdocio, y al recibir el Espíritu Santo, usted volverá a nacer espiritualmente.

¿Por qué es necesario que sea bautizado?
Jesucristo nos dio el ejemplo al ser bautizado para “[cumplir] toda justicia” (Mateo 3:15). Cuando sea bautizado, recibirá el perdón de sus pecados (véase Hechos 2:38). Usted concierta un convenio, o promesa, con Dios: promete aceptar a Jesucristo como su Salvador, seguirle y guardar Sus mandamientos. Si hace su parte, nuestro Padre Celestial promete perdonarle sus pecados. Al ser bautizado por la debida autoridad, sus pecados le serán quitados.
[“Respondió Jesús: De cierto, de cierto te digo, que el que no naciere de agua y del Espíritu, no puede entrar en el reino de Dios”. Juan 3:5]
El bautismo implica una breve inmersión en agua. Así fue como se bautizó a Jesucristo. El bautismo por inmersión es un símbolo sagrado de la muer­te, la sepultura y la resurrección de Jesucristo; representa el fin de su antigua vida y el comienzo de una nueva vida como discí­pulo de Cristo.
[Ilustración: Jesucristo fue bautizado por Juan el Bautista.]

¿Por qué es necesario que reciba el Espíritu Santo?
Si bien el bautismo le limpia de sus pecados, el Espíritu Santo lo santifica, o purifica. Si se mantiene fiel a sus convenios bau­tismales, siempre podrá tener el Espíritu Santo con usted. Toda persona buena puede sentir la influencia del Espíritu Santo, pero sólo los que son bautizados y que reciben el Espíritu Santo tienen el derecho de disfrutar de Su compañía constante durante su vida.
El Espíritu Santo le permite reconocer la verdad y entenderla. Él brinda fortaleza espiritual e inspiración; le consuela en los momentos difíciles y le guía al tomar decisiones. Por medio del Espíritu Santo, usted puede sentir el amor y la influencia de Dios en su vida diaria.
[El Espíritu Santo puede enseñarle y guiarle. “... el Consolador, el Espíritu Santo, a quien el Padre enviará en mi nombre, él os enseñará todas las cosas, y os recordará todo lo que yo os he dicho”. Juan 14:26]
Su capacidad para disfrutar de este don divino depende de su obediencia a los mandamientos de Dios. El Espíritu Santo no permanece con aquellas personas que no viven de acuerdo con las enseñanzas de Dios, por lo que pierden el privilegio de tener Su guía e inspiración. Esfuércese siempre por ser digno de la compañía y la dirección del Espíritu Santo.

El Espíritu Santo se recibe después del
bautismo. En una ordenanza llamada confirmación*, uno o más poseedores autorizados del sacerdocio le ponen las manos sobre la cabeza, lo confirman miembro de la Iglesia y lo bendicen para recibir el Espíritu Santo. Esta ordenanza suele realizarse durante un servicio religioso, poco después del bautismo. Una vez que se le haya bautizado y confirmado, usted se convierte en miembro de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días.
[Ilustración: El Espíritu Santo se otorga mediante la imposición de manos.]

La Santa Cena
Después de ser bautizado, usted puede renovar sus convenios bautismales cada semana al participar de la Santa Cena. Durante el servicio sacramental, se bendicen el pan y el agua y se reparten a la congregación, como recordatorio de la expiación de Jesucristo. El pan representa Su cuerpo, y el agua representa Su sangre. Al renovar sus convenios bautismales, se le promete que siempre tendrá el Espíritu Santo con usted.
[La Santa Cena le ayuda a recordar con gratitud la vida, el ministerio y la expiación de Jesucristo.]
[Ilustración: La Santa Cena nos ayuda a recordar a Jesucristo.]
</d>
<d>
5. Perseverar hasta el fin
Se llega a ser miembro de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días mediante la fe en Jesucristo, el arrepentimiento y las ordenanzas del bautismo y de la confirmación. Cuando sea miembro de la Iglesia, seguirá adquiriendo conoci­miento, seguirá ejerciendo fe en Jesucristo, se arrepentirá y re­novará los convenios bautismales al participar de la Santa Cena, y seguirá la guía del Espíritu Santo. Esos primeros principios y esas ordenanzas del Evangelio son un modelo a seguir durante toda la vida. A ese compromiso de toda la vida suele conocérse­le como “perseverar hasta el fin”.
El perseverar hasta el fin nos brinda dirección, paz y felicidad en esta vida. Usted sentirá el gozo que se recibe al tratar de ser más como Jesucristo al servir y ayudar a los que le rodean; entenderá mejor su relación con su Padre Celestial y sentirá el amor perfecto que Él tiene por usted; sentirá esperanza y tendrá una meta en la vida en un mundo a menudo triste y turbulento.
[El Evangelio de Jesucristo es un modo de vida. “Por tanto, debéis seguir adelante con firmeza en Cristo, teniendo un fulgor perfecto de esperanza y amor por Dios y por todos los hombres. Por tanto, si marcháis adelante, deleitándoos en la palabra de Cristo, y perseveráis hasta el fin, he aquí, así dice el Padre: Tendréis la vida eterna”. 2 Nefi 31:20]
</d>
<d>
6. ¿Cómo puedo saber?
El Evangelio de Jesucristo se ha res­taurado mediante la revelación de Dios al profeta José Smith y a otros profetas.
[¿Cómo debo orar?
• Diríjase a su Padre Celestial.
• Exprese los sentimientos de su corazón (gratitud, preguntas, peticiones para confirmar la veracidad del Libro de Mormón y de lo que los misioneros hayan enseñado).
• Termine (“En el nombre de Jesucristo. Amén”).]
Usted puede saber por usted mismo que estas cosas son verdaderas preguntándole a nuestro Padre Celestial en oración. Él le contestará por medio del Espíritu Santo, al que también se le conoce como el Espíritu de Dios. El Espíritu Santo da testimonio de nuestro Padre Celestial y de Jesucristo; el Espíritu Santo confirma la verdad por medio de sentimientos, pensamientos e impresiones. Los sentimientos que proceden del Espíritu Santo son pode­rosos, pero por lo general también son apacibles y delicados. Tal y como se enseña en la Biblia: “El fruto del Espíritu es amor, gozo, paz, paciencia, benignidad, bondad, fe, mansedumbre [y] templanza” (Gálatas 5:22–23).
Esos sentimientos son una confirmación del Espíritu Santo de que este mensaje es verdadero. Entonces usted habrá de decidir si vivirá en armonía con el Evangelio de Jesucristo, tal y como se restauró por conducto de José Smith.
[Ilustración: Usted puede saber la verdad mediante la oración sincera.]
</d>
<d>
Lista de términos
Bautismo Un paso esencial para recibir el perdón de los peca­dos. Mediante el bautismo y la confirmación efectuados por la autoridad del sacerdocio, llegamos a ser miembros de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días. El bautismo se lleva a cabo por inmersión, es decir, la persona que se va a bau­tizar es sumergida brevemente en agua. El bautismo manifiesta nuestra disposición de seguir el ejemplo de Cristo y de hacer convenios con Dios.
Confirmación Modo por el que una persona recibe el Espíritu Santo. En esta ordenanza, que generalmente se efectúa en una reunión sacramental poco después del bautismo, la persona es confirmada, o se le hace, miembro de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días.
Convenio Acuerdo entre Dios y Sus hijos. Dios fija las condi­ciones del convenio y nosotros acordamos obedecerle. Dios promete ciertas bendiciones por nuestra obediencia.
Expiación El hecho que nos permite reconciliarnos con Dios. Expiar significa padecer el castigo por el pecado, elimi­nando así los efectos del pecado de los pecadores que se arre­pientan. Jesucristo fue el único Ser capaz de llevar a cabo una Expiación perfecta por todo el género humano. Su Expiación comprendió Su sufrimiento por nuestros pecados, el derrama­miento de Su sangre, y Su muerte y Su resurrección. Por moti­vo de la Expiación, todo aquel que haya vivido resucitará. La Expiación también nos proporciona el medio para recibir el perdón de nuestros pecados y de vivir para siempre con Dios.
Gracia Ayuda y fortaleza divinas que se dan mediante la miseri­cordia y el amor de Jesucristo. Por medio de Su gracia, que se lleva a efecto mediante Su Expiación, toda la humanidad resuci­tará. Mediante Su gracia, los que se arrepientan continuamente y vivan de acuerdo con Su Evangelio sentirán una cercanía cons­tante a nuestro Padre Celestial en esta vida y vivirán en Su pre­sencia en la venidera.
Ordenanza Un acto sagrado y formal que se lleva a cabo me­diante la autoridad del sacerdocio. Son ejemplos de ordenanzas el bautismo, recibir el Espíritu Santo y la Santa Cena. Las orde­nanzas suelen ser el medio de concertar convenios con Dios.
Salvación Liberación del pecado y de la muerte. La salvación es posible mediante la Expiación de Jesucristo. Por medio de la resurrección de Jesucristo, todos venceremos los efectos de la muerte. También podemos ser salvos de los efectos del pecado mediante la fe en Jesucristo. Esta fe se manifiesta a través de una vida de arrepentimiento y obediencia a las leyes y ordenan­zas del Evangelio y en el servicio a Cristo.
Santa Cena Una ordenanza que recuerda a los miembros de la Iglesia la Expiación de Jesucristo. Al participar de la Santa Cena, renovamos los convenios que hicimos en el bautismo. El pan y el agua son bendecidos y se reparten a la congregación. El pan re­presenta el cuerpo de Jesucristo y el agua representa Su sangre. Esta ordenanza se efectúa semanalmente en un servicio de ado­ración denominado reunión sacramental.
</d>
<d>
Estudio adicional
Las siguientes preguntas y los siguientes pasajes de las Escrituras le ayudarán a aprender más sobre los principios que se encuentran en este folleto y a meditar sobre ellos. No se trata de una lista exhausti­va; las notas al pie y las referencias correlacionadas que aparecen en las Escrituras le remitirán a pasajes y fuentes de consulta adicionales.
¿Qué es el Evangelio de Jesucristo?
3 Nefi 27:13–22 (Libro de Mormón, páginas 554–555)

¿Qué significa tener fe? ¿Cómo le fortalece la fe?
Hebreos 11:1, 6 (Biblia, Nuevo Testamento)
Alma 32:21, 26–28 (Libro de Mormón, páginas 347–348)
Éter 12:6 (Libro de Mormón, página 614)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué significa arrepentirse? ¿Por qué todos tienen necesidad de arrepentirse?
Lucas 15:3–10 (Biblia, Nuevo Testamento)
Hechos 3:19 (Biblia, Nuevo Testamento)
Alma 12:33–34 (Libro de Mormón, página 287)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Por qué todos tienen necesidad de ser bautizados?
Hechos 2:38 (Biblia, Nuevo Testamento)
2 Nefi 31–32 (Libro de Mormón, páginas 134–137)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué es el Espíritu Santo? ¿Cómo es el Espíritu Santo una bendición en su vida?
2 Nefi 32:5 (Libro de Mormón, página 137)
3 Nefi 27:20 (Libro de Mormón, página 555)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Cuál es el propósito de la Santa Cena?
3 Nefi 18:1–12 (Libro de Mormón, páginas 534–535)
Moroni 4–5 (Libro de Mormón, páginas 627–628)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué significa perseverar hasta el fin?
2 Nefi 31:15–20 (Libro de Mormón, páginas 135–136)
3 Nefi 15:9 (Libro de Mormón, página 529)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
</d>
<d>
Asista con nosotros
Venga y vea cómo el evangelio restaurado puede bendecir su vida

La reunión sacramental es el servicio de adoración más importante. Por lo general dura poco más de una hora y consiste en lo siguiente:
Himnos: Los canta la congregación. (Se proporcionan himnarios.)
Oraciones: Las ofrecen los miembros locales de la Iglesia.
La Santa Cena: Se bendicen el pan y el agua y se reparten a la congregación en memoria de la expiación de Jesucristo.
Discursantes: Normalmente se asigna con anticipación a uno o dos miembros de la congregación para hablar sobre temas del Evangelio.
Vestimenta: Habitualmente, los hombres y los jóvenes visten traje
o pantalón de vestir, camisa y corbata. Las mujeres y las jovencitas usan vestidos o faldas.
No se piden donativos durante los servicios de adoración.
También le invitamos a asistir a otras reuniones de acuerdo con sus intereses y su edad. El orden y la disponibilidad de esas reunio­nes pueden variar.
Escuela Dominical: Clases para el estudio de las Escrituras y las doctrinas del Evangelio.
Las reuniones del sacerdocio: Clases para hombres y jóvenes mayores de 12 años.
Sociedad de Socorro: Clases para mujeres mayores de 18 años.
Mujeres Jóvenes: Clases para jovencitas de 12 a 18 años.
Primaria: Clases y actividades para niños de 3 a 11 años. Generalmente hay una guardería para niños de 18 meses a 3 años de edad.

Horario de la reunión sacramental: _____________________________________________
Dirección de la capilla: _______________________________________________________
</d>
<d>
¿Qué debo hacer?
• Leer el Libro de Mormón.
• Orar para saber que Jesucristo es su Salvador.
• Arrepentirse y orar por el perdón de sus pecados. Esforzarse por vivir de acuerdo con los mandamientos de Dios.
• Asistir a la Iglesia.
• Prepararse para ser bautizado el
• Visitar www.mormon.org para aprender más acerca del Evangelio restaurado de Jesucristo.
• Seguir reuniéndose con los misioneros para aprender más sobre las verdades que Dios ha restaurado por medio de profetas modernos.

Próxima visita: ________________________________________________________________
Nombres de los misioneros y número telefónico: _________________________________

www.mormon.org
</d>
<d>
Créditos de las imágenes
Cubierta delantera: Detalle de Agua de vida, por Simon Dewey. © Simon Dewey. Prohibida su reproducción.
Página 2: Detalle de El sermón del monte, por Carl Heinrich Bloch. Utilizado con permiso del Museo Nacional de Historia de Frederiksborg en Hillerød, Dinamarca
Página 5: Cristo levanta a la hija de Jairo, por Greg K. Olsen. © Greg K. Olsen.
Página 6: El gentil sanador, por Greg K. Olsen. © Conceptions Unlimited Investments, Inc. Prohibida su reproducción.
Página 9: Juan el Bautista bautiza a Jesús, por Greg K. Olsen. © Greg K. Olsen. Prohibida su reproducción. Páginas 16, 22 y 23 por Steve Bunderson.
© 2005 por Intellectual Reserve, Inc. Todos los derechos reservados. Impreso en E.U.A. Aprobación del inglés: 11/05.
Aprobación de la traducción: 11/05. Traducción de The Gospel of Jesus Christ. Spanish

SPANISH
4 02011 10002
01110 002
</d>
</c>
</f>
<f>
<c>
<d>
Ley de Castidad
Nuestro Padre Celestial le ama y quiere que usted sea feliz hoy y siempre. Él ha dado consejos y mandamientos a través de Sus profetas para ayudarle. Un mandamiento que es vital para su paz y felicidad es el que se refiere a la pureza sexual, conocido como la ley de castidad. El Señor instituyó esa ley desde el principio y le recalcó su importancia al profeta José Smith como parte de la restauración del evangelio de Jesucristo. La obediencia a este mandamiento es un requisito para el bautismo en La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos días.
</d>
</c>
<c>
<d>
1. ¿Qué es la ley de castidad?
La intimidad física entre el esposo y la esposa es una parte hermosa y sagrada del plan de Dios para Sus hijos. Es una expresión de amor dentro del matrimonio y permite que el esposo y la esposa participen en la creación de la vida. Dios ha mandado que este sagrado poder se exprese sólo entre un hombre y una mujer que estén legalmente casados. La ley de castidad se aplica tanto al hombre como a la mujer; incluye estricta abstinencia de relaciones sexuales antes del matrimonio y completa fidelidad y lealtad a su cónyuge después del matrimonio.
[La ley de castidad requiere que las relaciones sexuales se reserven para el matrimonio entre un hombre y una mujer.]
Además de reservar la intimidad sexual para el matrimonio, obedecemos la ley de castidad al controlar nuestros pensamientos, nuestras palabras y acciones. Jesucristo enseñó: “Oísteis que fue dicho: No cometerás adulterio. Pero yo os digo que cualquiera que mira a una mujer para codiciarla, ya adulteró con ella en su corazón” (Mateo 5:27–28).
</d>
<d>
2. ¿Por qué debo guardar la ley de castidad?
Nuestro Padre Celestial ha dado la ley de castidad para protegerle y bendecirle. Al igual que con todos los asuntos sagrados, la intimidad física se debe expresar de acuerdo con la dirección que Dios ha dado. A medida que guarde la ley de castidad, gozará de felicidad, paz y autorrespeto; gozará de seguridad y confianza en las relaciones con su familia y será bendecido con autodominio; gozará de las bendiciones del evangelio de Jesucristo por medio de la influencia del Espíritu Santo.
[A medida que viva la ley de castidad, usted:
• Invitará al Espíritu Santo a su vida.
• Adquirirá mayor autorrespeto al ejercitar el autodominio.
• Tendrá mayor seguridad en sus relaciones.
• Aumentará su amor hacia los que lo rodeen.]
Satanás hace creer a las personas que la intimidad sexual fuera del matrimonio es aceptable e incluso deseable, pero es un pecado grave. Dios siempre ha enseñado a Sus hijos a ser virtuosos y castos (véase Éxodo 20:14 y Alma 39:3–5). Este principio es eterno.
El quebrantar la ley de castidad es un abuso del poder que Dios ha dado para crear vida, lo que manifiesta una falta de consideración hacia Él y Sus hijos; disminuye la espiritualidad y a menudo lleva a la amargura, al dolor, al divorcio, a las enfermedades y al aborto. Los que quebrantan esta ley se exponen a una mayor influencia de Satanás. Este pecado también afecta seriamente tanto a los miembros de la familia como a otras personas.
</d>
<d>
3. ¿Cómo puedo guardar la ley de castidad?
Dios requiere una elevada norma moral de Sus hijos. Para guardar la ley de castidad, usted debe reemplazar palabras, acciones y pensamientos indeseables con otros que sean edificantes. Los siguientes principios le serán útiles:
Pensamientos. Los pensamientos positivos y constructivos expulsarán los negativos e inmorales de su vida. A medida que llene su vida de pensamientos y actividades dignos, usted progresará en su habilidad de reemplazar y superar pensamientos negativos. El leer las Escrituras, el prestar servicio a su familia, el trabajar diligentemente y el emplear su tiempo en actividades recreativas sanas le ayudará a mantener el control de sus pensamientos.
Evite la pornografía en todas sus formas; es adictiva y destructiva, y le robará su autorrespeto y su estimación por las cosas bellas de la vida. No permita que su mente se centre en imágenes o pensamientos obscenos o inmorales. No vea, lea ni escuche nada que represente o describa el cuerpo o una conducta sexual de manera irreverente. Evite mirar a los demás con pensamientos lascivos, y evite películas, programas de televisión, sitios de internet, música, libros, revistas y actividades que sean sugestivos o explícitos.
[“Deja que la virtud engalane tus pensamientos incesantemente; entonces tu confianza se fortalecerá en la presencia de Dios” D. y C. 121:45.]
Palabras. Permita que sus palabras edifiquen a los demás y los fortalezcan. Elimine de sus conversaciones las palabras, las bromas y los temas degradantes, vulgares y sexualmente explícitos.
Acciones. Siempre trate con respeto a los demás. Sea modesto en su forma de vestir. Si tiene en mente que cada persona es un hijo de Dios y si hace todo lo que esté a su alcance por ayudar a los demás a seguir Su plan, recibirá fortaleza en su deseo de guardar la ley de castidad.
Tome la determinación ahora mismo de que no hará nada fuera del matrimonio para despertar las poderosas emociones que sólo se deben expresar dentro del matri­monio. No despierte esas emociones en otra persona ni en usted mismo. No participe en actos homosexuales o lesbianos ni en otras actividades inmorales. Reemplace las actividades en las que pueda verse tentado a que­brantar la ley de castidad con pasatiempos y actividades edificantes. En el matrimonio, manténgase totalmente leal a su cónyuge en pensamiento y acción.
Dado que el vivir la ley de castidad le acercará más a Dios, Satanás le tentará para quebrantar este mandamiento. Él sabe que usted se siente solo(a), confuso(a) o deprimido(a), y él le tentará cuando esté débil. Pídale ayuda a su Padre Celestial, y Él le dará fuerzas para resistir la tentación (véase 1 Corintios 10:13). Al confiar en Él y seguir estos principios, será capaz de superar la tentación.
</d>
<d>
4. Las bendiciones de vivir la ley de castidad
A medida que usted viva la ley de castidad, será más receptivo a la influencia del Espíritu Santo. Con la guía del Espíritu Santo, desarrollará más sabiduría, enfrentará desafíos con más valor, sentirá el apoyo y la guía de Dios y será un ejemplo para su familia y los demás. El amor que usted siente por su cónyuge y por sus seres queridos se hará más profundo, más intenso y más significativo, y disfrutará de más serenidad.
De las Escrituras aprendemos que la verdadera felicidad proviene del obedecer los mandamientos de Dios (véase Mosíah 2:41) y que “la maldad nunca fue felicidad” (Alma 41:10).
[A pesar de lo que haya hecho en el pasado, a usted le esperan grandes bendiciones si empieza a vivir ahora la ley de castidad.]
Si usted ha quebrantado la ley de castidad, Dios ha hecho posible que se arrepienta y sea limpio una vez más. Arrepiéntase ahora de cualquier trasgresión anterior y comprométase a vivir esta sagrada ley. Por medio de la Expiación de Jesucristo y de un arrepenti­miento verdadero usted puede ser perdonado y sentir paz.
</d>
<d>
Estudio adicional
Las siguientes preguntas y los siguientes pasajes de las Escrituras le ayudarán a aprender más sobre los principios que se encuentran en este folleto. Las notas al pie y las referencias correlacionadas que aparecen en las Escrituras le remitirán a pasajes y fuentes de consulta adicionales.

¿Qué significa guardar la ley de castidad? ¿Por qué es esa ley tan importante?
Éxodo 20:14 (La Biblia, El Antiguo Testamento)
Proverbios 6:27–32 (La Biblia, El Antiguo Testamento)
Tito 2:11–12 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
Alma 39:3–5 (El Libro de Mormón, página 367)
3 Nefi 12:27–30 (El Libro de Mormón, página 523; véase también Mateo 5:27–30 en La Biblia, El Nuevo Testamento).
“La Familia: Una proclamación para el mundo” (Los misioneros o un miembro de la Iglesia le pueden ayudar a conseguir una copia de este documento, de Leales a la fe y de Para la fortaleza de la juventud, que se mencionan a continuación. También los podrá encontrar en línea en www.mormon.org/spa.)
“Castidad”, Leales a la fe.
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Cómo puedo lograr la fortaleza necesaria para guardar la ley de castidad?
1 Corintios 10:13 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
Mosíah 4:29–30 (El Libro de Mormón, página 186)
Alma 38:12 (El Libro de Mormón, página 366)
Folleto: Para la fortaleza de la juventud.
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
</d>
<d>
¿Qué debo hacer?
• Seguir leyendo el Libro de Mormón. Lecturas sugeridas:
• Vivir la ley de castidad. Orar pidiendo ayuda para guardar ese mandamiento.
• Asistir a la Iglesia este domingo.
• Continuar preparándose para ser bautizado. Fecha de bautismo:
• Visitar www.mormon.org/spa para aprender más sobre La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días.
• Seguir reuniéndose con los misioneros para aprender más sobre el Evangelio restaurado.

Próxima visita: ________________________________________________________________
Nombres de los misioneros y número telefónico: _________________________________

www.mormon.org/spa
</d>
<d>
Créditos de las imágenes
Cubierta: Detalle de A Él oíd, por Simon Dewey. © Simon Dewey
Página 6, El Salvador, por Del Parson. © Del Parson
Páginas 5, 9, por Laureni Ademar Fochetto.
Página 10 por Steve Bunderson. © Steve Bunderson
Página 13 por Jerry Garns. © Jerry Garns

© 2007 por Intellectual Reserve, Inc. Todos los derechos reservados. Impreso en E.U.A. 01115 002
Aprobación del inglés: 2/06. Aprobación de la traducción: 2/06. Traducción de Chastity. Spanish.
SPANISH
4 02011 15002
</d>
</c>
</f>
<f>
<c>
<d>
El diezmo y las ofrendas de ayuno
“Traed todos los diezmos al alfolí... y probadme ahora en esto, dice Jehová de los ejércitos, si no os abriré las ventanas de los cielos, y derramaré sobre vosotros bendición hasta que sobreabunde” Malaquías 3:10.
Su Padre Celestial lo ama y desea bendecirlo en todos los aspectos de su vida. Los mandamientos que Él da por medio de Sus profetas lo ayudarán a vivir feliz. El mandamiento de pagar el diezmo, que fue restaurado mediante el profeta José Smith, le da la oportunidad de participar en la edificación del reino de Dios en la tierra. La obediencia a este mandamiento es un requisito para ser bautizado en La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días.
[A aquellos que obedecen el mandamiento de pagar el diezmo se les prometen grandes bendiciones.]
</d>
</c>
<c>
<d>
1. ¿Qué es el diezmo?
El diezmo es la donación de la décima parte de nuestro ingreso a la Iglesia de Dios. Este mandamiento se ha conocido desde los tiempos del Antiguo Testamento. El profeta Malaquías enseñó la importancia del diezmo y las bendiciones que provienen de la obediencia a esta ley:
“Traed todos los diezmos al alfolí... y probadme ahora en esto, dice Jehová de los ejércitos, si no os abriré las ventanas de los cielos, y derramaré sobre vosotros bendición hasta que sobreabunde” (Malaquías 3:10).
En 1838, el Señor reiteró este mandamiento mediante el profeta José Smith:
“...mi pueblo... [pagará] la décima parte de todo su interés anualmente; y ésta les será por ley fija perpetuamente” (Doctrina y Convenios 119:3–4). Se sobreentiende que interés significa ingreso.
Los diezmos que usted dé son sagrados para el Señor, y usted lo honra a Él con el pago de ellos. El pago del diezmo es una manifestación de la fe que usted tiene en Dios y en Su obra.
</d>
<d>
2. ¿Por qué razón debo contribuir el diezmo?
Todo lo bueno que usted tiene en la vida es una dádiva de su amoroso Padre Celestial. Cuando a cambio de ello usted contribuye el diez por ciento, le expresa a Él su amor, fe y gratitud. Le demuestra a Dios que lo seguirá a pesar de que pueda ser difícil; le demuestra que confiará en Él en vez de confiar en el dinero o en las cosas materiales. Debido a su fidelidad, su Padre Celestial le promete bendiciones que son mucho más grandes que cualquier cosa de la que se tenga que privar.
A pesar de que a algunas personas les es difícil pensar que puedan contribuir una décima parte de sus ingresos, las personas que son fieles en el pago de sus diezmos se dan cuenta de que no pueden permitirse el no pagarlos. De manera muy real y maravillosa se abren las ventanas de los cielos y se derraman bendiciones sobre ellos. Tal como una madre viuda le explicó a su hijo: “...no puedo [criar a mis hijos] sin las bendiciones del Señor, y recibo esas bendiciones al pagar un diezmo íntegro. Cuando pago mi diezmo, tengo la promesa del Señor de que Él nos bendecirá, y necesitamos esas bendiciones para arreglárnoslas para vivir” (véase Dallin H. Oaks, “El diezmo”, Liahona, julio de 1994, pág. 39).
El confiar en el Señor brinda fortaleza espiritual. A medida que hacemos frente a las graves tribulaciones de la vida necesitamos mayor fe, inspiración y valor. Esas bendiciones se pueden derramar de las ventanas de los cielos como resultado de la obediencia a la ley del diezmo.
[El pago del diezmo manifiesta la fe que usted tiene en Jesucristo. Al depositar su confianza en Él, usted recibirá la fortaleza, la guía y el apoyo que necesita en la vida.]
Además, muchas personas se dan cuenta de que a causa de que pagan sus diezmos con fidelidad se encuentran en mejores condiciones de administrar sus finanzas y satisfacer sus necesidades. El pago del diezmo nos ayuda a controlar nuestros deseos por cosas materiales y a ser honrados con nuestro prójimo. Aprendemos a confiar que lo que se nos ha dado, mediante las bendiciones del Señor y nuestros propios esfuerzos diligentes, es suficiente para nuestras necesidades.
No importa cuál sea la cantidad de su ingreso, usted será bendecido al pagar su diezmo. Cuando Jesucristo vio a una mujer depositar unas monedas en el arca del templo, dijo a Sus discípulos: “...esta viuda pobre echó más que todos los que han echado en el arca; porque todos han echado de lo que les sobra; pero ésta... echó todo lo que tenía” (Marcos 12:43–44).
</d>
<d>
3. ¿Cómo se utilizan los fondos de diezmos?
El diezmo es la ley económica del Señor para Su Iglesia. Los donativos de diezmos siempre se usan para los propósitos del Señor, los cuales revela por medio de un consejo de Sus siervos. Algunos de esos usos son los siguientes:
• Edificar y mantener templos, capillas y otros edificios de la Iglesia.
• Apoyar las actividades y operaciones de las congregaciones locales de la Iglesia.
• Apoyar los programas de la Iglesia, incluso la educación y la investigación de historia familiar.  Los diezmos se pagan en privado, y la información en cuanto a los donativos se mantiene estrictamente confidencial.
</d>
<d>
4. El ayuno y las ofrendas de ayuno
Además de pagar el diezmo, se nos manda dar de nuestros bienes para ayudar al pobre y al necesitado. Una de las maneras de lograrlo es ayunar y abstenernos de alimentos y de agua durante dos comidas consecuti­vas. El Señor restauró el principio del ayuno por medio del profeta José Smith, y la Iglesia designa un domingo al mes como día de ayuno. El ayuno, que siempre ha sido una característica de la verdadera Iglesia, es una oportunidad de renovarnos espiritualmente y de acercarnos más a nuestro Padre Celestial.
Como parte del ayuno, los miembros de la Iglesia contribuyen una generosa ofrenda de ayuno para el cuidado del pobre y del necesitado. Esa ofrenda debe ser por lo menos el valor de las dos comidas de las que se abstuvo el miembro de la Iglesia mientras ayunaba. Esos fondos se usan para proveer de alimento, refugio y de otras necesidades básicas a las personas necesitadas, tanto en la localidad como en el mundo entero.
Para las ofrendas de ayuno no se ha fijado una cantidad estándar como donativo. A medida que usted contribuya generosamente a esos fondos, será bendecido de manera tanto espiritual como temporal por su deseo de ayudar a los demás.
</d>
</c>
<c>
<d>
Estudio adicional
Las siguientes preguntas y los siguientes pasajes de las Escrituras le ayudarán a aprender más sobre los principios que se encuentran en este folleto. Las notas al pie y las referencias correlacionadas que aparecen en las Escrituras le remitirán a pasajes y fuentes de consulta adicionales.
¿Por qué es importante el diezmo?
Levítico 27:30 (La Biblia, El Antiguo Testamento)
Lucas 12:16–21 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Qué bendiciones se reciben por pagar el diezmo?
Malaquías 3:8–12 (La Biblia, El Antiguo Testamento; véase también 3 Nefi 24:8–12, El Libro de Mormón, páginas 549–550)
Mateo 6:31–33 (La Biblia, El Nuevo Testamento; véase también 3 Nefi 13:31–33, El Libro de Mormón, página 526)
“Diezmo”, Leales a la Fe (Los misioneros o un miembro de la Iglesia pueden ayudarle a obtener un
ejemplar de este libro. Además, lo puede conseguir en línea en www.mormon.org/spa).
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿Cómo puedo ayudar al pobre y al necesitado?
Isaías 58:6–7 (La Biblia, El Antiguo Testamento)
Mateo 19:21 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
Mosíah 4:26 (El Libro de Mormón, página 185)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
</d>
<d>
¿Qué debo hacer?
• Seguir leyendo el Libro de Mormón. Lecturas sugeridas:
• Empezar a pagar un diezmo íntegro. Orar para recibir ayuda para guardar este mandamiento.
• Asistir a la Iglesia este domingo.
• Seguir preparándose para ser bautizado. Fecha del bautismo:
• Visitar www.mormon.org/spa para aprender más acerca de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días.
• Seguir reuniéndose con los misioneros a fin de aprender más acerca de la forma en que los mandamientos de Dios pueden ser una bendición en su vida.

Próxima visita: ________________________________________________________________
Nombres de los misioneros y número telefónico: _________________________________

www.mormon.org/spa
</d>
<d>
Créditos de las imágenes
Cubierta, detalle de Cristo y el joven rico, por Heinrich Hofmann. Cortesía de C. Harrison Conroy Co., Inc.
Página 5 por Steve Bunderson. © Steve Bunderson
Página 8, detalle de Todo lo que tenía, por Simon Dewey. © Simon Dewey.
Página 11 por Laureni Ademar Fochetto.
Página 13 por Welden Andersen y Juan Pablo Aragón Armas.
© 2007 por Intellectual Reserve, Inc. Todos los derechos reservados. Impreso en E. U. A. Aprobación del
inglés: 2/06. Aprobación de la traducción: 2/06. Traducción de Tithing and Fast Offerings. Spanish

SPANISH
4 02011 11002 8
01111 002
</d>
</c>
</f>
<f>
<c>
<d>
La Palabra de Sabiduría
Debido a que nuestra condición física nos afecta espiritualmente, nuestro Padre Celestial nos da mandamientos que tienen como fin mejorar nuestra salud física y espiritual. Como parte de la restauración del evangelio de Jesucristo, Dios le reveló al profeta José Smith la forma en la que podemos cuidar nuestros cuerpos a fin de que el Espíritu del Señor esté con nosotros. Esta revelación se conoce como la Palabra de Sabiduría. La obediencia a este mandamiento es un requisito para el bautismo en La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días. A aquellos que demuestran su fe mediante la obediencia a este mandamiento se les prometen grandes bendiciones.
</d>
</c>
<c>
<d>
1. ¿Qué es la Palabra de Sabiduría?
El Señor reveló la Palabra de Sabiduría al profeta José Smith. En esta revelación se nos amonesta abstenernos del alcohol, del tabaco y de las bebidas calientes, que quiere decir el café y el té. Los profetas posteriores han enseñado que no debemos usar ninguna sustancia que contenga drogas ilegales ni sustancias nocivas y adictivas. Asimismo, la Palabra de Sabiduría enseña que debemos comer carne limitadamente y que debemos comer granos, frutas y verduras.
[Para su bien espiritual y físico, el Señor le pide que se abstenga de lo siguiente:
• Alcohol
• Tabaco
• Café y té
• Drogas ilegales
• Otras sustancias nocivas o adictivas]
</d>
<d>
2. Bendiciones de la Palabra de Sabiduría
El observar la Palabra de Sabiduría mejorará su bienestar físico y espiritual. Aunque usted está sujeto a los desafíos normales de salud, la obediencia a este mandamiento le ayudará a tener un cuerpo y una mente más saludables.
En el Nuevo Testamento, el apóstol Pablo se refiere al cuerpo como a un templo: “¿No sabéis que sois templo de Dios, y que el Espíritu de Dios mora en vosotros? Si alguno destruyere el templo de Dios, Dios le destruirá a él; porque el templo de Dios, el cual sois vosotros, santo es” (1 Corintios 3:16–17).
A medida que usted guarde la Palabra de Sabiduría, la parte delicada, sensible y espiritual de su naturaleza estará preparada para recibir la guía de Dios. Aprenda a escuchar los susurros y las impresiones espirituales. Se le advertirá de peligros y será guiado por el Espíritu Santo. Su sabiduría y conocimiento aumentarán; tendrá mayor serenidad, más autodominio y una actitud de confianza hacia la vida y el futuro.
</d>
<d>
3. Una Palabra de Sabiduría
Esta revelación, que recibió el profeta José Smith en 1833, es instrucción de nuestro Padre Celestial para Sus hijos hoy en día. A continuación siguen pasajes de esta revelación, la cual se encuentra en Doctrina y Convenios, sección 89:
“Una Palabra de Sabiduría para el beneficio [de]... la iglesia, y también los santos de Sión...
“dada como un principio con promesa, adaptada a la capacidad del débil y del más débil de todos los santos...
“He aquí, de cierto, así os dice el Señor: Por motivo de las maldades y designios que existen y que existirán en el corazón de hombres conspiradores en los últimos días, os... prevengo, dándoos esta palabra de sabiduría por revelación:
“Que si entre vosotros hay quien beba vino o bebidas fuertes, he aquí, no es bueno...
“Y además, el tabaco no es para el cuerpo ni para el vientre, y no es bueno para el hombre...
“Y además, las bebidas calientes [té y café] no son para el cuerpo ni para el vientre.
“... Dios ha dispuesto toda hierba saludable para la constitución, naturaleza y uso del hombre:
“Sí, también la carne de las bestias y de las aves del cielo, yo, el Señor, he dispuesto para el uso del hombre, con acción de gracias; sin embargo, han de usarse limitadamente...
“Todo grano es bueno para alimentar al hombre, así como también el fruto de la vid; lo que produce fruto, ya sea dentro de la tierra, ya sea arriba de la tierra...
“Y todos los santos que se acuerden de guardar y hacer estas cosas... recibirán salud en el ombligo y médula en los huesos;
“y hallarán sabiduría y grandes tesoros de conocimiento, sí, tesoros escondidos;
“y correrán sin fatigarse, y andarán sin desmayar.
“Y yo, el Señor, les prometo que el ángel destructor pasará de ellos, como de los hijos de Israel, y no los matará. Amén” (Doctrina y Convenios 89:1, 3–5, 8–10, 12, 16, 18–21).
</d>
<d>
4. Abandonar las sustancias nocivas
Si usted usa tabaco, alcohol, café, té, drogas ilegales u otras sustancias nocivas y adictivas, deje de hacerlo ya; será bendecido con un cuerpo y un espíritu más saludables. Algunas personas han adquirido hábitos o adicciones a sustancias que hacen difícil el abandonarlas. Si usted tiene dificultad para dejar esas sustancias que crean dependencia, pídale a Dios en oración que lo ayude a reemplazar los pensamientos, las actividades y las tentaciones nocivas con influencias edifican­tes y saludables. A medida que ocupe su vida con lo que es positivo y edificante, tendrá menos lugar para lo dañino y lo negativo. Las siguientes sugerencias le serán de ayuda:
• Tome la determinación de abandonarlas. Ore y ayune con la confianza de que el Señor le ayudará a superar su adicción.
• Estudie las Escrituras. Memorice pasajes y recítelos con frecuencia; éstos le brindarán poder espiritual.
• Pida que le den una bendición del sacerdocio para ayudarle a resistir la tentación.
• Deseche las sustancias dañinas y no obtenga más.
• Haga una lista de las horas, los lugares y las situaciones en las que sienta la tentación de quebrantar la Palabra de Sabiduría. Hable con sus padres, su cónyuge, los misioneros y otras amistades de confianza en cuanto a la forma en que puede evitar lo que aparezca en la lista. Por ejemplo, busque nuevas actividades o pasatiempos en los que no sea tentado. Cuando le aceche la tentación, escuche música edificante, preste servicio a los demás, lea buenos libros o haga ejercicio.
• Participe en las actividades de la Iglesia. Usted se acercará más al Señor y tendrá más fuerza para vencer su deseo de consumir sustancias nocivas.
• Asista a un grupo de apoyo apropiado o busque ayuda profesional.
• Nunca olvide que el Señor le ayudará a medida que deposite su confianza en Él. El dejar de lado esas sustancias puede ser muy difícil, y es posible que en más de una ocasión algunas personas vuelvan a caer en sus antiguos hábitos antes de abandonarlos totalmente. Siga esforzándose, y nunca pierda la esperanza.
[¡Siga esforzándose!
A medida que aplique la Expiación a su vida el Señor le ayudará, aunque su progreso parezca ser lento.]
Usted puede vencer sus adicciones mediante la expiación de Jesucristo si es humilde y honrado y si acude a Dios y a otras personas en busca de ayuda.
A medida que usted viva la Palabra de Sabiduría recibirá las bendiciones que prometió el Señor.
</d>
</c>
<c>
<d>
Metas y planes
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

</d>
<d>
Estudio adicional
Las siguientes preguntas y los siguientes pasajes de las Escrituras le ayudarán a aprender más sobre los principios que se encuentran en este folleto. Las notas al pie y las referencias correlacionadas que aparecen en las Escrituras le remitirán a pasajes y fuentes de consulta adicionales.
¿Por qué debo tener cuidado de lo que entre en mi cuerpo?
Proverbios 20:1 (La Biblia, El Antiguo Testamento)
1 Corintios 3:16–17 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
1 Corintios 6:19–20 (La Biblia, El Nuevo Testamento)
Doctrina y Convenios 89 (Los misioneros o un miembro de la Iglesia pueden ayudarle a obtener un ejemplar de Doctrina y Convenios. Además, lo puede conseguir en línea en www.mormon.org/spa.)
“Palabra de Sabiduría”, Leales a la Fe (Los misioneros o un miembro de la Iglesia pueden ayudarle a obtener un ejemplar de este libro. Además, lo puede conseguir en línea en www.mormon.org/spa.)

¿Qué bendiciones espirituales y temporales se pueden recibir al obedecer los mandamientos de Dios relacionados con la salud?
Daniel 1:3–20 (La Biblia, El Antiguo Testamento)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________

¿En qué forma me fortalecerá el Señor cuando sea tentado?
Mosíah 5:2 (El Libro de Mormón, página 186)
Mosíah 7:33 (El Libro de Mormón, página 192)
Alma 13:27–29 (El Libro de Mormón, páginas 290–291)
Éter 12:27 (El Libro de Mormón, página 616)
________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
</d>
<d>
¿Qué debo hacer?
• Seguir leyendo el Libro de Mormón. Lecturas sugeridas:
• Vivir la Palabra de Sabiduría; orar para recibir ayuda para guardar este mandamiento; establecer metas para mejorar su salud física y espiritual al evitar sustancias nocivas y hacer hincapié en una dieta adecuada y otros hábitos saludables.
• Asistir a la Iglesia este domingo.
• Seguir preparándose para ser bautizado. Fecha de bautismo:
• Visitar www.mormon.org/spa para aprender más sobre La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los timos Días.
• Seguir reuniéndose con los misioneros para aprender más acerca de la forma en que los mandamientos de Dios pueden ser una bendición en su vida.

Próxima visita: ________________________________________________________________
Nombres de los misioneros y número telefónico: _________________________________

www.mormon.org/spa
</d>
<d>
Créditos de las imágenes
Cubierta por Israel Antunes Vieira.
Página 2, detalle de Hermano José, por David Lindsley. © David Lindsley.
Página 6 por Laureni Ademar Fochetto.
© 2007 por Intellectual Reserve, Inc. Todos los derechos reservados. Impreso en E. U. A.
Aprobación del inglés: 2/06. Aprobación de la traducción: 2/06. Traducción de The Word of Wisdom. Spanish.
SPANISH
4  02011 13002  6
01113 002
</d>
</c>
</f>
<f>
<c>
<d>
El testimonio del Profeta José Smith
La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días
</d>
</c>
<c>
<d>
1. José Smith: Un profeta de Dios
Cuando José Smith tenía 14 años, sintió deseos de saber a qué iglesia debía unirse y, como consecuencia, le preguntó a Dios en sincera oración. En respuesta a su oración, Dios el Padre y Su Hijo Jesucristo se le aparecieron a José y le dijeron que la verdadera Iglesia de Jesucristo no estaba sobre la tierra, y que Ellos lo habían escogido a él para que la restaurara.
Desde ese día, José se mantuvo al servicio de Dios obrando para establecer La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días y para edificar el reino de Dios sobre la tierra en los postreros días. Los miembros fieles de la Iglesia dan testimonio de que Jesús es el Salvador y el Redentor del mundo. En la actualidad, Jesús dirige Su Iglesia por medio de la revelación a un profeta sobre la tierra. José Smith fue un verdadero profeta. Aun cuando José logró muchas cosas a lo largo de su vida, la más importante fue la de cumplir con la responsabilidad de ser discípulo y testigo de Jesucristo. Él escribió: “...después de los muchos testimonios que se han dado de él, este es el testimonio, el último de todos, que nosotros damos de él: ¡Que vive!” (Doctrina y Convenios 76:22).
Quienes reciban el testimonio del Profeta por el poder del Espíritu Santo conocerán la verdad de la obra que él fue llamado a realizar. Conocerán además la paz y la felicidad que se recibe por medio del Salvador Jesucristo, a quien José Smith adoró y prestó servicio.
[Mientras decidía a qué iglesia unirse, José se dirigió a la Biblia en busca de guía y allí leyó: “Pídala a Dios”.]
</d>
<d>
2. ¿Cuál es la iglesia verdadera?
José Smith nació en Sharon, Estado de Vermont, E.U.A. Al comienzo de esta narración, él tenía 14 años de edad, vivía con su familia en el Estado de Nueva York y de todo corazón deseaba saber a qué iglesia unirse. A continuación, se encuentra la experiencia que vivió José, escrita con sus propias palabras.
* * * * * * *
Durante estos días de tanta agitación, invadieron mi mente una seria reflexión y gran inquietud... a menudo me decía a mí mismo: ¿Qué se puede hacer? ¿Cuál de todos estos grupos tiene razón; o están todos en error? Si uno de ellos es verdadero, ¿cuál es, y cómo podré saberlo?
Agobiado bajo el peso de las graves dificultades que provocaban las contiendas de estos grupos religiosos, un día estaba leyendo la Epístola de Santiago, primer capítulo y quinto versículo, que dice: “Y si alguno de vosotros tiene falta de sabiduría, pídala a Dios, el cual da a todos abundantemente y sin reproche, y le será dada”.
Ningún pasaje de las Escrituras jamás penetró el corazón de un hombre con más fuerza que éste en esta ocasión, el mío. Pareció introducirse con inmenso poder en cada fibra de mi corazón.
Lo medité repetidas veces, sabiendo que si alguien necesitaba sabiduría de Dios, esa persona era yo; porque no sabía qué hacer, y a menos que obtuviera mayor conocimiento del que hasta entonces tenía, jamás llegaría a saber; porque los maestros religiosos de las diferentes sectas entendían los mismos pasajes de las Escrituras de un modo tan distinto, que destruían toda esperanza de resolver el problema recurriendo a la Biblia.
Finalmente llegué a la conclusión de que tendría que permanecer en tinieblas y confusión, o de lo contrario, hacer lo que Santiago aconsejaba, esto es, recurrir a Dios. Al fin tomé la determinación de “pedir a Dios”, habiendo decidido que si él daba sabiduría a quienes carecían de ella, y la impartía abundantemente y sin reprochar, yo podría intentarlo.
</d>
<d>
3. La primera visión de José Smith
Por consiguiente, de acuerdo con esta resolución mía de recurrir a Dios, me retiré al bosque para hacer la prueba. Fue por la mañana de un día hermoso y despejado, a principios de la primavera de 1820. Era la primera vez en mi vida que hacía tal intento, porque en medio de toda mi ansiedad, hasta ahora no había procurado orar vocalmente.
[Uno de ellos... dijo, señalando al otro: “Éste es mi Hijo Amado: ¡Escúchalo!”]
Después de apartarme al lugar que previamente había designado, mirando a mi derredor y encontrándome solo, me arrodillé y empecé a elevar a Dios el deseo de mi corazón. Apenas lo hube hecho, cuando súbitamente se apoderó de mí una fuerza que me dominó por completo, y surtió tan asombrosa influencia en mí, que se me trabó la lengua, de modo que no pude hablar. Una densa obscuridad se formó alrededor de mí, y por un momento me pareció que estaba destinado a una destrucción repentina.
Mas esforzándome con todo mi aliento por pedirle a Dios que me librara del poder de este enemigo que se había apoderado de mí, y en el momento en que estaba para hundirme en la desesperación y entregarme a la destrucción —no a una ruina imaginaria, sino al poder de un ser efectivo del mundo invisible que ejercía una fuerza tan asombrosa como yo nunca había sentido en ningún otro ser— precisamente en este momento de tan grande alarma vi una columna de luz, más brillante que el sol, directamente arriba de mi cabeza; y esta luz gradualmente descendió hasta descansar sobre mí.
No bien se apareció, me sentí libre del enemigo que me había sujetado. Al reposar sobre mí la luz, vi en el aire arriba de mí a dos Personajes, cuyo fulgor y gloria no admiten descripción. Uno de ellos me habló, llamándome por mi nombre, y dijo, señalando al otro: “Éste es mi Hijo Amado: ¡Escúchalo!”
Había sido mi objeto recurrir al Señor para saber cuál de todas las sectas era la verdadera, a fin de saber a cuál unirme. Por tanto, luego que me hube recobrado lo suficiente para poder hablar, pregunté a los Personajes que estaban en la luz arriba de mí, cuál de todas las sectas era la verdadera (porque hasta ese momento nunca se me había ocurrido pensar que todas estuvieran en error), y a cuál debía unirme.
Se me contestó que no debía unirme a ninguna, porque todas estaban en error; y el Personaje que me habló dijo que todos sus credos eran una abominación a su vista; que todos aquellos profesores se habían pervertido; que “con sus labios me honran, pero su corazón lejos está de mí; enseñan como doctrinas los mandamientos de los hombres, teniendo apariencia de piedad, mas negando la eficacia de ella”.
De nuevo me mandó que no me uniera a ninguna de ellas; y muchas otras cosas me dijo que no puedo escribir en esta ocasión. Cuando otra vez volví en mí, me encontré de espaldas mirando hacia el cielo. Al retirarse la luz, me quedé sin fuerzas, pero poco después, habiéndome recobrado hasta cierto punto, volví a casa.
* * * * * * *
</d>
<d>
4. La persecución
José obedeció a Dios y no se unió a ninguna de las iglesias que había, y cuando dijo a la gente lo que había visto y oído, se vio enfrentado a la oposición y a la persecución.
* * * * * * *
No tardé en descubrir que mi relato había despertado mucho prejuicio en contra de mí entre los profesores de religión, y fue la causa de una fuerte persecución, cada vez mayor; y aunque no era yo sino un muchacho desconocido, apenas entre los catorce y quince años de edad, y tal mi posición en la vida que no era un joven de importancia alguna en el mundo, sin embargo, los hombres de elevada posición se fijaban en mí lo suficiente para agitar el sentimiento público en mi contra y provocar con ello una encarnizada persecución; y esto fue general entre todas las sectas: todas se unieron para perseguirme.
En aquel tiempo me fue motivo de seria reflexión, y frecuentemente lo ha sido desde entonces, cuán extraño que un muchacho desconocido de poco más de catorce años, y además, uno que estaba bajo la necesidad de ganarse un escaso sostén con su trabajo diario, fuese considerado persona de importancia suficiente para llamar la atención de los grandes personajes de las sectas más populares del día; y a tal grado, que suscitaba en ellos un espíritu de la más rencorosa persecución y vilipendio. Pero, extraño o no, así aconteció; y a menudo fue motivo de mucha tristeza para mí.
Sin embargo, no por esto dejaba de ser un hecho el que yo hubiera visto una visión. He pensado desde entonces que me sentía igual que Pablo, cuando presentó su defensa ante el rey Agripa y refirió la visión, en la cual vio una luz y oyó una voz. Mas con todo, fueron pocos los que le creyeron; unos dijeron que estaba mintiendo; otros, que estaba loco; y se burlaron de él y lo vituperaron. Pero nada de esto destruyó la realidad de su visión. Había visto una visión, y él lo sabía, y toda la persecución debajo del cielo no iba a cambiar ese hecho; y aunque lo persiguieran hasta la muerte, aún así sabía, y sabría hasta su último aliento, que había visto una luz así como oído una voz que le habló; y el mundo entero no pudo hacerlo pensar ni creer lo contrario.
Así era conmigo. Yo efectivamente había visto una luz, y en medio de la luz vi a dos Personajes, los cuales en realidad me hablaron; y aunque se me odiaba y perseguía por decir que había visto una visión, no obstante, era cierto; y mientras me perseguían, y me vilipendiaban, y decían falsamente toda clase de mal en contra de mí por afirmarlo, yo pensaba en mi corazón: ¿Por qué me persiguen por decir la verdad? En realidad he visto una visión, y ¿quién soy yo para oponerme a Dios?, o ¿por qué piensa el mundo hacerme negar lo que realmente he visto? Porque había visto una visión; yo lo sabía, y sabía que Dios lo sabía; y no podía negarlo, ni osaría hacerlo; por lo menos, sabía que haciéndolo, ofendería a Dios y caería bajo condenación.
[Había visto una visión; yo lo sabía, y sabía que Dios lo sabía; y no podía negarlo, ni osaría hacerlo.]
Mi mente ya estaba satisfecha en lo que concernía al mundo sectario: que mi deber era no unirme a ninguno de ellos, sino permanecer como estaba hasta que se me dieran más instrucciones. Había descubierto que el testimonio de Santiago era cierto: que si el hombre carece de sabiduría, puede pedirla a Dios y obtenerla sin reproche.
Seguí con mis ocupaciones comunes de la vida hasta el veintiuno de septiembre de mil ochocientos veintitrés, sufriendo continuamente severa persecución de toda clase de individuos, tanto religiosos como irreligiosos, por motivo de que yo seguía afirmando que había visto una visión.
Durante el tiempo que transcurrió entre la ocasión en que vi la visión y el año mil ochocientos veintitrés —habiéndoseme prohibido unirme a las sectas religiosas del día, cualquiera que fuese, teniendo pocos años, y perseguido por aquellos que debieron haber sido mis amigos y haberme tratado con bondad; y que si me creían engañado, debieron haber procurado de una manera apropiada y cariñosa rescatarme— me vi sujeto a toda especie de tentaciones; y, juntándome con toda clase de personas, frecuentemente cometía muchas imprudencias y manifestaba las debilidades de la juventud y las flaquezas de la naturaleza humana, lo cual, me da pena decirlo, me condujo a diversas tentaciones, ofensivas a la vista de Dios. Esta confesión no es motivo para que se me juzgue culpable de cometer pecados graves o malos, porque jamás hubo en mi naturaleza la disposición para hacer tal cosa.
* * * * * * *
</d>
<d>
5. La visita de Moroni
La persecución siguió puesto que José rehusó negar que había visto a Dios. El 21 de septiembre de 1823, después de haberse retirado a la cama, José oró para saber su posición ante el Señor, y el ángel Moroni se le apareció.
* * * * * * *
Por la noche del ya mencionado día veintiuno de septiembre, después de haberme retirado a la cama, me puse a orar, pidiéndole a Dios Todopoderoso perdón de todos mis pecados e imprudencias; y también una manifestación para saber de mi condición y posición ante él; porque tenía la más absoluta confianza de obtener una manifestación divina, como previamente la había tenido.
[Tres años después de haber recibido José Smith la Primera Visión, Dios envió al ángel Moroni para darle instrucciones acerca del Evangelio restaurado de Jesucristo.]
Encontrándome así, en el acto de suplicar a Dios, vi que se aparecía una luz en mi cuarto, y que siguió aumentando hasta que la habitación quedó más iluminada que al mediodía; cuando repentinamente se apareció un personaje al lado de mi cama, de pie en el aire, porque sus pies no tocaban el suelo.
Llevaba puesta una túnica suelta de una blancura exquisita. Era una blancura que excedía a cuanta cosa terrenal jamás había visto yo; y no creo que exista objeto alguno en el mundo que pueda presentar tan extraordinario brillo y blancura. Sus manos estaban desnudas, y también sus brazos, un poco más arriba de las muñecas; y de igual manera sus pies, así como sus piernas, poco más arriba de los tobillos. También tenía descubiertos la cabeza y el cuello, y pude darme cuenta de que no llevaba puesta más ropa que esta túnica, porque estaba abierta de tal manera que podía verle el pecho.
No sólo tenía su túnica esta blancura singular, sino que toda su persona brillaba más de lo que se puede describir, y su faz era como un vivo relámpago. El cuarto estaba sumamente iluminado, pero no con la brillantez que había en torno de su persona. Cuando lo vi por primera vez, tuve miedo; mas el temor pronto se apartó de mí.
Me llamó por mi nombre, y me dijo que era un mensajero enviado de la presencia de Dios, y que se llamaba Moroni; que Dios tenía una obra para mí, y que entre todas las naciones, tribus y lenguas se tomaría mi nombre para bien y para mal, o sea, que se iba a hablar bien y mal de mí entre todo pueblo.
Dijo que se hallaba depositado un libro, escrito sobre planchas de oro, el cual daba una relación de los antiguos habitantes de este continente, así como del origen de su procedencia. También declaró que en él se encerraba la plenitud del evangelio eterno cual el Salvador lo había comunicado a los antiguos habitantes.
Asimismo, que junto con las planchas estaban depositadas dos piedras, en aros de plata, las cuales, aseguradas a un pectoral, formaban lo que se llamaba el Urim y Tumim; que la posesión y uso de estas piedras era lo que constituía a los “videntes” en los días antiguos, o anteriores, y que Dios las había preparado para la traducción del libro.
Después de decirme estas cosas, empezó a citar las profecías del Antiguo Testamento. Primero citó parte del tercer capítulo de Malaquías, y también el cuarto y último capítulo de la misma profecía, aunque variando un poco de la forma en que se halla en nuestra Biblia. En lugar de citar el primer versículo cual se halla en nuestros libros, lo hizo de esta manera:
“Porque, he aquí, viene el día que arderá como un horno, y todos los soberbios, sí, todos los que obran inicuamente, arderán como rastrojo; porque los que vienen los quemarán, dice el Señor de los Ejércitos, de modo que no les dejará ni raíz ni rama”.
Entonces citó el quinto versículo en esta forma: “He aquí, yo os revelaré el sacerdocio por medio de Elías el profeta, antes de la venida del grande y terrible día del Señor”.
También expresó el siguiente versículo de otro modo: “Y él plantará en el corazón de los hijos las promesas hechas a los padres, y el corazón de los hijos se volverá a sus padres. De no ser así, toda la tierra sería totalmente asolada a su venida”.
[Alrededor del año 421 de la era cristiana, el profeta Moroni enterró anales sagrados de su pueblo en el cerro de Cumorah. Mucho después, para entonces un ser resucitado, regresó y le habló a José Smith acerca de esos registros sagrados que contienen la plenitud del Evangelio, tal como el Salvador lo dio a conocer a los antiguos habitantes del continente americano. Esos anales constituyen El Libro de Mormón.]
Aparte de éstos, citó el undécimo capítulo de Isaías, diciendo que estaba por cumplirse; y también los versículos veintidós y veintitrés del tercer capítulo de los Hechos, tal como se hallan en nuestro Nuevo Testamento. Declaró que ese profeta era Cristo, pero que aún no había llegado el día en que “toda alma que no oiga a aquel profeta, será desarraigada del pueblo”, sino que pronto llegaría.
Citó, además, desde el versículo veintiocho hasta el último, del segundo capítulo de Joel. También indicó que todavía no se cumplía, pero que se realizaría en breve; y declaró, además, que pronto entraría la plenitud de los gentiles. Citó muchos otros pasajes de las Escrituras y expuso muchas explicaciones que no pueden mencionarse aquí.
Por otra parte, me manifestó que cuando yo recibiera las planchas de que él había hablado —porque aún no había llegado el tiempo para obtenerlas— no habría de enseñarlas a nadie, ni el pectoral con el Urim y Tumim, sino únicamente a aquellos a quienes se me mandase que las enseñara; si lo hacía, sería destruido. Mientras hablaba conmigo acerca de las planchas, se manifestó a mi mente la visión de tal modo que pude ver el lugar donde estaban depositadas; y con tanta claridad y distinción, que reconocí el lugar cuando lo visité.
[Acerca de las planchas, se manifestó a mi mente la visión de tal modo que pude ver el lugar donde estaban depositadas.]
Después de esta comunicación, vi que la luz en el cuarto empezaba a juntarse en derredor del personaje que me había estado hablando, y así continuó hasta que el cuarto una vez más quedó a obscuras, exceptuando alrededor de su persona inmediata, cuando repentinamente vi abrirse algo como un conducto que iba directamente hasta el cielo, y él ascendió hasta desaparecer por completo, y el cuarto quedó tal como había estado antes de aparecerse esta luz celestial.
Me quedé reflexionando sobre la singularidad de la escena, y maravillándome grandemente de lo que me había dicho este mensajero extraordinario, cuando en medio de mi meditación, de pronto descubrí que mi cuarto empezaba a iluminarse de nuevo, y, en lo que me pareció un instante, el mismo mensajero celestial apareció una vez más al lado de mi cama.
Empezó, y otra vez me dijo las mismísimas cosas que me había relatado en su primera visita, sin la menor variación; después de lo cual me informó de grandes juicios que vendrían sobre la tierra, con gran desolación causada por el hambre, la espada y las pestilencias; y que esos penosos juicios vendrían sobre la tierra en esta generación. Habiéndome referido estas cosas, de nuevo ascendió como lo había hecho anteriormente.
Ya para entonces eran tan profundas las impresiones que se me habían grabado en la mente, que el sueño había huido de mis ojos, y yacía dominado por el asombro de lo que había visto y oído. Pero cual no sería mi sorpresa al ver de nuevo al mismo mensajero al lado de mi cama, y oírlo repasar y repetir las mismas cosas que antes; y añadió una advertencia, diciéndome que Satanás procuraría tentarme (a causa de la situación indigente de la familia de mi padre) a que obtuviera las planchas con el fin de hacerme rico. Esto él me lo prohibió, y dijo que, al obtener las planchas, no debía tener presente más objeto que el de glorificar a Dios; y que ningún otro motivo había de influir en mí sino el de edificar su reino; de lo contrario, no podría obtenerlas.
[El cerro de Cumorah se encuentra a unos cinco kilómetros al sureste de la granja de la familia Smith, en Palmyra, Estado de Nueva York. En la época de José, el extremo norte se encontraba cubierto de hierba, mientras que hacia el sur había árboles dispersos y bosques. Las planchas se enterraron en el lado suroeste, cerca de la cima. Fotografía: agosto de 1907.]
Después de esta tercera visita, de nuevo ascendió al cielo como antes, y otra vez me quedé meditando en lo extraño de lo que acababa de experimentar; cuando casi inmediatamente después que el mensajero celestial hubo ascendido la tercera vez, cantó el gallo, y vi que estaba amaneciendo; de modo que nuestras conversaciones deben de haber durado toda aquella noche.
Poco después me levanté de mi cama y, como de costumbre, fui a desempeñar las faenas necesarias del día; pero al querer trabajar como en otras ocasiones, hallé que se me habían agotado a tal grado las fuerzas, que me sentía completamente incapacitado. Mi padre, que estaba trabajando cerca de mí, vio que algo me sucedía y me dijo que me fuera a casa. Partí de allí con la intención de volver a casa, pero al querer cruzar el cerco para salir del campo en que estábamos, se me acabaron completamente las fuerzas, caí inerte al suelo y por un tiempo no estuve consciente de nada.
[Durante cuatro años, Moroni regresó una vez al año para darle instrucciones más explícitas al joven profeta. Una vez pasados esos cuatro años, José recibió las planchas y comenzó a traducir El Libro de Mormón.]
Lo primero que pude recordar fue una voz que me hablaba, llamándome por mi nombre. Alcé la vista y, a la altura de mi cabeza, vi al mismo mensajero, rodeado de luz como antes. Entonces me relató otra vez todo lo que me había referido la noche anterior, y me mandó ir a mi padre y hablarle acerca de la visión y los mandamientos que había recibido.
Obedecí; regresé a donde estaba mi padre en el campo, y le declaré todo el asunto. Me respondió que era de Dios, y me dijo que fuera e hiciera lo que el mensajero me había mandado. Salí del campo y fui al lugar donde el mensajero me había dicho que estaban depositadas las planchas; y debido a la claridad de la visión que había visto tocante al lugar, en cuanto llegué allí, lo reconocí.
</d>
<d>
6. Los anales sagrados
Cerca de la aldea de Manchester, Condado de Ontario, Estado de Nueva York, se levanta una colina de tamaño regular, y la más elevada de todas las de la comarca. Por el costado occidental del cerro, no lejos de la cima, debajo de una piedra de buen tamaño, yacían las planchas, depositadas en una caja de piedra. En el centro, y por la parte superior, esta piedra era gruesa y redonda, pero más delgada hacia los extremos; de manera que se podía ver la parte céntrica sobre la superficie del suelo, mientras que alrededor de la orilla estaba cubierta de tierra.
Habiendo quitado la tierra, conseguí una palanca que logré introducir debajo de la orilla de la piedra, y con un ligero esfuerzo la levanté. Miré dentro de la caja, y efectivamente vi allí las planchas, el Urim y Tumim y el pectoral, como lo había dicho el mensajero. La caja en que se hallaban estaba hecha de piedras, colocadas en una especie de cemento. En el fondo de la caja había dos piedras puestas transversalmente, y sobre éstas descansaban las planchas y los otros objetos que las acompañaban.
Intenté sacarlas, pero me lo prohibió el mensajero; y de nuevo se me informó que aún no había llegado la hora de sacarlas, ni llegaría sino hasta después de cuatro años, a partir de esa fecha; pero me dijo que fuera a ese lugar precisamente un año después, y que él me esperaría allí; y que siguiera haciéndolo así hasta que llegara el momento de obtener las planchas.
De acuerdo con lo que se me había mandado, acudía al fin de cada año, y en cada ocasión encontraba allí al mismo mensajero, y en cada una de nuestras entrevistas recibía de él instrucciones e inteligencia concernientes a lo que el Señor iba a hacer, y cómo y de qué manera se conduciría su reino en los últimos días.
[Por el costado occidental del cerro, no lejos de la cima, debajo de una piedra de buen tamaño, yacían las planchas, depositadas en una caja de piedra.]
Debido a que las condiciones económicas de mi padre se hallaban sumamente limitadas, nos veíamos obligados a trabajar manualmente, a jornal y de otras maneras, según se presentaba la oportunidad. A veces estábamos en casa, a veces fuera de casa; y trabajando continuamente podíamos ganarnos un sostén más o menos cómodo.
José desempeñó varios trabajos y proporcionó a su familia una vida confortable. En 1825, se fue a trabajar al Condado de Chenango, Estado de Nueva York. Allí conoció a Emma Hale, con quien contrajo matrimonio el 18 de enero de 1827.
Por fin llegó el momento de obtener las planchas, el Urim y Tumim y el pectoral. El día veintidós de septiembre de mil ochocientos veintisiete, habiendo ido al fin de otro año, como de costumbre, al lugar donde estaban depositados, el mismo mensajero celestial me los entregó, con esta advertencia: que yo sería responsable de ellos; que si permitía que se extraviaran por algún descuido o negligencia mía, sería desarraigado; pero que si me esforzaba con todo mi empeño por preservarlos hasta que él (el mensajero) viniera por ellos, entonces serían protegidos.
Pronto supe por qué había recibido tan estrictos mandatos de guardarlos, y por qué me había dicho el mensajero que cuando yo terminara lo que se requería de mí, él vendría por ellos. Porque no bien se supo que yo los tenía, comenzaron a hacerse los más tenaces esfuerzos por privarme de ellos. Se recurrió a cuanta estratagema se pudo inventar para realizar ese propósito. La persecución llegó a ser más severa y enconada que antes, y grandes números de personas andaban continuamente al acecho para quitármelos, de ser posible. Pero mediante la sabiduría de Dios permanecieron seguros en mis manos hasta que cumplí con ellos lo que se requirió de mí. Cuando el mensajero, de conformidad con el acuerdo, llegó por ellos, se los entregué; y él los tiene a su cargo hasta el día de hoy, dos de mayo de mil ochocientos treinta y ocho...
El día 5 de abril de 1829, vino a mi casa Oliver Cowdery, a quien yo jamás había visto hasta entonces. Me dijo que había estado enseñando en una escuela que se hallaba cerca de donde vivía mi padre y, siendo éste uno de los que tenían niños en la escuela, había ido a hospedarse por un tiempo en su casa; y que mientras estuvo allí, la familia le comunicó el hecho de que yo había recibido las planchas y, por consiguiente, había venido para interrogarme.
Dos días después de la llegada del señor Cowdery (siendo el día 7 de abril), empecé a traducir el Libro de Mormón, y él comenzó a escribir por mí.
* * * * * * *
En abril de 1829, José Smith, teniendo a Oliver Cowdery como escribiente, empezó a traducir el Libro de Mormón por medio del don y el poder de Dios. Una vez que José hubo terminado, otras personas tuvieron también el privilegio de ver las planchas de oro. Esos testigos registraron de la misma manera sus testimonios, ya que: “Por boca de dos o tres testigos se decidirá todo asunto” (2 Corintios 13:1).
* * * * * * *
</d>
<d>
7. El sacerdocio es restaurado
El mes siguiente (mayo de 1829), encontrándonos todavía realizando el trabajo de la traducción, nos retiramos al bosque un cierto día para orar y preguntar al Señor acerca del bautismo para la remisión de los pecados, del cual vimos que se hablaba en la traducción de las planchas. Mientras en esto nos hallábamos, orando e implorando al Señor, descendió un mensajero del cielo en una nube de luz y, habiendo puesto sus manos sobre nosotros, nos ordenó, diciendo:
“Sobre vosotros, mis consiervos, en el nombre del Mesías, confiero el Sacerdocio de Aarón, el cual tiene las llaves del ministerio de ángeles, y del evangelio de arrepentimiento, y del bautismo por inmersión para la remisión de pecados; y este sacerdocio nunca más será quitado de la tierra, hasta que los hijos de Leví de nuevo ofrezcan al Señor un sacrificio en rectitud”.
[José Smith y Oliver Cowdery recibieron el Sacerdocio Aarónico por medio de la imposición de manos de Juan el Bautista, el 15 de mayo de 1829.]
Declaró que este Sacerdocio Aarónico no tenía el poder de imponer las manos para comunicar el don del Espíritu Santo, pero que se nos conferiría más adelante; y nos mandó bautizarnos, indicándonos que yo bautizara a Oliver Cowdery, y que después me bautizara él a mí. Por consiguiente, fuimos y nos bautizamos. Yo lo bauticé primero, y luego me bautizó él a mí —después de lo cual puse mis manos sobre su cabeza y lo ordené al Sacerdocio de Aarón, y luego él puso sus manos sobre mí y me ordenó al mismo sacerdocio— porque así se nos había mandado.
[La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días se organizó en casa de Peter Whitmer, padre, el 6 de abril de 1830. Cerca de 60 personas presenciaron cómo 6 hombres cumplían con los requisitos para establecer una nueva organización religiosa en el Estado de Nueva York.]
El mensajero que en esta ocasión nos visitó y nos confirió este sacerdocio dijo que se llamaba Juan, el mismo que es conocido como Juan el Bautista en el Nuevo Testamento, y que obraba bajo la dirección de Pedro, Santiago y Juan, quienes poseían las llaves del Sacerdocio de Melquisedec, sacerdocio que nos sería conferido, dijo él, en el momento oportuno; y que yo sería llamado el primer Élder de la Iglesia, y él (Oliver Cowdery) el segundo. Fue el día quince de mayo de 1829 cuando este mensajero nos ordenó, y nos bautizamos.
Inmediatamente después de salir del agua, tras haber sido bautizados, sentimos grandes y gloriosas bendiciones de nuestro Padre Celestial. No bien hube bautizado a Oliver Cowdery, cuando el Espíritu Santo descendió sobre él, y se puso de pie y profetizó muchas cosas que habían de acontecer en breve. Igualmente, en cuanto él me hubo bautizado, recibí también el espíritu de profecía y, poniéndome de pie, profeticé concerniente al desarrollo de esta Iglesia, y muchas otras cosas que se relacionaban con ella y con esta generación de los hijos de los hombres. Fuimos llenos del Espíritu Santo, y nos regocijamos en el Dios de nuestra salvación.
* * * * * * *
[El Libro de Mormón, publicado por primera vez en 1830, se publica actualmente en más de 80 idiomas en todo el mundo.]
Este es el testimonio sencillo y directo de José Smith en relación con algunos de los acontecimientos que condujeron a la restauración del Evangelio y la fundación de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días.
Si se desea leer un relato más completo de la historia de José Smith, véase José Smith—Historia, en la Perla de Gran Precio, o History of the Church [Historia de la Iglesia], Tomo I, págs. 2–79.
</d>
</c>
<c>
<d>
Las enseñanzas de Cristo
Las enseñanzas de Jesucristo que se encuentran en la Biblia han sido por mucho tiempo una fuente de inspiración para la humanidad. Además, existen enseñanzas adicionales del Salvador en un volumen complementario de Escrituras, El Libro de Mormón: Otro testamento de Jesucristo. Estos libros le brindarán paz y felicidad imperecederas al proporcionarle dirección inspirada a su vida.
Para obtener una copia gratuita de El Libro de Mormón: Otro testamento de Jesucristo, visite la página Web que se encuentra a continuación o escriba a:

www.mormon.org/spa
</d>
<d>
Créditos de las imágenes
© 1999 por Intellectual Reserve, Inc.
Todos los derechos reservados.
Impreso en Estados Unidos de América.
Aprobación del inglés: 2/05. Aprobación de la traducción: 2/05
Traducción de The Testimony of the Prophet Joseph Smith
Spanish
Pintura de la cubierta: El hermano José, por David Lindsley.
Pintura de la cubierta posterior: detalle de Él ha resucitado, por Del Parson.

SPANISH
4 02326 67002 6
32667 002
</d>
</c>
</f>
