<f>
<c>
<d>
Cumplir Mi Deber a Dios - Para poseedores del Sacerdocio Aarónico

Para ver la versión interactiva de este libro y de otros recursos en línea, visita DutytoGod.lds.org.

Publicado por La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días
Salt Lake City, Utah, EE. UU.
© 2010 por Intellectual Reserve, Inc. Todos los derechos reservados
Impreso en los Estados Unidos de América
Aprobación del inglés: 1/08.
Aprobación de la traducción: 1/08
Traducción de Fulfilling My Duty to God: For Aaronic Priesthood Holders
Spanish
06746 002

4 02067 46002 3
06746 002
SPANISH

Este libro pertenece a: ________________________________________________________
[Mi fotografía]
Diácono
Fecha en la que fui ordenado: __________________________________________________
Persona que me ordenó: _________________________________________________________

Maestro
Fecha en la que fui ordenado: __________________________________________________
Persona que me ordenó: _________________________________________________________

Presbítero
Fecha en la que fui ordenado: __________________________________________________
Persona que me ordenó: _________________________________________________________

Sacerdocio de Melquisedec
Fecha en la que recibí el sacerdocio de Melquisedec: ___________________________
Persona que me ordenó élder: ___________________________________________________
</d>
<d>
índice de temas

Mensaje de la Primera Presidencia. . . . . . . . . . . . . . . . . 5
Tu Deber a Dios. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7
Diácono
  Fortaleza espiritual . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13
  Deberes del sacerdocio . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 22
  Para la fortaleza de la juventud: La salud física. . . . . . . . 31
Maestro
  Fortaleza espiritual . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37
  Deberes del sacerdocio . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46
  Para la fortaleza de la juventud: La educación . . . . . . . . . 55
Presbítero
  Fortaleza espiritual . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61
  Deberes del sacerdocio . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70
  Para la fortaleza de la juventud: La familia y las amistades . . 79
  La preparación para recibir el Sacerdocio de Melquisedec . . . . 84
Para los presidentes de quórum . . . . . . . . . . . . . . . . . . 90
Para los asesores de quórum y los padres . . . . . . . . . . . . . 93
Apéndice
  Ordenanzas del Sacerdocio Aarónico . . . . . . . . . . . . . . . 103
  El Cristo Viviente: El testimonio de los apóstoles . . . . . . . 106
  La Familia: una Proclamación para el Mundo . . . . . . . . . . . 107
  Notas. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 108
</d>
<d>
Mensaje de la Primera Presidencia
Vives en una época de grandes oportunidades y desafíos; una época en la que se ha restaurado el sacerdocio. Tienes la autoridad para administrar las ordenanzas del Sacerdocio Aarónico. A medida que ores y ejerzas esa autoridad con dignidad, podrás bendecir en gran medida la vida de las personas que te rodeen.
Este libro, junto con las Escrituras y el folleto Para la fortaleza de la juventud, te ayudará a cumplir tus responsabilidades.
Nuestro Padre Celestial tiene gran confianza en ti, cuenta contigo y tiene una importante misión para que la cumplas; te ayudará si acudes a Él en oración, escuchas los susurros del Espíritu, obedeces los mandamientos y guardas los convenios que has hecho. A medida que cumplas tus deberes tendrás un gran sentimiento de logro y estarás preparado para recibir el sacerdocio de Melquisedec, recibir los convenios y las ordenanzas del templo, prestar servicio dignamente en una misión, y llegar a ser un padre y un esposo digno. Que el señor te bendiga en tus empeños.
La Primera Presidencia
</d>
<d>
Tu Deber a Dios

Tú eres un hijo de Dios. En la actualidad, Él ha restaurado su sacerdocio y te lo ha confiado. El propósito de este libro es ayudarte a:
• Fortalecer tu testimonio y tu relación con Dios.
• Aprender y cumplir tus responsabilidades del sacerdocio.
• Aplicar las normas del folleto Para la fortaleza de la juventud.
El señor ha prometido que, a medida que cumplas tus deberes del sacerdocio, serás santificado por el Espíritu, llegarás a ser el elegido de Dios y en su momento se te dará todo lo que el Padre tiene (véase D. y C. 84:33–38). tu servicio como poseedor del sacerdocio llevará grandes bendiciones a las personas que sirvas.
[Ilustración: “He aquí, tú eres mi hijo... Y tengo una obra para ti” (Moisés 1:4, 6).]

CENTRA TU ATENCIÓN EN LO QUE ESTÁS LLEGANDO A SER
El cumplimiento de tu deber a Dios es una tarea de toda la vida. No consideres este libro como una lista de tareas que debes terminar rápido a fin de ganarte un premio. Mejor concéntrate en la forma en que las actividades que escojas te ayudarán a desarrollar atributos espirituales y a llegar a ser la clase de poseedor del sacerdocio que el señor desea que seas.
No es requisito terminar las actividades de este libro para ser avanzado en el sacerdocio; el propósito de las mismas es prepararte para prestar servicio en el sacerdocio.

APRENDE, ACTÚA Y COMPARTE
El señor ha mandado: “...aprenda todo varón su deber, así como a obrar con toda diligencia en el oficio al cual fuere nombrado” (D. y C. 107:99).
A medida que realices diligentemente las actividades de este libro, tendrás la oportunidad de aprender tus deberes, elaborar tu propio plan para seguirlo y compartir tus experiencias con tus padres y los miembros del quórum. Elabora un plan que vaya de acuerdo con tus intereses y necesidades. El plan debe constituir un reto, pero también debes disfrutarlo. Concéntrate en actividades en las que puedas ejercer el sacerdocio para brindar servicio a los demás. Al elaborar y seguir tu propio plan asumirás la responsabilidad de tu desarrollo espiritual.
En algunas de las actividades de aprendizaje, se te invitará a que escribas tus ideas y sentimientos sobre lo que estudies. Considera la idea de escribirlos en una libreta o en un diario.

CÓMO OBTENER AYUDA
El plan que elabores en este libro es de carácter personal, pero tus padres, los miembros del quórum, el presidente del quórum y otros líderes de la iglesia te pueden ayudar. Por ejemplo, puedes:
• Pedirles ayuda a medida que aprendas tus deberes y elabores tu plan. El presidente del quórum, por ejemplo, posee llaves del sacerdocio para tu quórum y tiene la responsabilidad de ayudarte para que aprendas y cumplas tus deberes del sacerdocio.
• Compartir tus experiencias con ellos en entrevistas, reuniones y actividades del quórum, así como en conversaciones informales. Eso te servirá para ver el avance que estés logrando y para que cultives la confianza para hablar del Evangelio. Las cosas que compartas también podrían fortalecer el testimonio de los demás.
• Invitar a tus padres y a los miembros del quórum a que también elaboren un plan a fin de que trabajen juntos para seguirlo. Si sigues tu plan con otra persona, ambos se apoyarán y se darán aliento.

CÓMO ESTÁ ORGANIZADO ESTE LIBRO
Aprenderás principios y elaborarás un plan sobre las siguientes áreas:
• Fortaleza espiritual. El poner en práctica lo que aprendas en esta sección te ayudará a obtener la fortaleza espiritual que necesitas para permanecer en la senda de la rectitud. Adoptarás el hábito de orar y de leer las Escrituras con regularidad, lo cual abarca el estudio de las palabras de los profetas vivientes. Aprenderás y enseñarás las doctrinas del evangelio de Jesucristo. También aprenderás y aplicarás principios que te ayudarán a ser un digno poseedor del sacerdocio.
• Deberes del sacerdocio. El poner en práctica lo que aprendas en esta sección te ayudará a acercarte más al salvador a medida que ejerzas su sacerdocio. Al representar al salvador, tu amor por los demás aumentará mientras les brindes servicio. Aprenderás a administrar las ordenanzas del sacerdocio, a ayudar a los demás y a invitar a todos a venir a Cristo.
• Para la fortaleza de la juventud. En esta sección aprenderás en cuanto a algunas normas del folleto Para la fortaleza de la juventud, y la manera de aplicarlas, entre ellas se encuentran las secciones tituladas “la salud física”, “la educación”, “la familia” y “las amistades”. Al poner en práctica esas normas, podrás servir con más eficacia al señor y estarás mejor preparado para el futuro.
• La preparación para recibir el Sacerdocio de Melquisedec. El plan que lleves a cabo en este libro te ayudará a prepararte para recibir el sacerdocio de Melquisedec y para ser digno de prestar servicio en una misión de tiempo completo. Cuando seas presbítero, tendrás la oportunidad de elaborar un proyecto que te brindará más preparación. Aprenderás sobre los convenios que tú hagas al recibir el sacerdocio de Melquisedec y las cualidades que tienen los misioneros eficaces.
Para ver la versión interactiva de este libro y otros recursos en línea, visita DutytoGod.lds.org.

CERTIFICADOS MI DEBER A DIOS
Después de llevar a cabo tus planes de diácono y maestro, recibirás certificados de reconocimiento por el avance que hayas logrado a medida que cumplas tu deber a Dios. Después de que lleves a cabo tu plan de presbítero, lo cual incluye tu proyecto en preparación para recibir el sacerdocio de Melquisedec, recibirás un certificado de reconocimiento por los logros que hayas obtenido durante los años que pasaste como poseedor del Sacerdocio Aarónico.
</d>
<d>
Diácono
</d>
<d>
Fortaleza espiritual

El señor ha exhortado a los poseedores del sacerdocio a “[ser] limpios” (véase D. y C. 38:42). En esta sección aprenderás cómo la dignidad personal está ligada al poder del sacerdocio (véase D. y C. 121:34–46). también elaborarás un plan para adoptar o mejorar el hábito de orar y estudiar las Escrituras con regularidad, lo cual incluye el estudio de las palabras de los profetas vivientes.
Esta sección está organizada en las siguientes partes:
• Ora y estudia las Escrituras
• Vive dignamente
• Comprende la doctrina

ORA Y ESTUDIA LAS ESCRITURAS
Aprende
• Estudia detenidamente Josué 1:8; 1 Nefi 15:23–24; 2 Nefi 32:3; alma 17:2–3; y D. y C. 21:4–6. al estudiar, elabora una lista de palabras y frases que describan lo siguiente:
1. La manera en que debes llevar a cabo el estudio de las Escrituras y de las palabras de los profetas vivientes.
2. Las bendiciones que recibirás a medida que estudies las Escrituras y las palabras de los profetas vivientes.
Comparte la lista con tus padres, tus líderes del sacerdocio u otros miembros del quórum. Analiza las bendiciones específicas que hayas recibido por seguir el consejo que el señor ha dado en las Escrituras y mediante los profetas vivientes.
• En la página siguiente, escribe el plan que tengas para adoptar o mejorar el hábito de orar y estudiar las Escrituras con regularidad. Por ejemplo, podrías elaborar un plan para estudiar el libro de Mormón durante un tiempo determinado cada día. Tu estudio de las Escrituras podría abarcar las palabras de los profetas vivientes que se encuentran en los ejemplares de la revista Liahona dedicados a la conferencia general.
[Ilustración: “Deleitaos en las palabras de Cristo” (2 Nefi 32:3).]

Actúa
Mi plan para desarrollar el hábito de orar y leer las Escrituras con regularidad: ______________________________________________

Comparte
• Comparte lo que aprendas de tu estudio de las Escrituras. Por ejemplo, podrías compartir lo aprendido con tu familia, tus amigos o en las reuniones de quórum. Esto fortalecerá tu testimonio de lo que aprendas y te ayudará a aprender la manera de enseñar el Evangelio. También fortalecerá el testimonio de los demás.
[Ilustración: Tu plan de estudio de las Escrituras podría consistir en escribir el conocimiento que adquieras. Cada vez que estudies las Escrituras, pídele a nuestro Padre Celestial en oración que te ayude a entender lo que leas.]

VIVE DIGNAMENTE
Aprende
• Lee la sección “El arrepentimiento” del folleto Para la fortaleza de la juventud y escribe tus respuestas a las siguientes preguntas en una libreta o un diario:
1. ¿Qué has aprendido en esa sección sobre la Expiación y el arrepentimiento?
2. ¿De qué manera te ayuda el arrepentimiento a progresar espiritualmente?
3. ¿Qué relación existe entre el arrepentimiento, la Expiación y la dignidad personal?
Conversa sobre tus respuestas con tus padres o con los miembros del quórum. Analiza la manera en que el arrepentimiento te preparará para entrar en el templo y participar en ordenanzas sagradas.
• Elije por lo menos otras tres secciones del folleto Para la fortaleza de la juventud que te ayudarán a vivir de manera digna. Estudia las normas de esas secciones y anota las cosas que harás para vivir esas normas y para ayudar a los demás a hacer lo mismo.
[Ilustración: “...quien se ha arrepentido de sus pecados es perdonado; y yo, el Señor, no los recuerdo más” (D. y C. 58:42).]

Actúa
Secciones de Para la fortaleza de la juventud que estudiaré: ___________________________________________________________________
Cosas específicas que haré para vivir esas normas y ayudar a los demás a hacer lo mismo: _______________________________________

Comparte
• Después de estudiar y aplicar esas normas, comparte con tus padres o con los miembros del quórum lo que hayas aprendido, la forma en que esto influye en tu vida y el tipo de persona que estás llegando a ser.
[Ilustración: Considera la posibilidad de estudiar y aplicar los principios de las secciones “El modo de vestir y la apariencia”, “La diversión y los medios de comunicación” o “El lenguaje” que se hallan en Para la fortaleza de la juventud.]

COMPRENDE LA DOCTRINA
Aprende
• Lee Doctrina y Convenios 11:21. ¿qué promesas hace el señor a los que estudian su palabra? necesitarás tener una comprensión básica y un testimonio de las verdades del Evangelio a fin de cumplir los deberes que tienes ahora como poseedor del sacerdocio y los que tendrás en el futuro como misionero de tiempo completo y como esposo y padre.
• Consulta la lista de temas doctrinales de la página 20 y escoge cuatro o más sobre los que te gustaría aprender más. Uno de ellos debe ser “El sacerdocio y las llaves del sacerdocio”. Puedes recurrir a las Escrituras (incluso la Guía para el Estudio de las Escrituras), Leales a la fe, Predicad Mi Evangelio y las palabras de los profetas de los últimos días para aprender sobre esos temas.
• Elabora un bosquejo sencillo de cada tema que estudies. El bosquejo podría incluir: (1) una definición del tema, (2) enseñanzas y ejemplos de las Escrituras y de tu propia vida y (3) tus ideas y sentimientos en cuanto a la importancia del tema. Para ver ejemplos de bosquejos, consulta Predicad Mi Evangelio (capítulos 2 y 3) o visita DutytoGod.lds.org.
[Ilustración: “Y os mando que os enseñéis el uno al otro la doctrina del reino” (D. y C. 88:77).]

Actúa
Temas doctrinales que estudiaré: _______________________________________________________________________________________________

Comparte
• Utiliza los bosquejos que hayas preparado para enseñar a otras personas sobre los temas doctrinales que escogiste. Conversa con tus padres y tus líderes de quórum para determinar cuándo podrías hacerlo.
Cuándo enseñaré sobre esos temas: ______________________________________________________________________________________________
[Ilustración: A medida que aprendas en cuanto al sacerdocio, considera la idea de estudiar D. y C. 4; 13; 20:46–60; 84:18–27; 107:1–21; 121:34–46; 124:142–143. También considera estudiar otros pasajes que figuren en la Guía para el Estudio de las Escrituras.]

Temas doctrinales
• La trinidad
• El plan de salvación
• La expiación de Jesucristo
• Los profetas
• La apostasía y la restauración del Evangelio
• La restauración del sacerdocio
• El sacerdocio y las llaves del sacerdocio
• El servicio
• Los convenios y las ordenanzas
• La fe
• El arrepentimiento
• El bautismo
• El don del Espíritu santo
• La oración y la revelación personal
• El albedrío
• Los templos
• La familia eterna y la obra de historia familiar
• La ley de castidad
• La Palabra de sabiduría
• El diezmo

REPASO
Hacia el final de tus años de diácono, conversa con tus padres o con un líder del sacerdocio sobre las experiencias que hayas tenido al seguir tu plan de orar y estudiar las Escrituras, de vivir dignamente y de comprender la doctrina. Analiza la forma en que el llevar a cabo esas actividades te ayuda a fortalecer tu testimonio y tu relación con nuestro Padre Celestial.
________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                      FECHA
________________________________________________________________________________
FIRMA DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER      FECHA
</d>
<d>
Deberes del sacerdocio

El señor ha dicho que todo poseedor del sacerdocio debe “...[aprender]... su deber” y “obrar con toda diligencia” (véase D. y C. 107:99). Esta sección te ayudará a aprender y a cumplir tus deberes como diácono, los cuales se explican en Doctrina y Convenios 20:57, 59; 84:111. tus deberes se organizan en tres grupos:
• Administrar las ordenanzas del sacerdocio los diáconos reparten la santa Cena.
• Prestar servicio a los demás los diáconos ayudan al obispo a “...administrar... las cosas temporales” (D. y C. 107:68). Eso podría incluir recoger las ofrendas de ayuno, cuidar a los pobres y necesitados, cuidar el centro de reuniones y los jardines, servir de mensajero del obispo en las reuniones de la iglesia y cumplir otras asignaciones que recibas del presidente del quórum.
• Invitar a todos a venir a Cristo los diáconos tienen que “...velar por la iglesia y ... ser sus ministros residentes” (D. y C. 84:111). tienen que “...amonestar, exponer, exhortar, enseñar e invitar a todos a venir a Cristo” (D. y C. 20:59). Eso incluye ser un buen ejemplo, hermanar a los miembros del quórum y a otras personas, informar a los miembros sobre las reuniones de la iglesia, discursar en las reuniones, compartir el Evangelio y dar testimonio.

ADMINISTRA LAS ORDENANZAS DEL SACERDOCIO
Aprende
• Lee Doctrina y Convenios 20:76–79. ¿qué representan el pan y el agua de la santa Cena? lee Lucas 22:19–20 y 3 Nefi 18:1–11. ¿a quién representas al repartir la santa Cena?
• Hazles a tus padres o a los líderes del quórum las preguntas siguientes y escribe sus respuestas:
1. ¿Qué significa para ustedes la ordenanza de la santa Cena?
2. ¿Qué puedo hacer yo como diácono para ayudarles a tener una experiencia edificante con la santa Cena?
• Después de conversar con tu quórum, escribe en la siguiente página lo que harás para repartir la santa Cena de manera tal que demuestre reverencia hacia el salvador y su expiación, y que motive a los demás a hacer lo mismo. También escribe lo que harás para tener una experiencia más edificante al participar de la santa Cena.
[Ilustración: “Y siempre procuraréis hacer esto, tal como yo lo he hecho, así como he partido pan y lo he bendecido y os lo he dado” (3 Nefi 18:6).]

Actúa
Las cosas que haré para demostrar reverencia al repartir la santa Cena y para motivar a los demás a hacer lo mismo: ____________
Lo que haré para tener una experiencia más edificante al participar de la santa Cena: __________________________________________

Comparte
• Después de seguir tu plan, conversa con los miembros de tu quórum sobre la forma en que tus experiencias con la santa Cena te han servido para ser más reverente.
[Ilustración: Al elaborar tu plan, ten en cuenta cosas como tu modo de vestir, tus pensamientos y el comportamiento que demuestras antes y durante la ordenanza.]

PRESTA SERVICIO A LOS DEMÁS
Aprende
• Escribe lo que aprendas sobre el servicio a los demás de los siguientes pasajes de las Escrituras: Santiago 1:27, Mosíah 2:17 y Mosíah 18:8–10. Habla con uno de tus padres o con un líder de quórum acerca de la relación que existe entre el ser poseedor del sacerdocio y el servicio a los demás.
• Intercambia ideas con los miembros del quórum en cuanto a las oportunidades que tienen de prestar servicio a los demás (pide al obispo o a los líderes de quórum que te den ideas). Como poseedor del Sacerdocio Aarónico tú prestas servicio a los demás al ayudar al obispo o al presidente de rama a “...administrar... las cosas temporales” (D. y C. 107:68). Eso podría incluir cuidar a los pobres y necesitados, limpiar el centro de reuniones y los jardines, recoger las ofrendas de ayuno y cumplir las asignaciones que recibas del presidente del quórum. También podría incluir proyectos de servicio que tú decidas realizar por tu cuenta.
• Haz una lista de cosas concretas que tu quórum hará para prestar servicio. También planea varias cosas que harás por tu cuenta para prestar servicio, incluso el servicio a los integrantes de tu familia.
[Ilustración: “...cuando os halláis al servicio de vuestros semejantes, sólo estáis al servicio de vuestro Dios” (Mosíah 2:17).]

Actúa
El plan de mi quórum para prestar servicio: ____________________________________________________________________________________
Mi plan personal para prestar servicio: ________________________________________________________________________________________

Comparte
• Comparte con uno de tus padres o con los miembros de tu quórum algunas experiencias que hayas tenido al prestar servicio a otras personas. Por ejemplo, podrías hablar de la forma en que el prestar servicio ha influido en ti y en las personas a las que hayas servido.
[Ilustración: Invita a tus padres a prestar servicio contigo; ésa es una buena manera de estrechar tus lazos con ellos y mejorar la calidad del servicio que prestes.]

INVITA A TODOS A VENIR A CRISTO
Aprende
• Lee Doctrina y Convenios 20:59. ¿qué significa para ti la frase “venir a Cris-to”? Comparte tus ideas y sentimientos con un líder de quórum o con tus padres, y pregúntales qué significa esa frase para ellos.
• Fíjate en el contraste que existe entre el relato misional de Ammón (alma 17–19) y el de Coriantón (alma 39:1–11). ¿qué influencia tuvo la forma de actuar de ellos en las personas a las que enseñaron? Considera cómo puedes dar un buen ejemplo que contribuya a que las personas vengan a Cristo.
• Piensa en familiares y en amigos a los que podrías invitar a venir a Cristo. Anota sus nombres y lo que harás para ayudarles (por ejemplo: invitarlos a una actividad de la iglesia, o darles un ejemplar del libro de Mormón o una revista de la iglesia).
[Ilustración: “...sé ejemplo de los creyentes en palabra, en conducta, en amor, en espíritu, en fe y en pureza” (1 Timoteo 4:12).]

Actúa
Maneras en que daré un buen ejemplo a los demás: _______________________________________________________________________________
nombres de las personas que ayudaré a venir a Cristo y cómo lo haré: ___________________________________________________________

Comparte
• Escribe en un diario o en una libreta las experiencias que tengas al invitar a otras personas a venir a Cristo. También escribe las maneras en las que creas que podrías llegar a ser un mejor misionero. Considera la idea de compartir tus experiencias con los demás.
[Ilustración: Puedes ser misionero mucho tiempo antes de ser llamado a prestar servicio en una misión de tiempo completo. Piensa en la forma en que puedes serlo en el hogar, en la escuela y con tus amigos.]

REPASO
Hacia el final de tus años de diácono, conversa con tus padres o con un líder del sacerdocio sobre las experiencias que hayas tenido al seguir tu plan de administrar las ordenanzas del sacerdocio, de prestar servicio a los demás y de invitar a todos a venir a Cristo. Analiza la forma en que hayas bendecido a los demás mediante el servicio en el sacerdocio. Comenta cómo tus experiencias te ayudan para llegar a ser un fiel siervo en el sacerdocio.

________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                      FECHA
________________________________________________________________________________
FIRMA DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER      FECHA
</d>
<d>
Para la Fortaleza de la Juventud: La salud física

Después de que hayas comenzado a trabajar en tu plan en cuanto a la “fortaleza espiritual” y los “deberes del sacerdocio”, elabora un proyecto en base a las normas que se indican en la sección “la salud física” del folleto Para la fortaleza de la juventud. los pasos de las páginas siguientes te servirán de guía. El proyecto debe exigir esfuerzo y que se le dedique una cantidad considerable de tiempo; debe estar basado en tus propios intereses y necesidades, y debe marcar la pauta que te ayudará a obtener y mantener tu salud física a lo largo de la vida.

PASO 1: APRENDE
Lee la sección “La salud física” en el folleto Para la fortaleza de la juventud, y estudia los siguientes pasajes de las Escrituras: Doctrina y Convenios 88:124, Doctrina y Convenios 89 y 1 Corintios 3:16–17. Determina los principios que guarden relación con la salud física. Escribe tus respuestas a las siguientes preguntas y compártelas con uno de tus padres, un líder del sacerdocio o con los miembros del quórum:
1. ¿Por qué es importante estar físicamente saludable? ¿De qué manera te ayudará el estar físicamente saludable a cumplir tus deberes del sacerdocio (incluso como misionero, padre y en el servicio a los demás)?
2. ¿Cuáles son las ventajas espirituales de estar físicamente saludable? ¿Cuáles son las consecuencias espirituales de no cuidar del cuerpo debidamente?
[El paso 1 lo puedes hacer con el quórum. También considera la idea de realizar tu proyecto junto con otra persona, tal como un miembro del quórum, uno de tus padres o un líder. De ese modo, ambos podrán apoyarse y fortalecerse.]
[Ilustración: “...el templo de Dios, el cual sois vosotros, santo es” (1 Corintios 3:17).]

PASO 2: ELABORA UN PROYECTO
Elabora un proyecto que te ayudará a aplicar lo que hayas aprendido en cuanto a la salud física. El proyecto debe constar de dos partes: (1) ejercicio con regularidad y (2) nutrición. Pide a uno de tus padres o a uno de tus líderes que apruebe el proyecto antes de que comiences a llevarlo a cabo. los siguientes son algunos ejemplos de cosas que podrías incluir en cada parte del proyecto:

Ejemplos: Ejercicio con regularidad
• Elabora una tabla de ejercicio mensual. Incluye una variedad de ejercicios que te sirvan para estar físicamente en forma, tales como correr, andar en bicicleta o practicar un deporte.
• Aprende a jugar un deporte y practícalo.
• Aumenta tu capacidad para realizar una actividad física que ya practiques.

Ejemplos: Nutrición
• Comprométete a observar la Palabra de sabiduría. Incluye lo siguiente en tu compromiso: (a) cómo evitarás situaciones en las que pudieras verte tentado a romper tu compromiso y (b) cómo reaccionarás ante las tentaciones (por ejemplo, la manera en la que le explicarías a los demás por qué obedeces la Palabra de sabiduría).
• Aprende los principios de la nutrición equilibrada que se encuentran en Doctrina y Convenios 89 y en libros, internet y otras fuentes de información. Enseña a tu familia o a los miembros del quórum lo que descubras. Lleva un control de los alimentos que comas durante un mes, y luego realiza los cambios en tu dieta en base a lo que hayas aprendido en cuanto a la nutrición.
• Aprende a preparar tres comidas equilibradas. Prepáralas para tu familia.

Mi proyecto
Ejercicio con regularidad ______________________________________________________________________________________________________
Nutrición ______________________________________________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
APROBACIÓN DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER
________________________________________________________________________________
FECHA APROXIMADA DE FINALIZACIÓN
________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                                 FECHA EN QUE SE TERMINÓ

PASO 3: DA UN INFORME DE TUS EXPERIENCIAS
En el siguiente espacio en blanco, escribe lo que hayas aprendido al llevar a cabo el proyecto y cómo aplicarás esa enseñanza a largo de tu vida. Da un informe de tus experiencias a tu familia o a los miembros del quórum.
________________________________________________________________________________________________________________________________
</d>
</c>
<c>
<d>
Maestro
</d>
<d>
Fortaleza espiritual
El señor ha exhortado a los poseedores del sacerdocio a “[ser] limpios” (véase D. y C. 38:42). En esta sección podrás profundizar tu comprensión de la relación que existe entre la dignidad personal y el poder del sacerdocio (véase D. y C. 121:34–46). también elaborarás un plan para fortalecer el hábito de orar y estudiar las Escrituras con regularidad, eso incluye el estudio de las palabras de los profetas vivientes.
Esta sección está organizada en las siguientes partes:
• Ora y estudia las Escrituras
• Vive dignamente
• Comprende la doctrina

ORA Y ESTUDIA LAS ESCRITURAS
Aprende
• Piensa en tus oraciones personales. ¿Con qué frecuencia oras? ¿Cómo te sientes al hacerlo? Estudia Santiago 1:5–6; alma 34:17–28; 3 Nefi 18:15–21; y Moroni 10:3–5. Determina los principios que pueden contribuir a que tus oraciones sean más significativas y las bendiciones que recibirás si oras siempre.
• Estudia detenidamente Helamán 3:29–30 y Doctrina y Convenios 18:33–36; 84:85. al estudiar, busca palabras y frases que describan lo siguiente:
1. La manera en que debes llevar a cabo el estudio de las Escrituras y las palabras de los profetas vivientes.
2. Las bendiciones que recibirás a medida que estudies las Escrituras y las palabras de los profetas vivientes.
• En la página siguiente, escribe el plan que tengas para mejorar tus oraciones y tu estudio personal de las Escrituras durante los años que seas maestro. Tu estudio de las Escrituras podría abarcar las palabras de los profetas vivientes que se encuentran en los ejemplares de la revista Liahona dedicados a la conferencia general.

Actúa
Mi plan para fortalecer el hábito de orar y leer las Escrituras con regularidad: _______________________________________________

Comparte
• Comparte lo que aprendas de tu estudio de las Escrituras. Por ejemplo, podrías compartir lo aprendido con tu familia, con amigos, en seminario o en las reuniones de quórum. Trata de que compartir lo que aprendas se convierta en un hábito. Esto fortalecerá tu testimonio y te ayudará a aprender la manera de enseñar el Evangelio. También fortalecerá el testimonio de los demás.
[Ilustración: Considera la idea de coordinar el estudio de las Escrituras con lo que estudies en seminario, en la Escuela Dominical o con tu familia.]

VIVE DIGNAMENTE
Aprende
• Escudriña Doctrina y Convenios 121:41–45, y anota los principios que rigen el uso del sacerdocio. A continuación, haz lo siguiente (pídele ayuda a uno de tus padres o a un líder del sacerdocio si es posible):
1. Busca la definición de las palabras que no entiendas.
2. Piensa en algunas maneras de poner en práctica esos principios.
Escudriña los versículos 45 y 46 y determina las bendiciones que se reciben por vivir los principios que ahí se señalan. Repite los pasos 1 y 2 con respecto a cada una de esas bendiciones.
• Estudia Doctrina y Convenios 63:16 y determina las consecuencias de tener pensamientos impuros. Fíjate en el contraste que existe entre esas advertencias y las bendiciones de dejar que “la virtud engalane tus pensamientos incesantemente” (D. y C. 121:45). Elije por lo menos cuatro secciones del folleto Para la fortaleza de la juventud para estudiarlas; considera la idea de centrarte en las secciones que te ayudarán a tener pensamientos virtuosos. En particular, medita en cuanto a lo que puedes hacer para evitar los peligros que se describen en Doctrina y Convenios 63:16.
[Ilustración: “...deja que todos tus pensamientos se dirijan al Señor” (Alma 37:36).]

Actúa
Secciones de Para la fortaleza de la juventud que estudiaré: ___________________________________________________________________
Cosas específicas que haré para vivir estas normas y ayudar a los demás a hacer lo mismo: ______________________________________

Comparte
• Comparte con uno de tus padres o con un líder del sacerdocio la manera en que el vivir esas normas ha influido en ti y en las personas que te rodean. Al hacerlo, habla acerca del tipo de persona que estás llegando a ser.
[Ilustración: Considera la idea de aplicar las normas que se hallan en el folleto Para la fortaleza de la juventud para evaluar la música que escuchas y las películas que ves. Realiza los cambios que sean necesarios.]

COMPRENDE LA DOCTRINA
Aprende
• Escribe algunas preguntas que las personas que no sean de nuestra religión podrían tener en cuanto a las creencias de la Iglesia. ¿Qué temas doctrinales podrías estudiar para responder a esas preguntas?
• Repasa la lista de temas doctrinales que estudiaste cuando eras diácono (véase la página 20). Haz los cambios correspondientes en el bosquejo “El sacerdocio y las llaves del sacerdocio” en base a tus experiencias y a tu estudio adicional. Elije cuatro o más temas sobre los cuales te gustaría aprender y enseñar (véase la página 44), y escribe los que hayas elegido en la página siguiente. Puedes recurrir a las Escrituras (incluso la Guía para el Estudio de las Escrituras), Leales a la fe, Predicad Mi Evangelio y las palabras de los profetas de los últimos días para aprender sobre esos temas.
• Elabora un bosquejo sencillo de cada tema que estudies. El bosquejo podría incluir: (1) una definición del tema, (2) enseñanzas y ejemplos de las Escrituras y de tu propia vida y (3) tus ideas y sentimientos en cuanto a la importancia del tema. Para ver ejemplos de bosquejos, consulta Predicad Mi Evangelio (capítulos 2 y 3) o visita DutytoGod.lds.org.
[Ilustración: “...los élderes, presbíteros y maestros de esta iglesia enseñarán los principios de mi evangelio” (D. y C. 42:12).]

Actúa
Temas doctrinales que estudiaré: _______________________________________________________________________________________________

Comparte
• Con los bosquejos que hayas preparado, enseña a otras personas sobre los temas doctrinales que escogiste. Puedes hacerlo en un entorno formal (como una noche de hogar, una reunión del sacerdocio, seminario, una reunión sacramental o los ejercicios de apertura de la mutual) o puedes hacerlo durante una conversación con un amigo.
Cuándo enseñaré sobre esos temas: ______________________________________________________________________________________________
[Ilustración: Considera la idea de pedirle a tu maestro de seminario que te brinde oportunidades de compartir en clase lo que aprendas sobre dichas doctrinas.]

Temas doctrinales
• La Trinidad
• El plan de salvación
• La expiación de Jesucristo
• Los profetas
• La Apostasía y la restauración del Evangelio
• La restauración del sacerdocio
• El sacerdocio y las llaves del sacerdocio
• El servicio
• Los convenios y las ordenanzas
• La fe
• El arrepentimiento
• El bautismo
• El don del Espíritu Santo
• La oración y la revelación personal
• El albedrío
• Los templos
• La familia eterna y la obra de historia familiar
• La ley de castidad
• La Palabra de Sabiduría
• El diezmo

REPASO
Hacia el final de tus años de maestro, conversa con tus padres o con un líder del sacerdocio sobre las experiencias que hayas tenido al seguir tu plan de orar y estudiar las Escrituras, de vivir dignamente y de comprender la doctrina. Analiza la forma en que el llevar a cabo esas actividades te ayuda a fortalecer tu testimonio y tu relación con nuestro Padre Celestial.

________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                      FECHA
________________________________________________________________________________
FIRMA DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER      FECHA
</d>
<d>
Deberes del sacerdocio
El Señor ha dicho que todo poseedor del sacerdocio debe “... [aprender]... su deber” y “obrar con toda diligencia” (véase D. y C. 107:99). Esta sección te ayudará a aprender y a cumplir tus deberes como maestro, los cuales se explican en Doctrina y Convenios 20:53–59; 84:111 y también abarcan todos los deberes de los diáconos (véase la página 23). Tus deberes se organizan en tres grupos:
• Administrar las ordenanzas del sacerdocio Los maestros preparan y reparten la Santa Cena.
• Prestar servicio a los demás Los maestros ayudan al obispo a “administrar... las cosas temporales” (D. y C. 107:68). Eso podría incluir recoger las ofrendas de ayuno, cuidar a los pobres y necesitados, cuidar el centro de reuniones y los jardines, servir de mensajero del obispo en las reuniones de la Iglesia y cumplir otras asignaciones que recibas del presidente del quórum.
• Invitar a todos a venir a Cristo Los maestros deben “velar siempre por los miembros de la iglesia, y estar con ellos y fortalecerlos” (D. y C. 20:53). Una forma de hacerlo es mediante el servicio como maestro orientador. Los maestros también deben “cuidar de que no haya iniquidad en la iglesia, ni aspereza entre uno y otro, ni mentiras, ni difamaciones, ni calumnias; y ver que los miembros de la iglesia se reúnan con frecuencia” (D. y C. 20:54–55). Tal responsabilidad abarca ser pacificador, ser ejemplo de integridad y rectitud moral e invitar a los demás a asistir a la Iglesia.
Los maestros continúan la labor de “amonestar, exponer, exhortar, enseñar e invitar a todos a venir a Cristo” (D. y C. 20:59). Esto incluye ser un buen ejemplo, hermanar a los miembros del quórum y a otras personas, discursar en las reuniones de la Iglesia, compartir el Evangelio y dar testimonio.
[Ilustración: “...tomó el pan y lo partió y lo bendijo; y dio a los discípulos y les mandó que comiesen” (3 Nefi 18:3).]

ADMINISTRA LAS ORDENANZAS DEL SACERDOCIO
Aprende
• Lee Doctrina y Convenios 38:42. La orden de “Sed limpios, los que lleváis los vasos del Señor” cobra un significado especial al cumplir tu deber de preparar la Santa Cena. En la antigüedad, un grupo de sacerdotes llevaba los utensilios, tales como tazas o tazones, para que se utilizaran en el templo (véase Esdras 1:5–11). En la actualidad, tú portas los utensilios que contienen el pan y el agua de la Santa Cena en memoria de la expiación de Jesucristo.
• Lee Mateo 26:26–28. En la página siguiente, escribe tus respuestas a estas preguntas:
1. ¿Qué puedes hacer para preparar la Santa Cena de manera reverente y dignificada (aun cuando la mayoría de las personas no te verán llevar a cabo esa responsabilidad)?
2. ¿Cómo puedes dar un buen ejemplo a los diáconos si se te pide que repartas la Santa Cena?

Actúa
Mi plan para preparar la Santa Cena en una manera reverente y dignificada: _____________________________________________________
Mi plan para dar un buen ejemplo a los diáconos si se me pide que reparta la Santa Cena: _______________________________________

Comparte
• Después de seguir tu plan, conversa con los miembros de tu quórum sobre la forma en que tus experiencias han influido en lo que sientes hacia la Santa Cena y el Salvador.
[Ilustración: Medita sobre el modo en que debas responder ante la oportunidad de ayudar a los diáconos a repartir la Santa Cena.]

PRESTA SERVICIO A LOS DEMÁS
Aprende
• Fíjate en el contraste que existe entre la actitud de Nefi y la de Lamán y Lemuel de cómo respondieron a las asignaciones que recibieron (véase 1 Nefi 2:16–18; 3:1–7, 28–31; 4:1–2; 17:7–19, 50–51; 18:1–4). En la página siguiente, escribe varias frases que encuentres durante el estudio que representen la actitud que debemos tener al cumplir nuestras responsabilidades. Considera la idea de compartir la lista de frases con los miembros del quórum.
Ejemplo: “Seamos fieles” (1 Nefi 4:1) __________________________________________________________________________________________
• Intercambia ideas con el quórum en cuanto a las oportunidades que tengan de prestar servicio a los demás (pide al obispo o a los líderes del quórum que te den ideas). Haz una lista de cosas concretas que tu quórum hará para prestar servicio. También planea varias cosas que harás por tu cuenta para prestar servicio, incluso prestar servicio a los integrantes de tu familia.

Actúa
El plan de mi quórum para prestar servicio: ____________________________________________________________________________________
Mi plan personal para prestar servicio: ________________________________________________________________________________________

Comparte
• Comparte con uno de tus padres, con un líder o con los miembros del quórum algunas de las experiencias que hayas tenido al prestar servicio a los demás.
Por ejemplo, podrías hablar de la forma en que tus actos de servicio han influido en las personas a las que hayas ayudado, y de la forma en que tu actitud ha influido en tus experiencias. También podrías conversar de la forma en que dichas experiencias te ayudan a prestar servicio a Jesucristo (véase Mateo 25:35–40) y ser más como Él.
[Ilustración: Invita a tus padres a realizar la actividad de aprendizaje contigo. Agrega a tu lista las frases que ellos encuentren.]

INVITA A TODOS A VENIR A CRISTO
Aprende
• Lee Doctrina y Convenios 20:53. Como parte de tu deber de “velar siempre por los miembros de la iglesia, y estar con ellos y fortalecerlos”, ahora tendrás la oportunidad de prestar servicio como maestro orientador. Conversa con tu presidente de quórum, tus padres o con tu compañero de orientación familiar sobre lo que podrías hacer para llegar a ser un buen maestro orientador.
• Lee Alma 17:2–3, 9 y escribe lo que los hijos de Mosíah hicieron a fin de prepararse para el servicio misional. Considera las maneras en que puedes seguir su ejemplo.
• Continúa en tu empeño de compartir el Evangelio. Piensa en familiares y amigos a los que podrías invitar a venir a Cristo. Anota sus nombres y lo que harás para ayudarles (podrías invitarlos a una actividad de la Iglesia o darles un ejemplar del Libro de Mormón o una revista de la Iglesia).
[Ilustración: “...se habían dedicado a mucha oración y ayuno... y cuando enseñaban, lo hacían con poder y autoridad de Dios” (Alma 17:3).]

Actúa
Mi plan para llegar a ser un buen maestro orientador: __________________________________________________________________________
Nombres de las personas a las que ayudaré a venir a Cristo y cómo lo haré: _____________________________________________________

Comparte
• Después de seguir tu plan, comparte con uno de tus padres o con los líderes del quórum las experiencias que hayas tenido como maestro orientador y al compartir el Evangelio. Habla de la forma en que esas experiencias te ayudan a prepararte para prestar servicio en una misión de tiempo completo.
[Ilustración: Tu plan de llegar a ser un buen maestro orientador podría incluir determinar qué necesidades e intereses tienen las familias a las que visites.]

REPASO
Hacia el final de tus años como maestro, conversa con tus padres o con un líder del sacerdocio sobre las experiencias que hayas tenido al seguir tu plan de administrar las ordenanzas del sacerdocio, de prestar servicio a los demás y de invitar a todos a venir a Cristo. Analiza la forma en que hayas bendecido a los demás mediante el servicio en el sacerdocio. Comenta cómo tus experiencias te ayudan para llegar a ser un fiel siervo en el sacerdocio.

________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                      FECHA
________________________________________________________________________________
FIRMA DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER      FECHA
</d>
<d>
Para la fortaleza de la juventud: La educación

Después de que hayas comenzado a trabajar en tus planes en cuanto a la “fortaleza espiritual” y los “deberes del sacerdocio”, elabora un proyecto que se base en las normas de la sección “La educación” del folleto Para la fortaleza de la juventud. Los pasos de las páginas siguientes te servirán de guía. El proyecto debe exigir esfuerzo y que se le dedique una cantidad considerable de tiempo; también debe estar basado en tus propios intereses y necesidades, y debe ayudarte a establecer un patrón de aprendizaje de por vida.

PASO 1: APRENDE
A fin de aprender sobre la importancia de adquirir conocimiento, estudia la sección titulada “La educación” del folleto Para la fortaleza de la juventud y Doctrina y Convenios 88:77–80, 118. Con la ayuda de esos versículos, determina (a) lo que el Señor desea que aprendas, (b) por qué desea que lo aprendas y (c) cómo desea que lleves acabo el aprendizaje.
[Ilustración: Algunos aspectos de tu proyecto podrían ser actividades de quórum (por ejemplo, visitar un lugar de trabajo o un centro de recursos de empleo).
Lee “La Familia: Una Proclamación para el Mundo” y determina tu función como futuro esposo y padre (véase la página 107 de este libro).
Escribe tus respuestas a las siguientes preguntas y analízalas con tus padres o con los miembros del quórum:
1. ¿Cuáles son las ventajas de obtener una formación académica?
2. ¿De qué manera te ayudará el obtener una formación académica a cumplir tus deberes del sacerdocio (incluso los de esposo y padre, y en el servicio a los demás)?
[Ilustración: “...buscad palabras de sabiduría de los mejores libros; buscad conocimiento, tanto por el estudio como por la fe” (D. y C. 88:118).]

PASO 2: ELABORA UN PROYECTO
Elabora un proyecto que te ayude a poner en práctica lo que hayas aprendido en cuanto al obtener formación académica. El proyecto debe constar de dos partes: (1) un plan para obtener una formación académica y (2) un plan para explorar futuras opciones de empleo. Pide a uno de tus padres o a uno de tus líderes que apruebe el proyecto antes de que comiences a llevarlo a cabo. Los siguientes son algunos ejemplos de cosas que podrías incluir en cada parte del proyecto:

Ejemplos: La educación
• Haz una lista de lo que hagas bien en la escuela. Luego haz otra lista de lo que podrías hacer para ser un mejor estudiante. Cumple lo que has escrito en la lista y fíjate en el cambio que se produzca en tu desempeño, tu actitud hacia los estudios, etc.
• Elabora un plan para obtener formación académica o capacitación. Considera la idea de incluir en tu plan los nombres de las instituciones educativas a las que te gustaría asistir o el tipo de capacitación que quisieras recibir. También anota lo que tengas que hacer a fin de ser aceptado en una institución o programa de capacitación, y las opciones que existan para financiar esos estudios.
• Escoge una asignatura que te interese y que no estés estudiando en la escuela, y lleva a cabo una investigación independiente sobre ella. Comparte lo que aprendas al respecto mediante una presentación o por escrito.

Ejemplos: El empleo
• Averigua en cuanto a profesiones u ocupaciones que te interesen. Eso podría incluir la visita a lugares de trabajo y entrevistar a personas que trabajen allí.
• Visita el centro de recursos de empleo SUD de tu localidad y conversa con alguien del personal acerca de las profesiones u ocupaciones que estés considerando para el futuro. Pregunta a la persona qué necesitarías a fin de obtener un empleo en los campos que te interesen. Comparte lo que aprendas al respecto en una reunión de quórum o en una actividad de la mutual.
• Si percibes un ingreso, elabora un plan de ahorros y gastos personales, y síguelo. El plan debe incluir el pago de diezmos y ahorrar dinero para la misión. Comparte el plan con tus padres o con los miembros del quórum.

Mi proyecto
Educación ______________________________________________________________________________________________________________________
Empleo _________________________________________________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
APROBACIÓN DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER
________________________________________________________________________________
FECHA APROXIMADA DE FINALIZACIÓN
________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                                 FECHA EN QUE SE TERMINÓ

PASO 3: DA UN INFORME DE TUS EXPERIENCIAS
En el siguiente espacio en blanco, escribe lo que hayas aprendido al llevar a cabo el proyecto y cómo te ha ayudado a prepararte para tus futuras responsabilidades. Da un informe de tus experiencias a tu familia o a los miembros del quórum.
________________________________________________________________________________________________________________________________
</d>
</c>
<c>
<d>
Presbítero
</d>
<d>
Fortaleza espiritual
El Señor ha exhortado a los poseedores del sacerdocio a “[ser] limpios” (véase D. y C. 38:42). En esta sección podrás profundizar tu comprensión de la relación que existe entre la dignidad personal y el poder del sacerdocio (véase D. y C. 121:34–46). También elaborarás un plan para fortalecer el hábito de orar y estudiar las Escrituras con regularidad, lo cual incluye el estudio de las palabras de los profetas vivientes.
Esta sección está organizada en las siguientes partes:
• Ora y estudia las Escrituras
• Vive dignamente
• Comprende la doctrina

ORA Y ESTUDIA LAS ESCRITURAS
Aprende
• Reflexiona en cuanto a las siguientes preguntas y considera la idea de escribir tus respuestas en una libreta o en un diario de estudio:
1. ¿Qué efecto surte el orar y estudiar las Escrituras constantemente en (a) tu capacidad para guardar los mandamientos, (b) tu relación con tu familia y (c) tu relación con Dios?
2. ¿Qué pasajes de las Escrituras son particularmente significativos para ti? ¿Por qué?
3. Específicamente, ¿qué aprendiste de los profetas vivientes en la conferencia general más reciente? ¿Qué bendiciones has recibido al poner en práctica los consejos que recibiste?
• En la siguiente página, escribe el plan que tengas para orar y estudiar las Escrituras con fervor durante tus años de presbítero. Tu estudio de las Escrituras podría abarcar las palabras de los profetas vivientes que se encuentran en los ejemplares de la revista Liahona dedicados a la conferencia general.
[Ilustración: “...eran hombres de sano entendimiento, y habían escudriñado diligentemente las Escrituras para conocer la palabra de Dios” (Alma 17:2).]

Actúa
Mi plan para fortalecer el hábito de orar y leer las Escrituras con regularidad: _______________________________________________

Comparte
• Comparte lo que aprendas de tu estudio de las Escrituras. Por ejemplo, podrías compartir lo aprendido con tu familia, con amigos, en seminario o en las reuniones de quórum. Trata de que se convierta en un hábito el compartir lo que aprendas. Esto fortalecerá tu testimonio y te ayudará a aprender la manera de enseñar el Evangelio. También fortalecerá el testimonio de los demás. Cada vez que estudies, ofrece primero una oración para pedir la inspiración del Espíritu Santo. Considera la idea de apuntar las impresiones que recibas.
[Ilustración: Cada vez que estudies, ofrece primero una oración para pedir la inspiración del Espíritu Santo. Considera la idea de apuntar las impresiones que recibas.]

VIVE DIGNAMENTE
Aprende
• Lee Doctrina y Convenios 121:34–40, y determina el efecto que tiene el pecado sobre el poder del sacerdocio. Fíjate en el contraste que existe entre el ejemplo de José y el de David según se encuentran en Génesis 39, 41 y 2 Samuel 11–12. Reflexiona sobre la forma en que sus acciones influyeron en su fortaleza espiritual y comparte tus ideas con uno de tus padres o con un líder del quórum. Analiza lo que David pudo haber hecho a fin de evitar la tragedia que le ocurrió.
• Prepara una lección o un discurso sobre la manera en que el arrepentimiento y la Expiación nos ayudan a mantenernos dignos como poseedores del sacerdocio. Considera la idea de utilizar Predicad Mi Evangelio, páginas 51–52; Leales a la fe, páginas 81–87; o “El Cristo viviente” (véase la página 106 de este libro). Determina con tus padres o con un líder del sacerdocio la fecha y el lugar en el que puedas dar el discurso o la lección y escribe tu plan en la siguiente página.
• Elije por lo menos cuatro secciones del folleto Para la fortaleza de la juventud a fin de estudiarlas y ponerlas en práctica; elije secciones que te ayudarán a vivir dignamente para entrar en el templo y participar en ordenanzas sagradas.
[Ilustración: “... ¿qué clase de hombres habéis de ser? En verdad os digo, aun como yo soy” (3 Nefi 27:27).]

Actúa
Mi plan para dar un discurso o una lección sobre el arrepentimiento y la Expiación: ____________________________________________
Secciones de Para la fortaleza de la juventud que estudiaré: ___________________________________________________________________
Cosas específicas que haré para vivir estas normas y ayudar a los demás a hacer lo mismo: ______________________________________

Comparte
• Comparte con otras personas la manera en que el vivir las normas del folleto Para la fortaleza de la juventud ha tenido influencia en ti y en los que te rodean. Podrías compartir con tu familia, en la Iglesia o en seminario.
[Ilustración: Considera la idea de estudiar las secciones “El lenguaje,” “La pureza sexual”, “La honradez” o “Los diezmos y las ofrendas” que se hallan en Para la fortaleza de la juventud.]

COMPRENDE LA DOCTRINA
Aprende
• Lee Doctrina y Convenios 20:68. Uno de tus deberes como presbítero es “explicar... todas las cosas concernientes a la iglesia de Cristo”. Repasa las listas de temas doctrinales que estudiaste cuando eras diácono y maestro (véase las páginas 20 y 44). Luego escribe en la siguiente página cuatro temas o más sobre los que aprenderás y enseñarás en los dos próximos años (véase la página 68).
• Prepara un bosquejo para las lecciones de cada uno de los temas según los principios y las técnicas que se describen en Predicad Mi Evangelio (capítulos 2 y 3).
• Estudia nuevamente la lista de pasajes de las Escrituras de la página 19. Reflexiona sobre tus experiencias y modifica el bosquejo que hiciste sobre “El sacerdocio y las llaves del sacerdocio” (véase la página 18). Escribe en cuanto a la forma en que ha cambiado tu comprensión sobre el sacerdocio y el aprecio que sientes por éste.
• En preparación para llegar a ser misionero de tiempo completo, haz una lista de preguntas que alguien te podría hacer sobre los temas que hayas estudiado y analízalas con uno de tus padres o con un líder del sacerdocio.
[Ilustración: “No intentes declarar mi palabra, sino primero procura obtenerla, y entonces será desatada tu lengua” (D. y C. 11:21).]

Actúa
Temas doctrinales que estudiaré: _______________________________________________________________________________________________

Comparte
• Con los bosquejos que hayas preparado, enseña a otras personas sobre los temas doctrinales que escogiste. Podrías hacerlo en una noche de hogar, en una reunión de quórum, en una visita de orientación familiar, en seminario o en alguna ocasión en que salgas con los misioneros de tiempo completo.
Cuándo enseñaré sobre esos temas: ______________________________________________________________________________________________
[Ilustración: Al preparar los bosquejos de las lecciones, podrías pedir sugerencias a un misionero de tiempo completo o a alguien que haya regresado recientemente de la misión.]

Temas doctrinales
• La Trinidad
• El plan de salvación
• La expiación de Jesucristo
• Los profetas
• La Apostasía y la restauración del Evangelio
• La restauración del sacerdocio
• El sacerdocio y las llaves del sacerdocio
• El servicio
• Los convenios y las ordenanzas
• La fe
• El arrepentimiento
• El bautismo
• El don del Espíritu Santo
• La oración y la revelación personal
• El albedrío
• Los templos
• La familia eterna y la obra de historia familiar
• La ley de castidad
• La Palabra de Sabiduría
• El diezmo

REPASO
Hacia el final de tus años de presbítero, conversa con tus padres o con un líder del sacerdocio sobre las experiencias que hayas tenido al seguir tu plan de orar y estudiar las Escrituras, de vivir dignamente y de comprender la doctrina. Analiza la forma en que el llevar a cabo esas actividades te ayuda a fortalecer tu testimonio y tu relación con nuestro Padre Celestial.

________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                      FECHA
________________________________________________________________________________
FIRMA DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER      FECHA
</d>
<d>
Deberes del sacerdocio

El Señor ha dicho que todo poseedor del sacerdocio debe “... [aprender]... su deber” y “obrar con toda diligencia” (véase D. y C. 107:99). Esta sección te ayudará a aprender y a cumplir tus deberes como presbítero, los cuales se explican en Doctrina y Convenios 20:46–52, 75–79 y abarcan todos los deberes de los diáconos y los maestros (véase las páginas 23 y 46–47). Tus deberes se organizan en tres grupos:
• Administrar las ordenanzas del sacerdocio Los presbíteros ofician en la mesa de la Santa Cena y ofrecen las oraciones sacramentales. Pueden preparar y repartir la Santa Cena. También pueden bautizar, conferir el Sacerdocio Aarónico y ordenar diáconos, maestros y presbíteros.
• Prestar servicio a los demás Los presbíteros ayudan al obispo a “administrar... las cosas temporales” (D. y C. 107:68). Esto podría incluir recoger las ofrendas de ayuno, cuidar a los pobres y necesitados, cuidar el centro de reuniones y los jardines, servir de mensajero del obispo en las reuniones de la Iglesia y cumplir otras asignaciones que recibas del obispo.
• Invitar a todos a venir a Cristo Los presbíteros tienen el deber de “predicar, enseñar, exponer, exhortar, ... y visitar la casa de todos los miembros, y exhortarlos a orar vocalmente, así como en secreto, y a cumplir con todos los deberes familiares” (D. y C. 20:46–47). Una forma de hacerlo es mediante el servicio como maestro orientador. Los presbíteros también deben “...cuidar de que no haya iniquidad en la iglesia, ni aspereza entre uno y otro, ni mentiras, ni difamaciones, ni calumnias” (D. y C. 20:54). Tal responsabilidad abarca ser pacificador y ser ejemplo de integridad y rectitud moral.
Los presbíteros continúan la labor de “amonestar, exponer, exhortar, enseñar e invitar a todos a venir a Cristo” (D. y C. 20:59). Esto incluye ser un buen ejemplo, hermanar a los miembros del quórum y a otras personas, discursar en las reuniones de la Iglesia, compartir el Evangelio y dar testimonio.

ADMINISTRA LAS ORDENANZAS DEL SACERDOCIO
Aprende
• Lee 3 Nefi 18:1–11 y Mateo 26:26–28. ¿Qué te enseñan esos versículos acerca de tu deber de administrar la Santa Cena?
• Lee detenidamente las oraciones sacramentales (véase D. y C. 20:77, 79). Escribe lo que pienses sobre el significado de los convenios y de las sagradas palabras de las oraciones.
• En la página siguiente, escribe tus respuestas a estas preguntas:
1. Al oficiar en la mesa de la Santa Cena, ¿qué puedes hacer para demostrar un buen ejemplo a los demás poseedores del Sacerdocio Aarónico?
2. ¿Qué puedes hacer para contribuir a que la Santa Cena sea una experiencia edificante para los miembros de la congregación?
• Asiste a un servicio bautismal y comparte con uno de tus padres o con un líder de quórum lo que aprendas acerca de la ordenanza del bautismo.
[Ilustración: “...y a él le daré poder para partir pan y bendecirlo y darlo a los de mi iglesia” (3 Nefi 18:5).]

Actúa
Mi plan para demostrar un buen ejemplo a los demás poseedores del Sacerdocio Aarónico al bendecir la Santa Cena: _______________
Mi plan para contribuir a que la Santa Cena sea una experiencia edificante para los miembros de la congregación: _______________

Comparte
• Después de seguir tu plan, conversa con los miembros de tu quórum sobre la forma en que tus experiencias han influido en lo que sientes hacia la Santa Cena y el Salvador.
[Ilustración: Los poseedores del Sacerdocio Aarónico más jóvenes que tú te considerarán un ejemplo. Al elaborar tu plan, considera la manera en que tu forma de vestir, tu apariencia y tus acciones podrían influir en ellos.]

PRESTA SERVICIO A LOS DEMÁS
Aprende
• Piensa en el servicio que hayas prestado en tus años de diácono y maestro, y responde las siguientes preguntas:
1. ¿Cómo influyó tu actitud en el servicio que prestaste? (Repasa las frases que escribiste en la página 50.)
2. ¿En qué forma te ayuda el brindar servicio a ser menos egocéntrico y ser más consciente de las necesidades de los demás?
3. ¿Cómo influyó el servicio que prestaste en las personas que lo recibieron?
4. ¿Qué puedes hacer como presbítero para prestar servicio de manera más eficaz?
• Lee Mateo 22:36–40, Juan 13:34–35 y Mosíah 2:17, y busca los motivos por los que brindamos servicio a los demás. Intercambia ideas con los miembros del quórum en cuanto a las oportunidades que tienen de prestar servicio a los demás (pide al obispo o a los líderes de quórum que te den ideas). Haz una lista de cosas concretas que tu quórum hará para prestar servicio. También planea varias cosas que harás por tu cuenta para prestar servicio a tu familia y a otras personas.
[Ilustración: “En esto conocerán todos que sois mis discípulos, si tenéis amor los unos por los otros” (Juan 13:35).]

Actúa
El plan de mi quórum para prestar servicio: ____________________________________________________________________________________
Mi plan personal para prestar servicio: ________________________________________________________________________________________

Comparte
• Comparte con uno de tus padres o con los miembros de tu quórum algunas experiencias que hayas tenido al prestar servicio a otras personas. Por ejemplo, podrías hablar de la forma en que tus actos de servicio han influido en las personas a las que hayas ayudado, y de la forma en que tu actitud ha influido en tus experiencias. Menciona la forma en que esas experiencias te sirven para llegar a ser más semejante a Cristo.
[Ilustración: Al elaborar tu plan personal, toma en cuenta las maneras en que puedes brindar servicio a tu familia, a tus amigos o a la comunidad.]

INVITA A TODOS A VENIR A CRISTO
Aprende
• Repasa el plan que elaboraste para ser un buen maestro orientador (véase la página 53). Al pensar en tus actividades como maestro orientador, ¿qué crees que has hecho bien? En la siguiente página, escribe algunos aspectos en los que desees mejorar.
• Escribe tus respuestas a las siguientes preguntas y analízalas con tus padres o con los miembros del quórum:
1. ¿Cómo influye tu ejemplo en tu capacidad para enseñar el Evangelio a los demás?
2. ¿Qué puedes hacer como presbítero para enseñar el Evangelio por medio de tus actos así como de tus palabras?
• Continúa con tu empeño de compartir el Evangelio. Piensa en familiares y amigos a los que podrías invitar a venir a Cristo. Anota sus nombres y lo que harás para ayudarles. Incluye nombres de poseedores del Sacerdocio Aarónico que no participen activamente en la Iglesia.
[Ilustración: “...oh vosotros que os embarcáis en el servicio de Dios, mirad que le sirváis con todo vuestro corazón, alma, mente y fuerza” (D. y C. 4:2).]

Actúa
Mi plan para mejorar como maestro orientador: __________________________________________________________________________________
Nombres de las personas a las que ayudaré a venir a Cristo y cómo lo haré: _____________________________________________________

Comparte
• Comparte con tus padres o con un líder del sacerdocio las experiencias que tengas al ayudar a otras personas a venir a Cristo. Analiza la forma en que eso te ayuda a prepararte para prestar servicio en una misión de tiempo completo y llegar a ser un misionero de toda la vida.
[Ilustración: Puedes ayudar a las personas a venir a Cristo al invitarlas a asistir a la Iglesia, al visitarlas con los misioneros o al darles un ejemplar del Libro de Mormón.]

REPASO
Hacia el final de tus años de presbítero, conversa con tus padres o con un líder del sacerdocio sobre las experiencias que hayas tenido al seguir tu plan de administrar las ordenanzas, de prestar servicio a los demás y de invitar a todos a venir a Cristo. Analiza la forma en que hayas bendecido a los demás mediante el servicio en el sacerdocio. Comenta cómo tus experiencias te ayudan para llegar a ser un fiel siervo en el sacerdocio.

________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                      FECHA
________________________________________________________________________________
FIRMA DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER      FECHA
</d>
<d>
Para la fortaleza de la juventud: La familia y las amistades

Después de que hayas comenzado a trabajar en tus planes en cuanto a la “fortaleza espiritual” y los “deberes del sacerdocio”, elabora un proyecto que se base en las normas de las secciones “La familia” y “Las amistades” del folleto Para la fortaleza de la juventud. Los pasos de las páginas siguientes te servirán de guía. El proyecto debe exigir esfuerzo y que se le dedique una cantidad considerable de tiempo; también debe estar basado en tus propios intereses y necesidades. El plan debe concentrarse en cómo escoger amigos de manera prudente y en cómo aprender a tratar a los demás, en particular a los integrantes de tu familia, en la forma en que Cristo lo haría.

PASO 1: APRENDE
Estudia Mateo 5–7 ó 3 Nefi 12–14 y elabora una lista de lo que enseñó el Salvador en cuanto a la forma de tratar a los demás. Luego busca ejemplos en las Escrituras donde Cristo u otros personajes hayan demostrado algunos de esos principios. Lee las secciones “La familia” y “Las amistades” que se hallan en Para la fortaleza de la juventud, y busca frases que expresen tales principios.
Escribe tus respuestas a las siguientes preguntas y compártelas con tus padres o con los miembros del quórum:
1. ¿En qué forma es diferente tu servicio en el sacerdocio cuando amas a los que sirves?
2. ¿Qué experiencias has tenido en las que alguien te haya demostrado un amor semejante al de Cristo?
3. ¿Cómo puedes demostrar amor a los integrantes de tu familia y a otras personas?
[Ilustración: “...cuantas cosas queráis que los hombres os hagan a vosotros, así haced vosotros con ellos” (3 Nefi 14:12).]

PASO 2: ELABORA UN PROYECTO
Elabora un proyecto que te ayude a aplicar lo que hayas aprendido en cuanto al amar a los demás. El proyecto debe constar de dos partes: (1) planes para estrechar los lazos familiares y (2) planes para ser un mejor amigo. Pide a uno de tus padres o a uno de tus líderes que apruebe el proyecto antes de que comiences a llevarlo a cabo. Los siguientes son algunos ejemplos de cosas que podrías incluir en cada parte del proyecto:

Ejemplos: La familia
• Haz una lista de lo que puedes hacer para edificar un hogar feliz. Haz la lista en base a las normas de la sección “La familia” del folleto Para la fortaleza de la juventud (por ejemplo, ser alegre, servicial y considerado; ser pacificador y honrar a tus padres). Cumple con lo que hayas escrito en la lista y anota el cambio que se produzca en tu hogar.
• Planea una actividad con un integrante de tu familia con el que desees estrechar tu relación. Por ejemplo, podrías mostrar interés en los pasatiempos de la persona, ir a conversar a algún lugar o jugar algo juntos.

Ejemplos: Las amistades
• Haz una lista de las cosas que puedes hacer para ser un mejor amigo. En la sección “Las amistades” del folleto Para la fortaleza de la juventud se encuentran algunos ejemplos. Cumple lo que has escrito en la lista y anota el cambio que se produzca en la relación con tus amigos. Si es adecuado, incluye nombres específicos de personas en tu lista.
• Entrevista a alguien que sea madre, abuela, hermana o alguna otra mujer, y averigua cómo se demuestra respeto adecuado a las mujeres; luego elabora un plan para aplicar lo que aprendas. Observa la forma en que el llevar a cabo tu plan mejora tu relación con las mujeres. Las siguientes son algunas preguntas que podrías hacer:
1. ¿Cómo puede un hijo mostrar debido respeto por su madre?
2. ¿Cómo puede un poseedor del Sacerdocio Aarónico mostrar debido respeto por las jovencitas?
3. ¿Cómo puede un joven mostrar debido respeto por su futura esposa antes y después de casarse?
• Invita a un nuevo converso, a un amigo que sea de otra religión o a un miembro menos activo a asistir a una actividad de la Iglesia. Ayúdale a sentirse bienvenido y parte del grupo.

Mi proyecto
La familia _____________________________________________________________________________________________________________________
Las amistades __________________________________________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
APROBACIÓN DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER
________________________________________________________________________________
FECHA APROXIMADA DE FINALIZACIÓN
________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                                 FECHA EN QUE SE TERMINÓ

PASO 3: DA UN INFORME DE TUS EXPERIENCIAS
En el siguiente espacio en blanco, escribe lo que hayas aprendido al llevar a cabo el proyecto y la forma en que te ha ayudado a ser un mejor discípulo de Jesucristo. Da un informe de lo que aprendiste a tu familia o a los miembros de tu quórum.
________________________________________________________________________________________________________________________________
</d>
<d>
La preparación para recibir el Sacerdocio de Melquisedec

Durante tus años de presbítero, sigue los pasos que se indican en las páginas siguientes a fin de elaborar un proyecto que te ayudará a prepararte para recibir el Sacerdocio de Melquisedec y para prestar servicio en una misión de tiempo completo. El proyecto se funda en lo que has logrado a lo largo de los años que lleves como poseedor del Sacerdocio Aarónico, debe exigir esfuerzo y que se le dedique una considerable cantidad de tiempo; también debe estar basado en tus propias necesidades y circunstancias.

Paso 1: APRENDE
Cuando recibes el Sacerdocio de Melquisedec entras en el juramento y el convenio del sacerdocio. Para aprender más en cuanto a ese tema, lee Doctrina y Convenios 84:33–44 y “Sacerdocio de Melquisedec” en Leales a la fe (páginas 170–171). Después, con la ayuda de tu obispo o de tus padres, busca una ocasión para enseñar a otras personas lo que hayas aprendido (por ejemplo, en la reunión del quórum de presbíteros, en la reunión sacramental o en la noche de hogar).
Un importante deber del Sacerdocio de Melquisedec es predicar el Evangelio (véase D. y C. 53:3). A fin de prepararte para cumplir este deber, averigua qué se esperará de ti cuando prestes servicio en una misión de tiempo completo. Considera lo siguiente:
1. Dignidad personal y testimonio
2. Conocimiento del Evangelio.
3. Atributos semejantes a los de Cristo.
4. Hábitos de trabajo y salud física.
A fin de averiguar en cuanto a los requisitos para el servicio misional, acude a las siguientes fuentes de información: tus padres, tu obispo, ex misioneros, el Manual Misional, Predicad Mi Evangelio y discursos pronunciados por Autoridades Generales (algunos de ellos se encuentran en el sitio DutytoGod.lds.org). Escribe lo que aprendas.

Paso 2: ELABORA UN PROYECTO
Elabora un proyecto que te ayude a aplicar lo que hayas aprendido. El proyecto debe constar de dos partes: (1) la preparación para recibir el Sacerdocio de Melquisedec y (2) la preparación para prestar servicio en una misión de tiempo completo. Pide a uno de tus padres o a uno de tus líderes que apruebe el proyecto antes de que comiences a llevarlo a cabo. Los siguientes son algunos ejemplos de cosas que podrías incluir en cada parte del proyecto:

Ejemplos: sacerdocio de Melquisedec
• Lee todo el Libro de Mormón. Escribe en un diario lo que aprendas en tu estudio del libro e incluye ejemplos personales que demuestren la forma en que el estudio constante de las Escrituras te da el poder para resistir la tentación.
• Entrevista a tres poseedores del Sacerdocio de Melquisedec (podrían ser personas como tu padre o el presidente del quórum de élderes del barrio). Formula preguntas como las siguientes y escribe lo que te respondan:
1. ¿Cuáles son los deberes de un élder?
2. ¿Qué diferencia hay entre tener la autoridad del sacerdocio y poseer llaves del sacerdocio?
3. ¿Qué me recomendaría hacer para comprender lo que es el Sacerdocio de Melquisedec y prepararme para recibirlo?
4. ¿Qué experiencias ha tenido en las cuales haya brindado servicio a otras personas al ejercer el Sacerdocio de Melquisedec?
5. ¿Qué bendiciones ha recibido por poseer el Sacerdocio de Melquisedec?
6. ¿Cómo se efectúan las ordenanzas del Sacerdocio de Melquisedec (tales como la consagración del aceite, la bendición de los enfermos y el conferir el don del Espíritu Santo)?
[Ilustración: “Toma sobre ti mi ordenación, sí, la de élder, para predicar la fe y el arrepentimiento y la remisión de pecados, según mi palabra” (D. y C. 53:3).]

Ejemplos: Misión de tiempo completo
• Busca ejemplos de misioneros en las Escrituras (por ejemplo, el Salvador, Enoc, Ammón y Samuel el Lamanita). Determina por qué fueron eficaces, las promesas que recibieron y la influencia que su labor tuvo en las personas a las que sirvieron. Elabora una lista de lo que encuentres. Comparte la lista con un ex misionero o una ex misionera. Pídele que te cuente experiencias de su misión que ilustren esos mismos principios y atributos.
• Practica enseñar algunas lecciones que se encuentran en el capítulo 3 de Predicad Mi Evangelio. Programa salir a enseñar de forma regular con los misioneros de tiempo completo de tu localidad, y mantente preparado para ayudarles a enseñar.
• Entrevista a tres personas que hayan prestado servicio en una misión. Formula preguntas como las siguientes y escribe lo que te respondan:
1. ¿Qué me recomendaría hacer a fin de prepararme para prestar servicio en una misión de tiempo completo?
2. ¿Qué cualidades caracterizan a un misionero eficaz y qué puedo hacer para desarrollarlas?
3. ¿Cómo ha cambiado su vida a raíz de haber prestado servicio en una misión?
• Consulta lo que anotaste sobre los requisitos para el servicio misional (véase la página 85), y elabora un plan para mejorar en cada uno de esos aspectos (dignidad personal y testimonio, conocimiento del Evangelio, atributos semejantes a los de Cristo, hábitos de trabajo y salud física).

Mi proyecto
Sacerdocio de Melquisedec ______________________________________________________________________________________________________
Misión de tiempo completo ______________________________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________
APROBACIÓN DE UNO DE LOS PADRES O DE UN LÍDER
________________________________________________________________________________
FECHA APROXIMADA DE FINALIZACIÓN
________________________________________________________________________________
MI FIRMA                                                 FECHA EN QUE SE TERMINÓ

PASO 3: DA UN INFORME DE TUS EXPERIENCIAS
En el siguiente espacio en blanco, escribe lo que hayas aprendido al llevar a cabo el proyecto y cómo te ha ayudado a prepararte para recibir el Sacerdocio de Melquisedec. Presenta lo que hayas aprendido a tu familia o a los miembros del quórum.
________________________________________________________________________________________________________________________________
</d>
</c>
<c>
<d>
Para los presidentes de quórum

El Señor te ha confiado llaves del sacerdocio para que las emplees en tu quórum (véase D. y C. 124:142–143). Al dirigir las funciones del quórum, parte de tu responsabilidad es “enseñar [a los miembros del quórum] sus deberes” (véase D. y C. 107:85–87).
Este libro puede ser una herramienta eficaz para ayudarte a enseñar a los miembros del quórum sus deberes e instarlos a fortalecer su testimonio y su relación con nuestro Padre Celestial. Considera lo siguiente al ayudarles a elaborar y seguir su plan:
• En cuanto un joven pase a formar parte de tu quórum, ve a visitarlo a su casa y asegúrate de que tenga un ejemplar de este libro. Utiliza el libro para darle una idea general de sus deberes del sacerdocio. Muéstrale algunos de los planes que tú hayas hecho y cuéntale las experiencias que hayas tenido.
• Da un buen ejemplo al elaborar y seguir tus propios planes. Comparte tus experiencias con los miembros del quórum.
• Invita a los miembros del quórum a que compartan sus experiencias en las reuniones de quórum, y motívalos a que las compartan con su familia. Por ejemplo, durante los primeros minutos de la reunión de quórum, podrías invitarlos a compartir lo que estén aprendiendo a medida que lleven a cabo sus planes de estudiar las Escrituras o de prestar servicio a los demás.
• Al planear reuniones y actividades de quórum, busca la forma de incluir los planes que los miembros de tu quórum hayan elaborado. Por ejemplo, podrías invitar a uno de los miembros del quórum a dar una clase sobre una de las doctrinas que esté estudiando (véanse las páginas 20, 44 y 68).
A medida que ejerzas las llaves del sacerdocio que posees para ayudar a los miembros del quórum a que aprendan y cumplan sus deberes, fortalecerás la relación que tengas con ellos. Si los miembros del quórum trabajan en conjunto, se ayudan mutuamente a mantenerse firmes en el Evangelio y unidos como quórum.
[Ilustración: “...aprenda todo varón su deber, así como a obrar con toda diligencia en el oficio al cual fuere nombrado” (D. y C. 107:99).]
</d>
<d>
Para los asesores de quórum y los padres

El programa Mi Deber a Dios es un medio para ayudar a los poseedores del Sacerdocio Aarónico a:
• Fortalecer su testimonio y su relación con nuestro Padre Celestial.
• Aprender sobre los deberes del sacerdocio y cumplirlos.
• Poner en práctica las normas del folleto Para la fortaleza de la juventud.
En las instrucciones de esta sección se esbozan las funciones que ustedes tienen para ayudar a los jóvenes a cumplir esos propósitos. En el sitio DutytoGod.lds.org se ofrecen instrucciones adicionales junto con una versión interactiva de este libro.

CENTREN SU ATENCIÓN EN LO QUE ELLOS ESTÄN LLEGANDO A SER
El cumplimiento de nuestro deber a Dios es una tarea de toda la vida. Es por eso que el libro Mi Deber a Dios no debe considerarse como una lista de tareas que los jóvenes deban hacer de prisa con el fin de recibir un premio. Ayuden a los jóvenes a concentrarse en cómo los planes que elaboren les ayudarán a desarrollar atributos espirituales y llegar a ser el tipo de poseedores del sacerdocio que Dios desea que sean.

AYUDEN A LOS HOMBRES JÓVENES
Aprende
Propósito de la sección “Aprende”. Cada una de las partes de este libro comienza con una actividad de aprendizaje que sirve a los jóvenes para aprender lo que nuestro Padre Celestial desea que hagan y por qué es importante. Cuando un joven conoce el “porqué” de sus deberes del sacerdocio, el Espíritu Santo lo inspira a actuar y sus actos aumentan su fe y su testimonio.
Cuándo se debe ayudar a los jóvenes con las actividades de aprendizaje. Los jóvenes deben aprender sus deberes del sacerdocio en cuanto sean ordenados a un oficio.
Los asesores deben considerar apartar tiempo para que los jóvenes realicen juntos las actividades de aprendizaje en quórum. Por ejemplo, podrían hacerlo en las reuniones de quórum o en la mutual. Podrían darles la asignación a los jóvenes de trabajar en las actividades de aprendizaje por su cuenta y que den un informe de ello en las reuniones de quórum. El intercambio de ideas en cuanto a los deberes del sacerdocio, la fortaleza espiritual y las normas del Señor fomentarán la unidad del quórum.
Los padres deben considerar el participar en las actividades de aprendizaje con sus hijos en cuanto éstos sean ordenados a un oficio del sacerdocio. Pidan a sus hijos que compartan con ustedes lo que estén aprendiendo acerca del cumplimiento de su deber a Dios.

Actúa
Propósito de la sección “Actúa”. Después de terminar la actividad de aprendizaje, a los jóvenes se les insta a hacer planes para cumplir sus deberes del sacerdocio y con ello aumentar su fortaleza espiritual. El hecho de que elaboren sus propios planes permite que los jóvenes:
• Ejerzan su albedrío.
• Adapten las actividades de acuerdo con sus circunstancias individuales.
• Desarrollen autosuficiencia espiritual.
Cuándo se debe ayudar a los jóvenes a elaborar el plan.
Algunos jóvenes podrían necesitar guía para elaborar su plan. Los asesores deben considerar apartar tiempo para que los jóvenes intercambien ideas en el quórum al escribir su plan individual. Por ejemplo, podrían hacerlo en las reuniones de quórum o en la mutual, o bien, podrían invitar a los jóvenes a escribir su plan por su cuenta o con sus padres y a compartirlo en una reunión de quórum. Cualquiera que fuere el caso, motívenlos a que compartan su plan con sus padres.
Al intercambiar opiniones en quórum acerca de su plan, los jóvenes se dan ideas y se apoyan entre ellos. De igual modo, los padres pueden proporcionar ideas y apoyo a sus hijos a medida que éstos elaboren su plan. Al compartir su plan con los miembros del quórum y con sus padres, los jóvenes reafirman su compromiso de cumplirlos. Algunos planes se pueden elaborar y llevar a cabo en quórum o en familia.

Comparte
Propósito de la sección “Comparte”. Se alienta a los jóvenes a que conversen sobre sus experiencias con los demás una vez que hayan trabajado en su plan por un tiempo. Al compartir sus experiencias, los jóvenes podrán:
• Fortalecer su testimonio y aumentar su comprensión del Evangelio.
• Notar el progreso que están logrando.
• Aumentar su confianza y capacidad para hablar sobre las verdades del Evangelio.
Es probable que los jóvenes se sientan incómodos en un principio, pero mientras más oportunidades tengan de hacerlo, más cómodos se sentirán.
Cuándo ayudar a los jóvenes a compartir sus experiencias. Los asesores deben considerar apartar tiempo para que los jóvenes compartan las experiencias que tengan a medida que lleven a cabo sus planes. Por ejemplo, durante los primeros minutos de las reuniones de quórum, el presidente de éste podría invitar a los jóvenes a que hablen acerca de lo que aprendan a medida que vayan estudiando las Escrituras con regularidad (véanse las páginas 15, 39 y 63). Otra opción podría ser invitarlos a compartir alguna experiencia que hayan tenido al prestar servicio a otras personas (véanse las páginas 27, 51 y 75). El escuchar las experiencias de sus compañeros de quórum servirá para que los demás jóvenes recuerden sus planes y los motivará a vivir sus propias experiencias. Alienten a los jóvenes para que también hablen de sus planes y experiencias con sus padres.
[Ilustración: Los poseedores del Sacerdocio Aarónico deben “amonestar, exponer, exhortar, enseñar e invitar a todos a venir a Cristo” (D. y C. 20:59).]
Los padres deben pedir a sus hijos que conversen sobre lo que vayan aprendiendo y de las experiencias que tengan con ellos. Eso ayudará a que los jóvenes vean el progreso que van logrando.
Conversaciones espontáneas. Los jóvenes a menudo se benefician más de las conversaciones en cuanto al Evangelio que del escuchar clases sobre el mismo. Aprovechen todas las oportunidades que tengan para que los jóvenes hablen con ustedes sobre sus experiencias. Compartir experiencias no es algo que los jóvenes hagan sólo una vez, y ello no quiere decir que con eso ya terminaron su plan. No lo tienen que hacer en un entorno formal; de hecho podría ser más eficaz en conversaciones casuales durante actividades de quórum, con amigos y familiares.

Para la fortaleza de la juventud
Después de que los jóvenes hayan comenzado a trabajar en sus planes en cuanto a la “fortaleza espiritual” y los “deberes del sacerdocio”, tendrán la oportunidad de elaborar un proyecto basado en algunas de las normas que se hallan en el folleto Para la fortaleza de la juventud. A los presbíteros se les invita a elaborar un proyecto adicional a fin de prepararse para recibir el Sacerdocio de Melquisedec y prestar servicio en una misión de tiempo completo. Los jóvenes deben pedirle a uno de sus padres o a un líder que apruebe su proyecto antes de que comiencen a trabajar en él. Ustedes pueden ayudarles a elaborar un proyecto que requiera cierto esfuerzo y que se base en las necesidades e intereses de ellos.

EVALÚEN SU PROGRESO
La mejor manera de ayudar a los jóvenes a ver su progreso es mediante conversaciones frecuentes con ellos en cuanto a sus planes y experiencias.
Por lo menos una de esas conversaciones se debe tener cuando el joven se acerque a la edad de ser ordenado a un oficio en el sacerdocio. Durante la conversación, pidan al joven que repase los planes que hizo como diácono, maestro o presbítero. Hablen de cómo el cumplir dichos planes ha ayudado al joven a prepararse para cumplir los deberes adicionales del sacerdocio que esté a punto de recibir. Ésta es una oportunidad para ayudar al joven a reflexionar en cuanto a la clase de poseedor del sacerdocio que está llegando a ser. Al final de las secciones “Fortaleza espiritual” y “Deberes del sacerdocio” se encuentra una página de “Repaso”. Es ahí donde ustedes y el joven indican con sus firmas que han tenido la conversación.
No es requisito terminar las actividades de este libro para ser avanzado en el sacerdocio. El propósito de las actividades es ayudar a los jóvenes a prestar servicio en el sacerdocio.

CERTIFICADOS MI DEBER A DIOS
Después de que terminen las secciones de “Repaso”, y una vez que el joven haya terminado su proyecto del folleto “Para la fortaleza de la juventud”, ya es merecedor del certificado Mi Deber a Dios. Se ofrecen tres certificados: el de diácono (número de artículo 08686 002), maestro (08687 002) y presbítero (08688 002). Los certificados son para reconocer el progreso del joven hacia el cumplimiento de su deber a Dios. Para recibir el certificado de presbítero, el joven también debe terminar su proyecto de la sección titulada “La preparación para recibir el Sacerdocio de Melquisedec”. No es necesario que reciban los certificados de diácono y maestro a fin de recibir el de presbítero.
Los certificados se entregan bajo la dirección del obispo. También está a disposición una placa para exhibir el certificado de presbítero (08694).

VÁLGASE DEL PROGRAMA MI DEBER A DIOS PARA FORTALECER AL QUÓRUM
El programa Mi Deber a Dios fortalece al quórum mediante lo siguiente:
• Ayuda a los miembros del quórum a comprender su deber a Dios. Por ejemplo, usted puede ayudar a los miembros del quórum a comprender sus deberes al pedirles que realicen en quórum las actividades de aprendizaje de este libro. El intercambiar ideas acerca de los deberes del sacerdocio y del progreso espiritual les amplía el entendimiento y les inspira a actuar.
• Ofrece oportunidades para que los miembros del quórum trabajen juntos en el cumplimiento de sus deberes del sacerdocio. En algunos casos, los miembros del quórum pueden intercambiar ideas para elaborar sus planes y los pueden llevar a cabo juntos. El hacerlo de esa forma les permite apoyarse y alentarse mutuamente.
• Alienta a los miembros del quórum a compartir ideas y experiencias. Algunos de los miembros más jóvenes del quórum podrían tener dificultad para trazar un plan; el compartir ideas en quórum puede ayudarlos a que se les ocurran más ideas. El compartir experiencias con los miembros del quórum aumenta la fe y fortalece el testimonio y la hermandad. Considere la idea de llevar esto a cabo de forma regular durante las reuniones y actividades de quórum.
• Brinda la oportunidad al presidente de quórum de guiar por medio del ejemplo. Cuando un joven pasa a formar parte del quórum, el presidente de éste puede valerse del libro Mi Deber a Dios para ayudar al nuevo miembro a comprender sus deberes. El presidente de quórum también podría compartir con el resto del quórum el plan que haya elaborado en su propio libro y contar las experiencias que ha tenido al seguirlo.
• Ayuda a los miembros del quórum a aprender en cuanto a la importancia de las llaves del sacerdocio. El presidente posee las llaves de la presidencia de su quórum (véase D. y C. 124:142–143). Los asesores del quórum deben permitirle que ejerza esas llaves. A medida que los jóvenes sirvan juntos bajo la dirección del presidente del quórum, ellos llegarán a comprender mejor la forma en que el Señor trabaja por medio de líderes del sacerdocio. Se pueden dar cuenta de que cada quórum se organiza por designio divino y les brinda oportunidades de aprender sus deberes del sacerdocio, de prestar servicio y de progresar espiritualmente.

UTILICEN EL PROGRAMA MI DEBER A DIOS PARA ESTRECHAR LAZOS
Si usted tiene lazos estrechos con su hijo o con los jóvenes del quórum, hay más probabilidades de que ellos aumenten su conversión al Evangelio y se mantengan fieles. Las actividades del libro Mi Deber a Dios ofrecen una excelente oportunidad de estrechar esa relación. Por ejemplo, si usted elabora su propio plan y lo sigue junto con su hijo o con un miembro del quórum, esto les permitiría pasar tiempo juntos realizando actividades con propósito. El compartir experiencias les brinda la oportunidad de dar testimonio y fortalecerse el uno al otro espiritualmente.
</d>
</c>
<c>
<d>
Apéndice
</d>
<d>
Ordenanazas del Sacerdocio Aarónico

La bendición de la Santa Cena
Los presbíteros bendicen la Santa Cena pronunciando las palabras: “Oh Dios, Padre Eterno, en el nombre de Jesucristo, tu Hijo, te pedimos que bendigas y santifiques este pan para las almas de todos los que participen de él, para que lo coman en memoria del cuerpo de tu Hijo, y testifiquen ante ti, oh Dios, Padre Eterno, que están dispuestos a tomar sobre sí el nombre de tu Hijo, y a recordarle siempre, y a guardar sus mandamientos que él les ha dado, para que siempre puedan tener su Espíritu consigo. Amén” (D. y C. 20:77).
El agua la bendicen con las palabras: “Oh Dios, Padre Eterno, en el nombre de Jesucristo, tu Hijo, te pedimos que bendigas y santifiques [esta agua] para las almas de todos los que [la] beban, para que lo hagan en memoria de la sangre de tu Hijo, que por ellos se derramó; para que testifiquen ante ti, oh Dios, Padre Eterno, que siempre se acuerdan de él, para que puedan tener su Espíritu consigo. Amén” (D. y C. 20:79).

Cómo efectuar un bautismo
Bajo la dirección de la autoridad que presida, un presbítero puede efectuar la ordenanza del bautismo. Para ello, el joven:
1. Se para (pone de pie) dentro del agua con la persona que será bautizada.
2. Sujeta con la mano izquierda la muñeca derecha de la persona (por comodidad y seguridad); la persona que será bautizada sujeta con la mano izquierda la muñeca izquierda del poseedor del sacerdocio.
3. Levanta el brazo derecho en forma de escuadra.
4. Llama a la persona por su nombre completo y dice: “Habiendo sido comisionado por Jesucristo, yo te bautizo en el nombre del Padre, y del Hijo, y del Espíritu Santo. Amén” (D. y C. 20:73).
5. Permite que la persona se tape la nariz con la mano derecha (por comodidad); luego, el poseedor del sacerdocio coloca la mano derecha sobre la espalda de la persona y la sumerge completamente, incluso la ropa.
6. Ayuda a la persona a salir del agua.

Cómo conferir el Sacerdocio Aarónico y ordenar a un oficio
Cuando lo apruebe la autoridad que presida, un presbítero puede conferir el Sacerdocio Aarónico y ordenar a alguien a uno de los oficios.
Para efectuar una ordenación al sacerdocio, uno o más poseedores del sacerdocio autorizados colocan las manos suavemente sobre la cabeza de la persona que será ordenada. Entonces, la persona que efectúa la ordenación:
1. Llama a la persona por su nombre completo.
2. Menciona la autoridad mediante la cual se efectúa la ordenación (el Sacerdocio Aarónico o de Melquisedec).
3. Confiere el Sacerdocio Aarónico, a menos que ya se le haya conferido antes a la persona.
4. Ordena a la persona al correspondiente oficio en el Sacerdocio Aarónico (diácono, maestro o presbítero) y le otorga los derechos, los poderes y la autoridad que conlleve ese oficio. (No se otorgan llaves al conferir el sacerdocio ni al ordenar a uno de sus oficios).
5. Pronuncia palabras de bendición conforme se lo indique el Espíritu.
6. Termina en el nombre de Jesucristo.
</d>
<d>
El Cristo Viviente - El testimonio de los Apóstoles
LA IGLESIA DE JESUCRISTO DE LOS SANTOS DE LOS ÚLTIMOS DÍAS
Al conmemorar el nacimiento de Jesucristo hace dos milenios, manifestamos nuestro testimonio de la realidad de Su vida incomparable y de la virtud infinita de Su gran sacrificio expiatorio. Ninguna otra persona ha ejercido una influencia tan profunda sobre todos los que han vivido y los que an vivirán sobre la tierra.
Él fue el Gran Jehová del Antiguo Testamento y el Mesías del Nuevo Testamento. Bajo la dirección de Su Padre, Él fue el Creador de la tierra. “Todas las cosas por él fueron hechas, y sin él nada de lo que ha sido hecho, fue hecho” (Juan 1:3). Aun cuando fue sin pecado, fue bautizado para cumplir toda justicia. Él “anduvo haciendo bienes” (Hechos 10:38) y, sin embargo, fue repudiado por ello. Su Evangelio fue un mensaje de paz y de buena voluntad. Él suplica todos que siguieran Su ejemplo. Recorrió los caminos de Palestina, sanando a los enfermos, haciendo que los ciegos vieran y levantando a los muertos. Enseño las verdades de la eternidad, la realidad de nuestra existencia premortal, el propósito de nuestra vida en la tierra y el potencial de los hijos y de las hijas de Dios en la vida venidera.
Instituyó la Santa Cena como recordatorio de Su gran sacrificio expiatorio. Fue arrestado y condenado por acusaciones falsas, se le declaró culpable para satisfacer a la multitud y se le sentenció a morir en la cruz del Calvario. Él dio Su vida para expiar los pecados de todo el género humano. La Suya fue una gran dádiva vicaria en favor de todos los que habitarían la tierra.
Testificamos solemnemente que Su vida, que es fundamental para toda la historia de la humanidad, no comenzó en Belén ni concluyen el Calvario. Él fue el Primogénito del Padre, el Hijo Unigénito en la carne, el Redentor del mundo.
Se levantó del sepulcro para ser las “primicias de los que durmieron” (1 Corintios 15:20). Como el Señor Resucitado, anduvo entre aquellos a los que había amado en vida. También ministró entre Sus “otras ovejas” (Juan 10:16) en la antigua América. En el mundo moderno, Él y Su Padre aparecieron al joven José Smith, iniciando así la largamente prometida “dispensación del cumplimiento de los tiempos” (Efesios 1:10).
Del Cristo Viviente, el profeta José escribió: “Sus ojos eran como llama de fuego; el cabello de su cabeza era blanco como la nieve pura; su semblante brillaba más que el resplandor del sol; y su voz era como el estruendo de muchas aguas, sí, la voz de Jehová, que decía:
“Soy el primero y el último; soy el que vive, soy el que fue muerto; soy vuestro abogado ante el Padre” (D. y C. 110:3–4).
De Él, el Profeta también declaró: “Y ahora, después de los muchos testimonios que se han dado de él, éste es el testimonio, el último de todos, que nosotros damos de él: ¡Que vive!
“Porque lo vimos, sí, a la diestra de Dios; y oímos la voz testificar que él es el Unigénito del Padre;
“que por él, por medio de él y de él los mundos son y fueron creados, y sus habitantes son engendrados hijos e hijas para Dios” (D. y C. 76:22–24).
Declaramos en palabras de solemnidad que Su sacerdocio y Su Iglesia han sido restaurados sobre la tierra, “edificados sobre el fundamento de... apóstoles y profetas, siendo la principal piedra del ángulo Jesucristo mismo” (Efesios 2:20).
Testificamos que algún día Él regresará a la tierra. “Y se manifestará la gloria de Jehová, y toda carne juntamente la verá” (Isaías 40:5). Él regirá como Rey de reyes y reinará como Señor de señores, y toda rodilla se doblará, y toda lengua hablará en adoración ante Él. Todos nosotros compareceremos para ser juzgados por Él según nuestras obras y los deseos de nuestro corazón.
Damos testimonio, en calidad de Sus apóstoles debidamente ordenados, de que Jesús es el Cristo Viviente, el inmortal Hijo de Dios. Él es el gran Rey Emanuel, que hoy está a la diestra de Su Padre. Él es la luz, la vida y la esperanza del mundo. Su camino es el sendero que lleva a la felicidad en esta vida y a la vida eterna en el mundo venidero. Gracias sean dadas a Dios por la dádiva incomparable de Su Hijo divino.
</d>
<d>
La Familia - Una proclamación para el mundo
La Primera Presidencia y el Consejo de los Doce Apóstoles de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días
NOSOTROS, LA PRIMERA PRESIDENCIA y el Consejo de los Doce Apóstoles de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días, solemnemente proclamamos que el matrimonio entre el hombre y la mujer es ordenado por Dios y que la familia es fundamental en el plan del Creador para el destino eterno de Sus hijos.
TODOS LOS SERES HUMANOS, hombres y mujeres, son creados a la imagen de Dios. Cada uno es un amado hijo o hija procreado como espíritu por padres celestiales y, como tal, cada uno tiene una naturaleza y un destino divinos. El ser hombre o el ser mujer es una característica esencial de la identidad y del propósito premortales, mortales y eternos de la persona.
EN EL MUNDO PREMORTAL, hijos e hijas, procreados como espíritus, conocieron a Dios y lo adoraron como su Padre Eterno, y aceptaron Su plan por medio del cual Sus hijos podrían obtener un cuerpo físico y ganar experiencia terrenal para progresar hacia la perfección y fínalmente lograr su destino divino como herederos de la vida eterna. El divino plan de felicidad permite que las relaciones familiares se perpetúen más allá del sepulcro. Las ordenanzas y los convenios sagrados disponibles en los santos templos hacen posible que las personas regresen a la presencia de Dios y que las familias sean unidas eternamente.
EL PRIMER MANDAMIENTO que Dios les dio a Adán y a Eva se relacionaba con el potencial que, como esposo y esposa, tenían de ser padres. Declaramos que el mandamiento de Dios para Sus hijos de multiplicarse y henchir la tierra permanece en vigor. También declaramos que Dios ha mandado que los sagrados poderes de la procreación han de emplearse sólo entre el hombre y la mujer legítimamente casados como esposo y esposa.
DECLARAMOS que los medios por los cuales se crea la vida mortal son divinamente establecidos. Afirmamos la santidad de la vida y su importancia en el plan eterno de Dios.
EL ESPOSO Y LA ESPOSA tienen la solemne responsabilidad de amarse y de cuidarse el uno al otro, así como a sus hijos. “...herencia de Jehová son los hijos” criar a sus hijos con amor y rectitud, de proveer para sus necesidades físicas y espirituales, y de enseñarles a amarse y a servirse el uno al otro, a observar los mandamientos de Dios y a ser ciudadanos respetuosos de la ley dondequiera que vivan. Los esposos y las esposas, las madres y los padres, serán responsables ante Dios del cumplimiento de estas obligaciones.
LA FAMILIA es ordenada por Dios. El matrimonio entre el hombre y la mujer es esencial para Su plan eterno. Los hijos merecen nacer dentro de los lazos del matrimonio y ser criados por un padre y una madre que honran sus votos matrimoniales con completa fidelidad. La felicidad en la vida familiar tiene mayor probabilidad de lograrse cuando se basa en las enseñanzas del Señor Jesucristo. Los matrimonios y las familias que logran tener éxito se establecen y se mantienen sobre los principios de la fe, de la oración, del arrepentimiento, del perdón, del respeto, del amor, de la compasión, del trabajo y de las actividades recreativas edificantes. Por designio divino, el padre debe presidir la familia con amor y rectitud y es responsable de proveer las cosas necesarias de la vida para su familia y de proporcionarle protección. La madre es principalmente responsable del cuidado de sus hijos. En estas sagradas responsabilidades, el padre y la madre, como compañeros iguales, están obligados a ayudarse el uno al otro. La discapacidad, la muerte u otras circunstancias pueden requerir una adaptación individual. Otros familiares deben brindar apoyo cuando sea necesario.
ADVERTIMOS que las personas que violan los convenios de castidad, que maltratan o abusan de su cónyuge o de sus hijos, o que no cumplen con sus responsabilidades familiares, un día deberán responder ante Dios. Aún más, advertimos que la desintegración de la familia traerá sobre las personas, las comunidades y las naciones las calamidades predichas por los profetas antiguos y modernos.
HACEMOS UN LLAMADO a los ciudadanos responsables y a los funcionarios de gobierno de todas partes para que fomenten aquellas medidas designadas a fortalecer a la familia y a mantenerla como la unidad fundamental de la sociedad.

El presidente Gordon B. Hinckley leyó esta proclamación como parte de su mensaje en la Reunión General de la Sociedad de Socorro, que se llevó a cabo el 23 de septiembre de 1995, en Salt Lake City, Utah, EE. UU.
</d>
<d>
Notas
________________________________________________________________________________________________________________________________
</d>
<d>
Contraportada

Página 16: La imagen de Cristo, por Heinrich Hofmann, cortesía de C. Harrison Conroy Co., Inc.
Página 19: La restauración del Sacerdocio Aarónico, por Del Parson, © 1984 IRI
Página 24: En memoria de mí, por Walter Rane, cortesía del Museo de Historia de la Iglesia
Página 28: El buen samaritano, por Joseph Brickey, © 2001 Joseph Brickey
Página 38: Vete de aquí, Satanás, por Carl Heinrich Bloch, usado con permiso del Museo Histórico Nacional de Frederiksborg, Hillerød, Dinamarca
Página 48: La Última Cena, por Simon Dewey, © Simon Dewey
Página 64: El Señor Jesucristo, por Del Parson, © 1983 IRI
Página 80: El sermón del monte, por Carl Heinrich Bloch, usado con permiso
del Museo Histórico Nacional de Frederiksborg, en Hillerød, Dinamarca

“He aquí, tú eres mi hijo... Y tengo una obra para ti” (Moisés 1:4, 6).
</d>
</c>
</f>
