<f>
<c>
<d>
Progreso Personal - Mujeres Jóvenes
Ser testigos de Dios

Venid a Cristo, y perfeccionaos en él. (Moroni 10:32)

Este libro de Progreso Personal pertenece a
[Espacio para fotografía]
________________________________________________________________________________
Firma de la mujer joven

Publicado por
La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días
Salt Lake City, Utah, EE. UU.

La versión electrónica de este libro se encuentra en PersonalProgress.lds.org.

Página I: Jesucristo, por Harry Anderson. © 2009 IRI
Página 29: Cristo y los niños del Libro de Mormón, por Del Parson. ©1995 Del Parson
Página 45: María escucha Sus palabras, por Walter Rane. © 2001 IRI
Página 53: Jesús sana a un ciego, por Carl Heinrich Bloch. © IRI. Se usa con autorización del Museo Histórico Nacional de Frederiksborg, Hiller, Dinamarca
Página 61: La reina Ester, por Minerva Teichert.  © William y Betty Stokes

© 2001, 2009 por Intellectual Reserve, Inc.
Todos los derechos reservados
Segunda edición
Impreso en Estados Unidos de América
Aprobación del inglés: 12/08
Aprobación de la traducción: 12/08
Traducción de Young Women Personal Progress
Spanish
36035 002
4 02360 35002 1
36035 002
SPANISH
</d>
<d>
Índice de temas

Bienvenida al programa del Progreso Personal . . . . . . . . . . . . . 1
Máxima y emblema de las Mujeres Jóvenes. . . . . . . . . . . . . . . . 2
Lema de las Mujeres Jóvenes. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3
Clases y símbolos de las Mujeres Jóvenes . . . . . . . . . . . . . . . 4
Reseña general para las Mujeres Jóvenes. . . . . . . . . . . . . . . . 6
Mujeres Jóvenes - Experiencias y Proyectos con un Valor. . . . . . . . 11
  Fe . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13
  Naturaleza divina. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21
  Valor individual . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29
  Conocimiento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37
  Elección y responsabilidad . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45
  Buenas obras . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53
  Integridad . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61
  Virtud . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69
Reconocimiento a la Mujer Virtuosa . . . . . . . . . . . . . . . . . . 76
Registro del Progreso Personal . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77
Certificado de logro del Progreso Personal . . . . . . . . . . . . . . 78
Mi testimonio. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 79
Culminación del Progreso Personal. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81
Recomendación para el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa . . . . . . . 82
¿Qué hago una vez que complete el programa del Progreso Personal?. . . 83
Reseña general para padres y líderes . . . . . . . . . . . . . . . . . 86
Índice de Escrituras . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 96
Índice de Temas. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 98
La Familia: Una Proclamación para el Mundo . . . . . . . . . . . . . . 101
El Cristo Viviente: El Testimonio de los Apóstoles . . . . . . . . . . 102
</d>
<d>
Bienvenida al programa del Progreso Personal
Eres una hija amada de nuestro Padre Celestial, preparada para venir a la tierra en esta época precisa para un propósito sagrado y glorioso. Tienes la noble responsabilidad de utilizar tu fortaleza y tu influencia para bien. Tu amoroso Padre Celestial te ha bendecido con talentos y habilidades que te ayudarán a cumplir tu misión divina. Al aprender a aceptar y poner en práctica en tu vida los valores de las Mujeres Jóvenes, crearás los hábitos de la oración personal, el estudio de las Escrituras, la obediencia a los mandamientos y el servicio a los demás. Esos hábitos personales fortalecerán tu fe y tu testimonio de Jesucristo, y también te permitirán reconocer y desarrollar tus propios dones.
Utiliza siempre tu influencia para elevar y bendecir a tu familia, a otras mujeres jóvenes y a los hombres jóvenes con los que te relaciones. Honra tu condición de mujer, apoya al sacerdocio y valora la maternidad y la paternidad fieles.
Al participar en el programa del Progreso Personal, te unes a miles de mujeres jóvenes que se esfuerzan por venir a Cristo y “ser testigos de Dios en todo tiempo, y en todas las cosas, y en todo lugar” (Mosíah 18:9). Procura el consejo de tus padres y, con espíritu de oración, elige metas que te permitan cultivar virtudes femeninas, fortalecer tu testimonio y alcanzar tu potencial divino. Aprovecha el tiempo que estarás en las Mujeres Jóvenes al prepararte para recibir las sagradas ordenanzas del templo, para ser una esposa y madre fiel y para fortalecer el hogar y la familia.
La Primera Presidencia
</d>
<d>
Máxima y emblema de las Mujeres Jóvenes
La máxima de las Mujeres Jóvenes es: “Defendamos la verdad y la rectitud”. El emblema de las Mujeres Jóvenes es una antorcha rodeada de la máxima de las Mujeres Jóvenes. La antorcha representa la luz de Cristo, que invita a todos a “[venir] a Cristo” (Moroni 10:32). Invita a todas las mujeres jóvenes a que se comprometan a sostener en alto Su luz al ser un ejemplo, permanecer dignas de hacer convenios sagrados y cumplirlos, y recibir las ordenanzas del templo.
“Levantaos y brillad, para que vuestra luz sea un estandarte a las naciones” (D. y C. 115:5).
</d>
<d>
Lema de las Mujeres Jóvenes
Somos hijas de un Padre Celestial que nos ama y nosotras lo amamos a Él.
Seremos “testigos de Dios en todo tiempo, en todas las cosas y en todo lugar” (Mosíah 18:9) a medida que procuremos vivir de acuerdo con los Valores de las Mujeres Jóvenes, que son:
• Fe
• Naturaleza divina
• Valor individual
• Conocimiento
• Elección y responsabilidad
• Buenas obras
• Integridad y Virtud
Creemos que al aceptar y poner en práctica estos valores, estaremos preparadas para fortalecer el hogar y la familia, hacer convenios sagrados y cumplirlos, recibir las ordenanzas del templo y gozar de las bendiciones de la exaltación.
</d>
<d>
Clases y símbolos de las Mujeres Jóvenes

[Ilustración: Símbolo de las Abejitas]
ABEJITA, 12 y 13 años
La colmena era un símbolo de armonía, cooperación y trabajo para los primeros pioneros de la Iglesia; y fue también el primer nombre por el cual se conoció a las mujeres jóvenes. En la actualidad, las abejitas aprenden a trabajar juntas en cooperación y armonía a la vez que fortalecen su fe en Jesucristo y se preparan para defender la verdad y la rectitud. Éste es el momento para “levantarse y brillar” (D. y C. 115:5).

[Ilustración: Símbolo de las Damitas]
DAMITAS, 14 y 15 años
Históricamente el nombre de Damitas se refería a la Asociación de Mejoramiento Mutuo, la cual adoptó el emblema de la rosa como símbolo de amor, fe y pureza. En la actualidad las Damitas aprenden acerca del amor, la fe y la pureza al fortalecer su testimonio y aceptar y poner en práctica los valores de las Mujeres Jóvenes.

[Ilustración: Símbolo de las Laureles]
LAUREL, 16 y 17 años
Durante siglos, la corona de laurel ha sido una corona tejida con las hojas del árbol de laurel. Se le otorga a alguien que alcanza un logro importante, como símbolo de honor y cumplimiento. En la actualidad las Laureles terminan su preparación para hacer y cumplir convenios sagrados y recibir las ordenanzas del templo.
</d>
<d>
Reseña general para las Mujeres Jóvenes

Propósito del Progreso Personal
El Progreso Personal te ayudará a fortalecer tu fe en Jesucristo y tu testimonio de Él a medida que aprendas Sus enseñanzas y las apliques con regularidad en tu vida. Te ayudará a fortalecer a tu familia actual, así como a tu futura familia. Te ayudará a prepararte para hacer y guardar convenios sagrados, recibir las ordenanzas del templo y ser miembro activo y fiel de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días.
En el programa del Progreso Personal se utilizan los ocho valores de las Mujeres Jóvenes para ayudarte a comprender plenamente quién eres, por qué estás aquí sobre la tierra y lo que debes estar haciendo como hija de Dios para prepararte para el día en que vayas al templo a hacer convenios sagrados. Te ayudará a prepararte para tu futura función como mujer, esposa, madre y líder fiel en el reino de Dios. El participar en el Progreso Personal te enseña a hacer compromisos, a llevarlos a cabo y a informar de tu progreso a uno de tus padres o a una de tus líderes. Los modelos que establezcas al trabajar en el Progreso Personal—tal como la oración, el estudio de las Escrituras, el servicio y el llevar un diario—se convertirán en hábitos diarios personales que fortalecerán tu testimonio y te ayudarán a aprender y a superarte durante toda la vida.

Requisitos
Para completar el programa del Progreso Personal debes:
• Asistir a la reunión sacramental con regularidad (siempre que sea posible).
• Vivir las normas de para la Fortaleza de la Juventud.
• Completar las experiencias con un valor y el proyecto con un valor para cada uno de los ocho valores.
• Llevar un diario personal.
• Asistir a seminario o participar en estudios independientes del Evangelio (donde esté disponible).
• Leer el Libro de Mormón con regularidad.
• Escribir tu testimonio del Salvador Jesucristo.
Después de cumplir con estos requisitos, tendrás derecho a recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa después de tener una entrevista de dignidad con tu obispo o presidente de rama.

Para comenzar
Puedes comenzar a trabajar en el programa del Progreso Personal a los 12 años o cuando te bautices si tienes entre 12 y 18 años. Las mujeres jóvenes que no son miembros de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días también son bienvenidas a participar.
Al comenzar, recibirás un collar de la antorcha con el emblema de la antorcha de las Mujeres Jóvenes. El usar ese collar significa que te has comprometido a sostener en alto tu luz y defender la verdad y la rectitud.
Pide a tus padres que te ayuden a planificar y a completar el programa del Progreso Personal. El compartir esas experiencias puede fortalecer la relación que tengas con ellos. Tu madre u otra mujer ejemplar puede trabajar contigo en el Progreso Personal y juntas pueden recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa. Puedes adaptar las experiencias y los proyectos de acuerdo con tus circunstancias, intereses y necesidades personales, con la aprobación previa de tus padres, de una líder de las Mujeres Jóvenes o de otro adulto.
El Progreso Personal puede formar parte de las cosas buenas que estés haciendo en el hogar, en la Iglesia, en la escuela, en seminario y en la comunidad. Utiliza el índice de temas que se encuentra en la parte final de este libro para encontrar temas específicos que te interesen y aprender cómo pueden ser utilizados como parte del Progreso Personal. Recuerda reconocer el mérito que tienen todas las cosas buenas que hagas cada día. “...por medio de cosas pequeñas y sencillas se realizan grandes cosas” (Alma 37:6).

Pautas
Completarás seis experiencias (tres requeridas y tres optativas) y un proyecto de diez horas para cada uno de los primeros siete valores de las Mujeres Jóvenes. Para el valor virtud completarás cuatro experiencias que se requieren y el proyecto que se requiere de leer el Libro de Mormón. Puedes comenzar con cualquier valor y trabajar en cualquier orden.
Cuando hayas terminado una experiencia o un proyecto con un valor, repásalo con uno de tus padres, una líder u otro adulto. Haz que esa persona escriba sus iniciales junto a la experiencia o el proyecto en tu libro del Progreso Personal. Lleva un registro de tu progreso en la hoja Registro del Progreso Personal (véase la página 77).

Experiencias con un Valor
• Se recomienda que termines las tres experiencias requeridas de un valor antes de seguir adelante con las experiencias optativas de ese mismo valor.
• En las experiencias con un valor optativas, puedes escribir un máximo de dos experiencias propias por cada valor o adaptar las experiencias sugeridas para que se ajusten a tus propios intereses, metas o circunstancias personales. Pide a uno de tus padres, a una líder o a otro adulto que las apruebe antes de comenzar.

Proyectos con un Valor
• Con excepción del valor virtud, completa las experiencias que se requieren con un valor antes de comenzar el proyecto para ese valor. Puedes comenzar a leer el Libro de Mormón en cualquier momento.
• Pide a uno de tus padres, a una líder o a otro adulto que apruebe cada proyecto con un valor antes de comenzar.
• Puedes invitar a otras personas para que te ayuden con tus proyectos con un valor, pero debes dedicar un mínimo de diez horas de tu propio tiempo a cada proyecto.

Ritmo del progreso y reconocimiento
• Puedes trabajar a tu propio paso, pero siempre debes estar trabajando por lo menos en una experiencia o un proyecto. Se recomienda lo siguiente:
  — Completa por lo menos una experiencia al mes y un proyecto cada seis meses (dos proyectos al año).
  — Asiste a la reunión sacramental y participa en seminario con regularidad (siempre que sea posible).
  — Reúnete con un miembro del obispado por lo menos una vez al año para hablar de tu avance en el Progreso Personal, de tus esfuerzos por vivir las normas de para la Fortaleza de la Juventud y de cualquier otra duda que puedas tener.
• Cuando completes todas las experiencias y el proyecto de ese valor, tu líder reconocerá tu logro en una reunión de las Mujeres Jóvenes y te entregará un emblema para que lo coloques en la página del Certificado de Logro del Progreso Personal de este libro (véase la página 78) y una cinta para que la coloques en tus Escrituras.
• Tendrás la oportunidad de compartir tus logros en el Progreso Personal cada año en la Tertulia de la Excelencia de las Mujeres Jóvenes.
• Tu avance en el Progreso Personal también puede reconocerse cuando recibas tus certificados de Abejitas, Damitas y Laureles al pasar de una clase a otra.

Terminación del Progreso Personal
•  Cuando hayas completado todas las experiencias y proyectos con un valor del Progreso Personal, escribe tu testimonio del Salvador Jesucristo en la página 79. Repasa la sección de este libro “Reconocimiento a la Mujer Virtuosa” con uno de tus padres, una líder u otro adulto (página 76). Después programa una entrevista con tu obispo para que él firme la recomendación de la página 82 y haga los arreglos necesarios para entregarte el certificado y el medallón de Reconocimiento a la Mujer Virtuosa.
•  Se recomienda que trabajes en el Progreso Personal durante el tiempo que estés en las Mujeres Jóvenes, aun después de que hayas obtenido el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa. En la sección “¿Qué hago una vez que complete el programa del Progreso Personal?” (página 83), se dan sugerencias de cómo continuar progresando. Repásalas con uno de tus padres, una líder u otro adulto. Puedes elegir ganarte el colgante de la Abejita de Honor, para que lo coloques en tu cadena junto con tu medallón, o puedes comenzar todo el programa de nuevo. También se te insta a que ayudes a otra mujer joven con su Progreso Personal. Al continuar progresando estarás en el sendero que conduce al templo y estarás desarrollando cualidades que te ayudarán durante toda la vida.
</d>
<d>
Mujeres Jóvenes - Experiencias y Proyectos con un Valor

* * * * * * *
Fe
La fe no es tener un conocimiento perfecto de las cosas; de modo que si tenéis fe, tenéis esperanza en cosas que no se ven, y que son verdaderas (Alma 32:21).
[ilustración Pág. 13]
Soy hija de un Padre Celestial que me ama; tengo fe en Su plan eterno, el cual se centra en Jesucristo, mi Salvador.

Fe - EXPERIENCIAS QUE SE REQUIEREN CON UN VALOR
Completa las siguientes tres experiencias que se requieren del valor. Cuando termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha junto a cada una de las experiencias.
__1. El primer principio del Evangelio es fe en el Señor Jesucristo. Estudia las Escrituras y las palabras de los profetas vivientes para aprender acerca de la fe. Lee Hebreos 11; Alma 32:17–43; Éter 12:6–22; y José Smith—Historia 1:11–20. Lee dos discursos sobre la fe que se hayan dado en una conferencia general. A fin de ejercitar tu propia fe, establece el hábito de la oración en tu vida. Comienza diciendo tus oraciones en forma regular por la mañana y por la noche. Después de seguir este modelo durante tres semanas, habla con uno de tus padres o con una líder acerca de lo que hayas aprendido con respecto a la fe y cómo la oración personal diaria haya fortalecido tu fe. Expresa en tu diario tus sentimientos acerca de la fe y la oración.
__2. Descubre los principios de la fe que enseñaron las madres a los jóvenes guerreros de Helamán. Lee Alma 56:45–48 y 57:21. Estudia lo que “La Familia: Una Proclamación para el Mundo” (véase la página 101) dice acerca de la función de la madre. Conversa con una madre, una abuela o una de las líderes sobre las cualidades que una mujer necesita a fin de enseñar a los hijos a tener fe y basar sus decisiones en las verdades del Evangelio. ¿Cómo pueden ayudarte estos principios en tu vida en este momento y ayudarte a prepararte para ser una mujer, esposa y madre fiel? Escribe tus ideas en tu diario.
__3. Se requiere fe para vivir los principios del Evangelio. Lee acerca de la fe en la Guía para el estudio de las Escrituras o en Leales a la fe. La fe en el Salvador Jesucristo nos lleva a la acción. Escoge un principio como la oración, el diezmo, el ayuno, el arrepentimiento o el santificar el día de reposo. En tu hogar o en otro lugar, planifica y presenta una lección de la noche de hogar sobre la forma en que la fe te ayuda a vivir ese principio del Evangelio. Si fuera posible, pide a un integrante de la familia que relate una experiencia que haya fortalecido su fe. Relata también tus propias experiencias. Escribe en tu diario una de esas experiencias y describe tus sentimientos acerca de la fe.

Fe - EXPERIENCIAS ADICIONALES CON UN VALOR
Completa tres experiencias adicionales con un valor. puedes elegir de las siguientes opciones o escribir hasta dos propias. uno de tus padres o una líder debe aprobar las que escribas tú misma antes de que comiences a trabajar en ellas. una vez que termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__4. Aprende más acerca de la Santa Cena. Lee acerca de la Última Cena en Mateo 26:26–28; Marcos 14:22–24; y Lucas 22:17–20. Establece el hábito de meditar durante la Santa Cena y escucha cuidadosamente el himno y las oraciones sacramentales. Piensa en la razón por la que tomamos el pan y el agua. Después de hacerlo durante tres semanas, escribe en tu diario algunas de las promesas que haces cuando tomas la Santa Cena y recuerdas tus convenios bautismales, y lo que haces para guardar esas prome¬sas. Escribe en tu diario cómo el entender esas promesas ha fortalecido tu fe en el Salvador.
__5. Lee Isaías 53:3–12; Juan 3:16–17; Romanos 5; 2 Nefi 9:6–7, 21–26; Alma 7:11–13; 34:8–17 y Doctrina y Convenios 19:15–20 para aumentar tu comprensión de la expiación de Jesucristo. Escribe en tu diario tus sentimientos acerca del Salvador y lo que Él ha hecho por ti. Expresa tus sentimientos en una reunión de testimonios.
__6. Aumenta tu comprensión del Plan de Salvación. Algunos recursos para el estudio son 1 Corintios 15:22; Apocalipsis 12:7–9; 2 Nefi 9:1–28; 11:4–7; Doctrina y Convenios 76:50–113; 93:33–34; Moisés 4:1–4; y Abraham 3:24–27. Dibuja o consigue una lámina que represente el Plan de Salvación y que incluya la existencia premortal, el nacimiento, la vida terrenal, la muerte, el juicio y la vida después del juicio. Mediante este cuadro, explica el Plan de Salvación a tu clase, a tu familia o a un amigo o amiga. Habla en cuanto a la manera en que el conocimiento que tienes del plan afecta tus acciones, te ayuda a entender tu identidad y ha fortalecido tu fe.
__7. El Señor nos ha mandado pagar los diezmos. Lee Doctrina y Convenios 119 y Malaquías 3:8–12. Ya que la obediencia a la ley del diezmo es evidencia de tu fe, paga un diezmo íntegro. Después de tres meses, escribe en tu diario cómo el pago del diezmo te ha ayudado a desarrollar fe. Escribe las bendiciones que has recibido, tanto grandes como pequeñas, como resultado de tu fe en el principio del diezmo.

Fe - EXPERIENCIAS PERSONALIZADAS CON UN VALOR
__8. ___________________________________________________________________________
__9. ___________________________________________________________________________

Fe - PROYECTO CON UN VALOR
Después de completar seis experiencias con el valor fe, crea un proyecto que te ayude a poner en práctica lo que hayas aprendido. Debe representar un esfuerzo importante que requiera un mínimo de diez horas. Con oración, busca la guía del espíritu santo para seleccionar un proyecto que sea significativo.
Pide a uno de tus padres o a un líder que apruebe el proyecto antes de que comiences. Haz una evaluación por escrito después de terminar. a continuación encontrarás algunas ideas para un proyecto con un valor.
• Aprende de memoria el texto de “El Cristo Viviente” (véase la página 102). Al hacerlo, considera la influencia que el Salvador tiene en tu vida y cómo ha aumentado tu fe en Él. Pon en práctica el seguir el ejemplo del Salvador.
• Lee Alma 32:28–43. Considera la fe como una semilla mientras ayudas a sembrar, a cuidar y a cosechar un huerto de verduras. Escribe en tu diario cómo puedes nutrir, cuidar y fortalecer tu fe.
• Toma una clase de historia familiar en el barrio o la rama. Recolecta historias actuales de tus parientes o de otras personas que hayan demostrado fe o entrevista a miembros de la familia o a otras personas y registra sus historias.
• Escribe una historia, un poema o una canción que hayas hecho que describa las bendiciones de la fe o lleva a cabo un proyecto de artes visuales que represente tu fe en Jesucristo.
Mi proyecto es: ________________________________________________________________________________________________________________
Mi plan para llevar a cabo mi proyecto es:
1. _____________________________________________________________________________
2. _____________________________________________________________________________
3. _____________________________________________________________________________
4. _____________________________________________________________________________
Aprobación __________________________________________________________   Fecha proyectada de terminación ________________________
Mi evaluación del proyecto es (incluye lo que sentiste y cómo aumentó tu comprensión de la fe): ________________________________
________________________________________________________________________________________________________________________________
Firma de uno de los padres o de una líder
________________________________________________________________________________
Fecha ___________________________________ Horas dedicadas ______________________

* * * * * * *
Naturaleza divina
[Sed] participantes de la naturaleza divina... poniendo toda diligencia... añadid a vuestra fe virtud:  a la virtud, conocimiento; al conocimiento, templanza; a la templanza, paciencia, a la paciencia, piedad: a la piedad, afecto fraternal; y al afecto fraternal, amor (2 pedro 1:4–7).
[ilustración Pág. 21]
He heredado cualidades divinas que me esforzaré por desarrollar.

Naturaleza divina - EXPERIENCIAS QUE SE REQUIEREN CON UN VALOR
Completa las siguientes tres experiencias que se requieren del valor. Cuando termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__1. ¿Cuáles son algunas de las cualidades divinas de una hija de Dios? Lee “La Familia: Una Proclamación para el Mundo” (véase la página 101); 2 Pedro 1; Alma 7:23–24; y Doctrina y Convenios 121:45. En tus propias palabras, escribe una lista de las cualidades divinas que se mencionaron en lo que leíste. Piensa en la forma en que puedes descubrir y desarrollar cada una de esas cualidades y escribe tus ideas en tu diario.
__2. Como mujer joven eres bendecida con cualidades femeninas divinas. Aumenta tu comprensión de la bendición de ser mujer y tu aprecio por la misma. Lee Proverbios 31:10–31 y dos discursos de una conferencia general de la revista Liahona que traten sobre el ser mujer. Repasa lo que dice: “La Familia: Una Proclamación para el Mundo” (véase la página 101) acerca de ser esposa y madre, y pregunta a tu madre o a otra madre a la que admires cuáles son los atributos que ella considera importantes para ser una buena madre. Enumera los atributos en tu diario. Después escoge uno de esos atributos y trata de desarrollarlo. Al cabo de dos semanas, informa de tu progreso a uno de tus padres o a una líder.
__3. Mejora la vida familiar en tu hogar. Durante dos semanas haz un esfuerzo especial por fortalecer tu relación con algún integrante de tu familia; para ello demuestra tu amor con hechos. Abstente de juzgar, criticar o de hablar mal y busca las cualidades positivas de esa persona. Escribe notas de ánimo, ora por esa persona, busca maneras de ayudarle y expresarle amor con palabras. Comparte tus experiencias y las cualidades divinas que hayas descubierto con uno de tus padres o con una líder.

Naturaleza divina - EXPERIENCIAS ADICIONALES CON UN VALOR
Completa tres experiencias adicionales con un valor. puedes elegir de las siguientes opciones o escribir hasta dos propias. uno de tus padres o una líder debe aprobar las que escribas tú misma antes de que comiences a trabajar en ellas. una vez que termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__4. Aprende de memoria las oraciones sacramentales que se encuentran en Doctrina y Convenios 20:77, 79. Durante la Santa Cena, escucha detenidamente las oraciones y piensa en lo que significa tomar sobre ti el nombre de Jesucristo y cómo el hacerlo debe influir en tus hechos y en tus decisiones. Practica el guardar tus convenios bautismales. Comienza haciendo algo cada día para reconocer y desarrollar ampliamente tus cualidades divinas y que te ayude a recordar siempre al Señor Jesucristo. Después de dos semanas escribe tu experiencia en tu diario.
__5. La obediencia es un atributo del Salvador. Esfuérzate por ser más obediente a tus padres. Lee Lucas 2:40–51 y Juan 6:38. A fin de cultivar el hábito de la obediencia, haz un esfuerzo especial por cumplir lo que tus padres te pidan sin que tengan que recordártelo. Después de dos semanas, escribe en tu diario cómo el ser más obediente te motivó a querer seguir siéndolo, y cómo te ayudó a entender tu naturaleza divina y las funciones divinas de las madres y de los padres.
__6. Desarrolla tus cualidades divinas. Lee Mateo 5:9; Juan 15:12; Gálatas 5:22–23; Colosenses 3:12–17; 1 Juan 4:21; y Moroni 7:44–48. De estos pasajes, memoriza el que sea tu preferido. Identifica las cualidades divinas mencionadas en todos estos pasajes. Selecciona una cualidad y durante dos semanas esfuérzate por hacer que forme parte de tu vida diaria. Registra tu progreso y escribe tus experiencias en tu diario.
__7. Aprende la definición de la palabra pacificador. Después busca y lee cinco pasajes de las Escrituras que enseñen acerca de los pacificadores. A fin de ser un ejemplo de un pacificador en tu hogar y en la escuela, abstente de criticar, de quejarte, de hablar mal de otras personas y de hacer comentarios hirientes. ora todas las mañanas y todas las noches a tu Padre Celestial para pedir Su ayuda para hacer esto. Después de dos semanas, escribe en tu diario cuáles son los nuevos hábitos que quieras desarrollar, cómo el ser una pacificadora es parte de tu naturaleza divina y en qué forma seguirás siéndolo.

Naturaleza divina - EXPERIENCIAS PERSONALIZADAS CON UN VALOR
__8. ___________________________________________________________________________
__9. ___________________________________________________________________________

Naturaleza divina - PROYECTO CON UN VALOR
Después de completar seis experiencias con el valor naturaleza divina, crea un proyecto que te ayude a poner en práctica lo que hayas aprendido. Debe representar un esfuerzo importante que requiera un mínimo de diez horas. Con oración busca la guía del espíritu santo para seleccionar un proyecto que sea significativo.
Pide a uno de tus padres o a un líder que apruebe el proyecto antes de que comiences. Haz una evaluación por escrito después de terminar. a continuación encontrarás algunas ideas para un proyecto con un valor.
• Desarrolla una habilidad que puedas utilizar en tu futuro hogar, tal como cocinar, coser, hacer reparaciones, organizar o diseñar. Enseña esa habilidad a alguien y explica la forma en que el establecer una casa de orden (véase D. y C. 109:8) es una de tus funciones divinas.
• Durante un largo periodo, presta servicio a una persona que tenga necesidades especiales, por ejemplo, una madre joven, una persona discapacitada o una persona de edad avanzada. Escribe en tu diario cómo el prestar servicio te ha ayudado a reconocer la naturaleza divina en ti y en los demás.
• Escribe una lista de las cualidades divinas y de las funciones de la mujer que se enseñan en “La Familia: Una Proclamación para el Mundo” (véase la página 101), y lleva a cabo un proyecto que te ayude a aprender más acerca de una de esas funciones.
• Por medio de una habilidad artística o una artesanía que hayas aprendido, confecciona algo para tu actual o tu futuro hogar. Escribe en tu diario cómo el ser creativa es parte de tu naturaleza divina y cómo el compartir tu creatividad bendice a los demás.
• El trabajar en armonía con los demás es una cualidad divina (véase D. y C. 38:27). Lleva a cabo un proyecto que promueva la unidad entre tus familiares, tu escuela, o tu comunidad. Escribe en tu diario cómo puedes influir para bien cuando trabajas en unidad con los demás.
Mi proyecto es: ________________________________________________________________________________________________________________
Mi plan para llevar a cabo mi proyecto es:
1. _____________________________________________________________________________
2. _____________________________________________________________________________
3. _____________________________________________________________________________
Aprobación __________________________________________________________   Fecha proyectada de terminación ________________________
Mi evaluación del proyecto es (incluye lo que sentiste y cómo aumentó tu comprensión de la naturaleza divina): _________________
________________________________________________________________________________________________________________________________
Firma de uno de los padres o de una líder
________________________________________________________________________________
Fecha ___________________________________ Horas dedicadas ______________________

* * * * * * *
Valor individual
Recordad que el valor de las almas es grande a la vista de Dios (D. y C. 18:10).
[ilustración Pág. 29]
Soy de un valor infinito y tengo una misión divina que me empeñaré en cumplir.

Valor individual - EXPERIENCIAS QUE SE REQUIEREN CON UN VALOR
Completa las siguientes tres experiencias que se requieren del valor. Cuando termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__1. Eres hija de nuestro Padre Celestial. Él te conoce y te ama. Lee Salmos 8:4–6; Jeremías 1:5; Juan 13:34; Doctrina y Convenios 18:10; Abraham 3:22–23; y José Smith— Historia 1:1–20. Escribe en tu diario la forma en que estos pasajes de las Escrituras te enseñan que nuestro Padre Celestial te conoce, te ama y está pendiente de ti.
__2. Aprende sobre la importancia de las bendiciones patriarcales estudiando acerca de ellas en Leales a la Fe y en discursos de las últimas conferencias. Averigua por qué se dan y quién puede darlas. Habla con uno de tus padres o un líder de la Iglesia sobre cómo prepararte para recibirla y acerca de la forma en que una bendición patriarcal puede enseñarte sobre tu valor e identidad, y puede ser una guía durante tu vida. Si no has recibido tu bendición, prepárate para recibirla.
__3. Lee Doctrina y Convenios 18:10 y 121:45. Haz todo lo posible para edificar a otras personas y ayudarlas a darse cuenta del valor que tienen. Todos los días, durante dos semanas, fíjate en las cualidades y los atributos valiosos de otras personas. Reconócelos verbalmente o por escrito. Escribe en tu diario lo que hayas aprendido acerca del valor de las personas y cómo aumenta tu confianza en ti misma cuando edificas a otras personas.

Valor individual - EXPERIENCIAS ADICIONALES CON UN VALOR
Completa tres experiencias adicionales con un valor. puedes elegir de las siguientes opciones o escribir hasta dos propias. uno de tus padres o una líder debe aprobar las que escribas tú misma antes de que comiences a trabajar en ellas. una vez que termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__4. Ahora estás preparándote para cumplir una misión única en la tierra. Lee Doctrina y Convenios 88:119. En tu diario haz una lista de los sueños y lo que esperas para tu futuro hogar, familia, educación y algunas cosas importantes que te gustaría lograr en la vida, incluso el llegar a ser esposa y madre. Después escribe un plan que te ayude a lograr tus metas. Comparte el plan con un integrante de la familia, con uno de tus líderes o con una amiga.
__5. Participa en una obra de baile, oratoria, música o drama en tu escuela, tu comunidad o la Iglesia. Tu participación en esa actividad, ¿cómo fortaleció tus sentimientos de valor individual y tu confianza en ti misma? Escribe lo que piensas en tu diario.
__6. Cuando participas de la historia familiar, entiendes tu identidad y tu valor individual. Charla con tus parientes para aprender toda la información posible acerca de tu historia familiar. Después llena un cuadro genealógico de tu familia y haz una lista de las ordenanzas que se hayan realizado por cada persona.
__7. Nuestro Padre Celestial te ha dado dones especiales. Lee 1 Corintios 12:4–12; 13; Moroni 7:12–13; 10:8–18; y Doctrina y Convenios 46:11–26. Pide a un integrante de tu familia, a una líder de las Mujeres Jóvenes o a una amiga que escriban las cualidades positivas que el Señor te ha dado. Anota esos dones en tu diario, y escribe cómo puedes continuar desarrollándolos y utilizándolos para prestar servicio a la familia y a otras personas.

Valor individual - EXPERIENCIAS PERSONALIZADAS CON UN VALOR
__8. ___________________________________________________________________________
__9. ___________________________________________________________________________

Valor individual - PROYECTO CON UN VALOR
Después de completar seis experiencias con el valor individual, crea un proyecto que te ayude a poner en práctica lo que hayas aprendido. Debe representar un esfuerzo importante que requiera un mínimo de diez horas. Con oración busca la guía del espíritu santo para seleccionar un proyecto que sea significativo.
Pide a uno de tus padres o a una líder que apruebe el proyecto antes de que comiences. Haz una evaluación por escrito después de terminar. a continuación, encontrarás algunas ideas para un proyecto con un valor.
Tienes una misión única y divina para realizar en la tierra y has sido bendecida con talentos para cumplir con esa misión. Al completar uno de los siguientes proyectos, serás testigo del valor y de la contribución de otras personas y también apreciarás la influencia que puedes tener en sus vidas. Expresa tu gratitud a las personas con las que trabajas y registra tus experiencias en tu diario.
• Compila tu historia personal o familiar utilizando anotaciones de diarios, fotografías y documentos importantes.
• Comparte uno de tus dones instruyendo a alguien en una materia académica, música, un deporte o una habilidad artística.
• Lleva a cabo un proyecto para mejorar las condiciones de vida de una persona necesitada.
• Dirige o participa en un coro de jóvenes, una obra teatral, una noche de talentos o una exhibición de arte.
• Aprende una habilidad que sea muy solicitada para que te ayude a salir adelante en un empleo actual o futuro.
Mi proyecto es: ________________________________________________________________________________________________________________
Mi plan para llevar a cabo mi proyecto es:
1. _____________________________________________________________________________
2. _____________________________________________________________________________
3. _____________________________________________________________________________
4. _____________________________________________________________________________
Aprobación __________________________________________________________   Fecha proyectada de terminación ________________________
Mi evaluación del proyecto es (incluye lo que sentiste y cómo aumentó tu comprensión del valor individual): ____________________
________________________________________________________________________________________________________________________________
Firma de uno de los padres o de una líder
________________________________________________________________________________
Fecha ___________________________________ Horas dedicadas ______________________

* * * * * * *
Conocimiento
“Buscad conocimiento, tanto por el estudio como por la fe” (D. y C. 88:118).
[ilustración Pág. 37]
Trataré continuamente de encontrar oportunidades de aprender y de progresar.

Conocimiento - EXPERIENCIAS QUE SE REQUIEREN CON UN VALOR
Completa las siguientes tres experiencias que se requieren del valor. Cuando termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__1. Lee Proverbios 1:5; 4:7; 2 Nefi 28:30; y Doctrina y Convenios 88:78–80, 118; 90:15; 130:18–19; 131:6 y aprende acerca de la importancia de obtener conocimiento. Piensa en la razón por la que debes obtener conocimiento y comprensión acerca de la forma de aplicar los principios del Evangelio en tu hogar y en tu vida familiar, ahora y en el futuro. Escribe en tu diario lo que hayas aprendido acerca del conocimiento y habla al respecto con un integrante de tu familia o con una líder de las Mujeres Jóvenes.
__2. En tu diario enumera los talentos que tienes y los que te gustaría desarrollar. Lee Mateo 25:14–30. Aprende una nueva habilidad o talento que te permita cuidar de tu familia o el hogar que tengas en el futuro (como por ejemplo, tocar el piano, cantar, llevar un presupuesto, administrar tu tiempo, cocinar, coser o cuidar niños). Comparte con tu familia, tu clase o una líder de las Mujeres Jóvenes lo que hayas aprendido.
__3. Aprende de memoria el Artículo de Fe número trece y recítalo a uno de tus padres, a una líder o a otro adulto. Después visita un museo o una exhibición o asiste a un programa de baile, música, oratoria o drama. Utiliza este Artículo de Fe como guía para evaluar lo que hayas visto y oído. Escribe en tu diario tus pensamientos acerca de cómo utilizar este Artículo de Fe como guía de todo lo que haces para que el Espíritu Santo sea tu compañero constante. Comparte esos pensamientos con uno de tus padres o con una líder.

Conocimiento - EXPERIENCIAS ADICIONALES CON UN VALOR
Completa tres experiencias adicionales con un valor. puedes elegir de las siguientes opciones o escribir hasta dos propias. uno de tus padres o una líder debe aprobar las que escribas tú misma antes de que comiences a trabajar en ellas. una vez que termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__4. Escoge un principio del Evangelio que te gustaría entender mejor (por ejemplo, la fe, el arrepentimiento, la caridad, las familias eternas o los convenios bautismales). Lee pasajes de las Escrituras y las palabras de los profetas de los últimos días que se relacionen con ese principio. Prepara un discurso de cinco minutos sobre el tema y preséntalo en una reunión sacramental, en una reunión de las Mujeres Jóvenes, a tu familia o a tu clase. Escribe en tu diario cómo puedes poner en práctica ese principio del Evangelio en tu vida.
__5. Aprende acerca de algún empleo o servicio que te inte¬rese. Habla con alguien que trabaje en ese campo y averigua cuáles son sus responsabilidades, qué capacitación o preparación académica obtuvo para realizar ese trabajo y qué contribuciones a la sociedad hace esa persona por medio de su trabajo. Escribe en tu diario lo que aprendas.
__6. Aprende de memoria dos de tus himnos preferidos del himnario. Aprende la forma correcta de dirigir los himnos (véase Himnos, págs. 265–268) y después dirígelos, por lo menos dos veces, en una noche de hogar, en una reunión de las Mujeres Jóvenes o en alguna otra reunión de la Iglesia o en seminario. Lee los pasajes de las Escrituras que aparecen al final de los himnos.
__7. En el campamento para las mujeres jóvenes aprendes técnicas de primeros auxilios, seguridad, salubridad y supervivencia. Repasa estas enseñanzas en tu Manual de campamento para las Mujeres Jóvenes y escribe en tu diario cómo puedes poner en práctica esas enseñanzas en tu hogar para mantener segura a tu familia. Haz una lista de provisiones básicas que tu familia necesitaría en caso de emergencia. Enseña una lección en la noche de hogar o comparte con una mujer joven lo que hayas aprendido y otras habilidades que te gustaría aprender para estar preparada en caso de emergencia.

Conocimiento - EXPERIENCIAS PERSONALIZADAS CON UN VALOR
__8. ___________________________________________________________________________
__9. ___________________________________________________________________________

Conocimiento - PROYECTO CON UN VALOR
Después de completar seis experiencias con el valor conocimiento, crea un proyecto que te ayude a poner en práctica lo que hayas aprendido. Debe representar un esfuerzo importante que requiera un mínimo de diez horas. Con oración busca la guía del espíritu santo para seleccionar un proyecto que sea significativo.
Pide a uno de tus padres o a un líder que apruebe el proyecto antes de que comiences. Haz una evaluación por escrito después de terminar. a continuación encontrarás algunas ideas para un proyecto con un valor.
• Pide a tu madre, a tu abuela o a otra mujer a la que admires que te enseñe a organizar, limpiar y mantener tu hogar. Después pon en práctica lo que hayas aprendido en tu hogar.
• Aprende acerca de los requisitos para inscribirte en una universidad o escuela técnica, acerca de las becas, la matrícula y otros gastos para prepararte para una educación superior y para obtener habilidades técnicas. Cuando sea apropiado, entrega la solicitud de inscripción.
• Lee Doctrina y Convenios 89. Piensa en qué puedes hacer para mejorar tu condición física. Desarrolla y pon en práctica un programa regular de ejercicio físico y aprende a cocinar y comer alimentos saludables para llevar una dieta sana.
• Aprende acerca de los cuidados apropiados de la ropa, entre los cuales se encuentran cómo lavar, planchar y hacerle reparaciones y modificaciones básicas. Pon en práctica las habilidades que aprendas cuidando de tu ropa.
• Con la ayuda de tu madre, tu abuela u otra mujer de tu barrio o rama aprende a dominar una habilidad del hogar que ella te enseñe.
Mi proyecto es: ________________________________________________________________________________________________________________
Mi plan para llevar a cabo mi proyecto es:
1. _____________________________________________________________________________
2. _____________________________________________________________________________
3. _____________________________________________________________________________
4. _____________________________________________________________________________
Aprobación __________________________________________________________   Fecha proyectada de terminación ________________________
Mi evaluación del proyecto es (incluye lo que sentiste y cómo aumentó tu comprensión del conocimiento): ________________________
________________________________________________________________________________________________________________________________
Firma de uno de los padres o de una líder
________________________________________________________________________________
Fecha ___________________________________ Horas dedicadas ______________________

* * * * * * *
Elección y responsabilidad
Escogeos hoy a quién sirváis; ... pero yo y mi casa serviremos a Jehová (Josué 24:15).
[ilustración Pág. 45]
Escogeré el bien en lugar del mal y tomaré responsabilidad de mis decisiones.

Elección y responsabilidad - EXPERIENCIAS QUE SE REQUIEREN CON UN VALOR
Completa las siguientes tres experiencias que se requieren del valor. Cuando termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__1. Una hija de Dios puede tomar decisiones prudentes y resolver problemas. Lee 1 Nefi 15:8; 2 Nefi 32:3; Alma 34:19–27; Éter 2–3; y Doctrina y Convenios 9:7–9. Sigue un programa de estudio regular de las Escrituras y ora con regularidad a fin de recibir ayuda al tomar decisiones personales tales como elegir buenas amistades, ser amable con los demás, levantarte a tiempo u otras decisiones. Habla con uno de tus padres o con una líder acerca de la forma en que el estudio regular de las Escrituras y el orar con regularidad te ayudó a tomar decisiones correctas.
__2. Lee el folleto para la Fortaleza de la Juventud. Enumera en tu diario cada una de las normas de conducta recta que se definen en el folleto, y anota por qué es importante elegir vivir esas normas. Practica el vivir las normas rectas; para ello, elige tres en las que debas mejorar. Si lo deseas puedes elegir ser más selectiva con la televisión, la música, los libros u otros medios de comunicación, o podrías mejorar tu recato en el vestir, tu lenguaje o tu honradez. Después de tres semanas cuéntale a tu familia, tu clase o una líder en cuanto al progreso que hayas logrado.
__3. El albedrío, o la facultad de escoger, es uno de los dones más grandes que Dios ha dado a Sus hijos. Lee acerca del albedrío en Josué 24:15; 2 Nefi 2; y Doctrina y Convenios 82:2–10. Analiza con uno de tus padres o con una líder las bendiciones y responsabilidades del albedrío. Escribe en tu diario lo que entiendas acerca del albedrío y las consecuencias de tus decisiones y hechos.

Elección y responsabilidad - EXPERIENCIAS ADICIONALES CON UN VALOR
Completa tres experiencias adicionales con un valor. puedes elegir de las siguientes opciones o escribir hasta dos propias. uno de tus padres o una líder debe aprobar las que escribas tú misma antes de que comiences a trabajar en ellas. una vez que termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__4. Lee acerca del arrepentimiento en Isaías 1:18; Alma 26:22; 34:30–35; Moroni 8:25–26; y Doctrina y Convenios 19:15–20; 58:42–43. Escribe en tu diario qué significa para ti el arrepentimiento. Estudia el proceso del arrepentimiento, ora para pedir guía y aplica los principios del arrepentimiento en tu vida.
__5. El Espíritu Santo te ayudará a tomar decisiones correc¬tas. Junto con uno de tus padres, una líder o una amiga, aprende más acerca del Espíritu Santo al leer y analizar Ezequiel 36:26–27; Juan 14:26; 16:13; Gálatas 5:22–25; 2 Nefi 32:5; Moroni 10:4–5; y Doctrina y Convenios 11:12–14. Después escribe en tu diario la forma en que el Espíritu Santo puede ayudarte a tomar buenas decisiones en tu vida diaria. ora para suplicar la compañía del Espíritu Santo y vive de tal forma que seas digna de tener esa compañía constante.
__6. Estudia el lema de las Mujeres Jóvenes y lo que te enseña acerca de quién eres, qué debes hacer y por qué debes hacerlo. Escribe en tu diario acerca de la conducta habitual que tendrás con relación a vestirte de una forma recatada, las salidas con jóvenes del sexo opuesto y los medios de comunicación a fin de ser moralmente limpia y digna de entrar en el templo. Escribe en tu diario en cuanto a la forma en que estas elecciones te ayudarán a mantenerte libre y feliz.
__7. El tomar decisiones es parte del plan de nuestro Padre Celestial. Lee Moisés 4:1–4; 7:32; y 2 Nefi 9:51. Establece el hábito de administrar tu dinero en forma prudente. Para ello elabora un presupuesto que especifique la forma en que ahorres y gastes el dinero e incluye el diezmo. Vive dentro de los límites de tu presupuesto por lo menos durante tres meses. Establece prioridades que te permitan satisfacer tus necesidades más importantes antes de usar tu dinero en cosas que deseas. Escribe en tu diario lo que hayas aprendido y la forma en que el seguir estas pautas continuará bendiciendo tu vida.

Elección y responsabilidad - EXPERIENCIAS PERSONALIZADAS CON UN VALOR
__8. ___________________________________________________________________________
__9. ___________________________________________________________________________

Elección y responsabilidad - PROYECTO CON UN VALOR
Después de completar seis experiencias con el valor elección y responsabilidad, crea un proyecto que te ayude a poner en práctica lo que hayas aprendido. Debe representar un esfuerzo importante que requiera un mínimo de diez horas. Con oración busca la guía del espíritu santo para seleccionar un proyecto que sea significativo.
Pide a uno de tus padres o a un líder que apruebe el proyecto antes de que comiences. Haz una evaluación por escrito después de terminar. a continuación encontrarás algunas ideas para un proyecto con un valor.
• Utiliza como guía el folleto para la Fortaleza de la Juventud y bajo la dirección de tus padres o tus líderes, organiza y participa en un acontecimiento que te ayude a ti y también a otros jóvenes a vivir las normas del Señor, ya sea en una mesa redonda, un desfile de modas u otra actividad.
• Bajo la dirección de tus padres o tus líderes, ayuda a planear y dirigir un baile para jóvenes u otra actividad con música, alumbrado y ambiente adecuados en la que se enseñe a los jóvenes a bailar.
• Evalúa cómo utilizas los medios de comunicación y la tecnolo¬gía. Elabora y pon en práctica un plan que impida la entrada a tu hogar de medios de comunicación indebidos. Asegúrate de que tu plan fomente el uso apropiado en tu hogar de la televisión, películas, música, computadoras, internet, teléfonos móviles o celulares y otros medios de comunicación. Comparte tu idea con tu familia y con otras personas.
• Aprende técnicas para modificar y reparar ropa y adapta tu guardarropa (armario) a las normas de modestia en el vestir.
• Elige ser más ordenada en casa; para ello, lleva a cabo un proyecto de limpieza o de organización. Escribe en tu diario cómo el hacer esto te ayuda en otras áreas de tu vida.
Mi proyecto es: ________________________________________________________________________________________________________________
Mi plan para llevar a cabo mi proyecto es:
1. _____________________________________________________________________________
2. _____________________________________________________________________________
3. _____________________________________________________________________________
Aprobación __________________________________________________________   Fecha proyectada de terminación ________________________
Mi evaluación del proyecto es (incluye lo que sentiste y cómo aumentó tu comprensión de la elección y responsabilidad): ________
________________________________________________________________________________________________________________________________
Firma de uno de los padres o de una líder
________________________________________________________________________________
Fecha ___________________________________ Horas dedicadas ______________________

* * * * * * *
Buenas obras
Por lo tanto, así alumbre vuestra luz delante de este pueblo, de modo que vean vuestras buenas obras, y glorifiquen a vuestro padre que está en los cielos (3 Nefi 12:16).
[ilustración Pág. 53]
Ayudaré a los demás y edificaré el reino de Dios mediante el servicio honrado.

Buenas obras - EXPERIENCIAS QUE SE REQUIEREN CON UN VALOR
Completa las siguientes tres experiencias que se requieren del valor. Cuando termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__1. Aprende por qué el servicio es un principio fundamental del Evangelio. Lee Mateo 5:13–16; 25:34–40; Gálatas 6:9–10; Santiago 1:22–27; Mosíah 2:17; 4:26; y 3 Nefi 13:1–4. A menudo otras personas prestan servicio del que tal vez no te des cuenta, tal como preparar alimentos, leer y escuchar a niños pequeños, reparar ropa o ayudar a un hermano o hermana. Durante dos semanas anota en tu diario los actos de servicio callado que realizan los miembros de tu familia y otras personas. Agradece su servicio de alguna forma significativa.
__2. El servicio es un principio esencial de la vida familiar. Ayuda a planificar los menús de la familia, obtén los alimentos y prepara parte de las comidas durante dos sema¬nas. Durante ese período ayuda a tu familia a reunirse para comer juntos. Informa a tu clase de lo que hayas aprendido.
__3. Lee Mosíah 18:7–10 y anota en tu diario tres formas en que puedas dar consuelo a los demás o ayudarles a llevar sus cargas. Haz las cosas que hayas anotado y relata tu experiencia a un integrante de tu familia o a una líder y explica la forma en que hayan cambiado tu actitud y tu entendimiento.

Buenas obras - EXPERIENCIAS ADICIONALES CON UN VALOR
Completa tres experiencias adicionales con un valor. puedes elegir de las siguientes opciones o escribir hasta dos propias. uno de tus padres o una líder debe aprobar las que escribas tú misma antes de que comiences a trabajar en ellas. una vez que termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__4. Enseña una lección acerca del servicio en la noche de hogar o en otro entorno. Utiliza láminas, música, ejemplos o demostraciones en la lección. Tal vez quieras utilizar como recurso el manual La enseñanza: el llamamiento más importante.
__5. Lee Doctrina y Convenios 58:26–28. Piensa en las formas en que una mujer joven, una esposa y una madre podrían aplicar este pasaje de las Escrituras en su familia. Desarrolla en tu vida el hábito de servir a los demás; para ello, escoge a un integrante de tu familia al que puedas ayudar y brindar servicio por lo menos durante un mes. Escribe en tu diario lo que hayas hecho y tus sentimientos en cuanto a cómo la experiencia te ayudó a mejorar tu relación con esa persona.
__6. Dedica por lo menos tres horas a dar servicio fuera de tu familia. Habla con la presidenta de la Sociedad de Socorro de tu barrio o rama o con algún líder de la comunidad para pedirle sugerencias. Por ejemplo, podrías cuidar niños mientras los padres asisten al templo, juntar, hacer o reacondicionar juguetes o juegos para una guardería; aceptar la asignación de limpiar el centro de reuniones; hacer mandados para una persona que no pueda salir de su casa o para otra persona necesitada o leerle a una persona que no pueda hacerlo por sí misma. Anota en tu diario las reacciones de la persona a la que hayas prestado servicio y algunas posibles metas para dar servicio en el futuro.
__7. Mediante tus buenas obras, otras personas verán tu ejemplo y querrán saber más acerca del Evangelio. ora para tener una experiencia misional. Lee Mateo 24:14; 28:19, y Doctrina y Convenios 88:81. Invita a un(a) amigo(a) que no sea miembro de la Iglesia o que sea menos activo(a) para que te acompañe a una reunión o actividad de la Iglesia. Preséntale a otras personas y asegúrate de que él o ella participe en la actividad. Comparte tu testimonio del Evangelio e invítale a regresar.

Buenas obras - EXPERIENCIAS PERSONALIZADAS CON UN VALOR
__8. ___________________________________________________________________________
__9. ___________________________________________________________________________

Buenas obras - PROYECTO CON UN VALOR
Después de completar seis experiencias con el valor buenas obras, crea un proyecto que te ayude a poner en práctica lo que hayas aprendido. Debe representar un esfuerzo importante que requiera un mínimo de diez horas. Con oración, busca la guía del espíritu santo para seleccionar un proyecto que sea significativo.
Pide a uno de tus padres o a un líder que apruebe el proyecto antes de que comiences. Haz una evaluación por escrito después de terminar. a continuación encontrarás algunas ideas para un proyecto con un valor.
• Ayuda a planificar un proyecto para limpiar o embellecer tu comunidad y participa en él.
• Recolecta recetas, haz las compras de la comida y prepara comida para tu familia a fin de prepararte para ser ama de casa.
• Trabaja con un integrante de tu familia para reunir nombres de algunos parientes que hayan fallecido y que no hayan sido miembros de la Iglesia. Busca sus fechas de nacimiento y de defunción y prepara sus nombres para llevarlos al templo. Ayuda a planificar un viaje al templo y haz bautismos por esos familiares.
• Prepárate para prestar servicio a otras personas al recibir instrucción en una habilidad que puedas utilizar en situaciones de emergencia, tal como primeros auxilios, resucitación o las técnicas para salvarle la vida alguien.
• Presta servicio a otras personas. ofrécete como voluntario de la comunidad, reúne artículos para satisfacer necesidades humanitarias, dedica tiempo a ayudar a cuidar niños o ancianos o presta servicio como tutora en las escuelas o en la comunidad.
Mi proyecto es: ________________________________________________________________________________________________________________
Mi plan para llevar a cabo mi proyecto es:
1. _____________________________________________________________________________
2. _____________________________________________________________________________
3. _____________________________________________________________________________
4. _____________________________________________________________________________
Aprobación __________________________________________________________   Fecha proyectada de terminación ________________________
Mi evaluación del proyecto es (incluye lo que sentiste y cómo aumentó tu comprensión de las buenas obras): _____________________
________________________________________________________________________________________________________________________________
Firma de uno de los padres o de una líder
________________________________________________________________________________
Fecha ___________________________________ Horas dedicadas ______________________

* * * * * * *
Integridad
Hasta que muera, no quitaré de mí mi integridad (Job 27:5).
[ilustración Pág. 61]
Tendré el valor moral de hacer que mis acciones sean compatibles con el conocimiento que tengo del bien y del mal.

Integridad - EXPERIENCIAS QUE SE REQUIEREN CON UN VALOR
Completa las siguientes tres experiencias que se requieren del valor. Cuando termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__1. La integridad es la buena disposición y el deseo de vivir de acuerdo con nuestras creencias y normas. Lee Moroni 10:30–33 y piensa en lo que significa abstenerse “de toda impiedad”. Lee el folleto para la Fortaleza de la Juventud. Reflexiona en la forma en que las normas del Señor difieren de las del mundo. Escribe en tu diario normas apropiadas en cuanto a la conducta, al vestir, la conversación, la literatura, películas, televisión, internet, música, teléfonos móviles o celulares y otros medios de comunicación. Escribe también tu plan para mantenerte moralmente limpia y digna de asistir al templo. Después de guardar tus normas por un mínimo de un mes, escribe tus sentimientos en tu diario y continúa cumpliendo con tu cometido.
__2. Haz una autoevaluación de tu integridad. Hazte las siguientes preguntas: ¿Evito el chisme, los chistes inapropiados, las blasfemias, las malas palabras y el tomar a la ligera los temas sagrados? ¿Soy totalmente verídica, moralmente limpia, honrada, digna de confianza en mis estudios y otras actividades? Ruega diariamente para que la fortaleza y la guía del Espíritu Santo te ayuden a vivir con integridad. Anota en tu diario lo que puedes hacer para mejorar tu integridad y al menos un hábito nuevo que quieras desarrollar.
__3. El Salvador es el ejemplo perfecto de integridad; Él hizo lo que le prometió al Padre que haría. Lee 3 Nefi 11:10–11. Estudia la vida de otros personajes de las Escrituras que hayan vivido con integridad. Lee Génesis 39; el libro de Ester; Job 2:3; 27:3–6; Daniel 3 y 6; Hechos 26; Doctrina y Convenios 124:15; y José Smith—Historia 1:21–25. Señala en tu diario las formas en las que esas personas demostraron integridad. Piensa en alguna ocasión en la que hayas tenido el valor de demostrar integridad, especialmente cuando no era lo más fácil. Comparte tu experiencia y tus sentimientos al respecto en una reunión de testimonio o en una lección con tus padres o una líder.

Integridad - EXPERIENCIAS ADICIONALES CON UN VALOR
Completa tres experiencias adicionales con un valor. puedes elegir de las siguientes opciones o escribir hasta dos propias. uno de tus padres o una líder debe aprobar las que escribas tú misma antes de que comiences a trabajar en ellas. una vez que termines, pide a uno de tus padres o a una líder que firme y escriba la fecha en cada una de las experiencias.
__4. Busca en un diccionario la palabra integridad. Entrevista a tu madre, a tu abuela o a otra mujer a la que respetes y pregúntale qué entiende por esa palabra y cómo la aplica en su vida. Haz una lista de lo que puedes hacer para que tus hechos concuerden con tu conocimiento del bien y del mal, y escribe en tu diario lo que para ti significa tener integridad.
__5. Estudia lo que significa ser testigo. Lee Mosíah 18:9 y escribe en tu diario cómo puedes personalmente “ser [testigo] de Dios en todo tiempo, en todas las cosas y en todo lugar”. Escoge algún comportamiento personal que debas mejorar para ser un mejor ejemplo. Practica el nuevo comportamiento durante dos semanas para tener integridad en tu vida. Anota en tu diario el progreso que hayas tenido.
__6. El vivir la ley del ayuno es una oportunidad para poner en práctica la integridad. Un domingo de ayuno, abstente de tomar alimentos y bebidas durante dos comidas consecutivas y contribuye a la ofrenda de ayuno que done tu familia. Dedica tu ayuno a un propósito específico. Podrías ayunar por algún amigo enfermo, para vencer un mal hábito, para obtener una bendición especial para ti misma o para alguien más o para dar gracias. Comienza y concluye tu ayuno con una oración.
__7. Enumera los asuntos, las modas y los problemas que debilitan a la familia. Lee el mensaje de la Primera Presidencia que se encuentra en la página 1 de este libro, así como “La Familia: Una Proclamación para el Mundo” (véase la página 101) y la sección sobre la familia de para la Fortaleza de la Juventud. Después, busca en la revista Liahona el consejo de aquellos que sostenemos como profetas videntes y reveladores. Escribe en tu diario tu plan para fortalecer a tu familia actual y los valores y tradiciones que quieres establecer en tu futura familia.

Integridad - EXPERIENCIAS PERSONALIZADAS CON UN VALOR
__8. ___________________________________________________________________________
__9. ___________________________________________________________________________

Integridad - PROYECTO CON UN VALOR
Después de completar seis experiencias con el valor integridad, crea un proyecto que te ayude a poner en práctica lo que hayas aprendido. Debe representar un esfuerzo importante que requiera un mínimo de diez horas. Con oración busca la guía del espíritu santo para seleccionar un proyecto que sea significativo.
Pide a uno de tus padres o a un líder que apruebe el proyecto antes de que comiences. Haz una evaluación por escrito después de terminar. a continuación encontrarás algunas ideas para un proyecto con un valor.
•  Escribe ejemplos de la forma en que integrantes de tu familia han demostrado la cualidad de la integridad en sus vidas.
•  Tener integridad significa cumplir con tus compromisos. Cuando participes como integrante de un equipo o de una organización, o en una posición de liderazgo en tu escuela o en la comunidad, determina y cumple tus compromisos con las otras personas.
•  Utiliza como guía 1 Timoteo 4:12 para organizar y llevar a cabo una actividad que te ayude a poner en práctica cómo ser “un ejemplo de los creyentes”.
•  El hacer y cumplir los convenios del templo requiere integridad. Con el fin de prepararte para hacer los convenios del templo, confecciona y usa una prenda de vestir que esté de acuerdo con las normas de la modestia en el vestir, según se explica en el folleto para la Fortaleza de la Juventud y en las palabras de los profetas vivientes.
•  Busca los temas de integridad y honestidad en los discursos de las Autoridades Generales. Aprende por qué esos principios son vitales para tener felicidad y para estar preparada para entrar al templo. Crea algún objeto (como un cuadro, un libro de citas famosas o un acolchado) que todos los días te recuerde el compromiso que has hecho de ser honesta y veraz en todo momento y que vean en ti a una persona íntegra.
Mi proyecto es: ________________________________________________________________________________________________________________
Mi plan para llevar a cabo mi proyecto es:
1. _____________________________________________________________________________
2. _____________________________________________________________________________
3. _____________________________________________________________________________
4. _____________________________________________________________________________
Aprobación __________________________________________________________   Fecha proyectada de terminación ________________________
Mi evaluación del proyecto es (incluye lo que sentiste y cómo aumentó tu comprensión de la integridad): ________________________
________________________________________________________________________________________________________________________________
Firma de uno de los padres o de una líder
________________________________________________________________________________
Fecha ___________________________________ Horas dedicadas ______________________

* * * * * * *
Virtud
Mujer virtuosa, ¿quién la hallará? porque su estima sobrepasa largamente a la de las piedras preciosas (proverbios 31:10).
[ilustración Pág. 69]
Me prepararé para entrar en el templo y permanecer pura y digna. Mis pensamientos y hechos se basarán en elevadas normas morales.

Virtud - EXPERIENCIAS QUE SE REQUIEREN CON UN VALOR
Lleva a cabo las siguientes cuatro experiencias que se requieren del valor. una vez que termines cada experiencia, pide a uno de tus padres o a tu líder que la firme y escriba la fecha.
__1. La virtud es un modelo de pensamientos y de conducta basado en elevadas normas morales e incluye la castidad y la pureza. El poder de crear vida en esta tierra es un poder exaltado que Dios ha dado a Sus hijos, y Él ha mandado que este poder se use únicamente entre un hombre y una mujer, legítimamente casados como esposo y esposa. Para estudiar el significado y la importancia de la castidad y de la virtud, lee Jacob 2:28; “La Familia: Una Proclamación para el Mundo” (ver página 101) y la sección que trata sobre la pureza sexual en para la Fortaleza de la Juventud. Lee también el Artículo de Fe número trece y Proverbios 31:10–31. Anota en tu diario las bendiciones que se prometen por ser sexualmente limpia y pura y por tu compromiso de ser casta.
__2. El vivir de manera virtuosa “en todo tiempo y en todas las cosas y en todo lugar” te da derecho a la compañía constante del Espíritu Santo. Al ser bautizada y confirmada, se te concede el don del Espíritu Santo para que guíe todos los aspectos de tu vida. Debido a que el Espíritu Santo no mora en tabernáculos inmundos, el vivir una vida virtuosa es un requisito para tener la compañía del Espíritu Santo y recibir las bendiciones de las ordenanzas del templo. Lee las siguientes referencias de las Escrituras y localiza las bendiciones prometidas: Juan 14:26–27; 15:26; 2 Nefi 32:1–5; y Doctrina y Convenios 45:57–59; 88:3–4; 121:45–46. Anota en tu diario lo que has aprendido, y escribe en cuanto a alguna ocasión en la que sentiste la guía del Espíritu Santo.
__3. Prepárate para ser digna de entrar en el templo y de participar en las ordenanzas del templo. Lee Alma, capítulo 5. Haz una lista de las preguntas que hace Alma. Contesta las preguntas tú misma y haz una lista de lo que puedes hacer y de lo que harás para prepararte para ser pura y digna de entrar en el templo y de recibir todas las bendiciones que nuestro Padre Celestial ha prometido a Sus amadas hijas.
__4. Tú puedes arrepentirte debido a que el Salvador te ama y ha dado Su vida por ti. El arrepentimiento es un acto de fe en Jesucristo. Lee Moroni 10:32–33, el libro de Enós y la sección sobre el arrepentimiento en para la Fortaleza de la Juventud. El sacrificio expiatorio del Salvador ha hecho posible que seas perdonada de tus pecados. Lee las oraciones de la Santa Cena en Doctrina y Convenios 20:77, 79. Toma la determinación de participar dignamente de la Santa Cena cada semana y de llenar tu vida de actividades virtuosas que te brindarán poder espiritual. Al hacerlo, te fortalecerás en tu habilidad para resistir la tentación, guardar los mandamientos y llegar a ser más como Jesucristo. Decide lo que puedes hacer a diario a fin de permanecer pura y digna y anota el plan en tu diario.

Virtud - PROYECTO CON UN VALOR
Puedes comenzar en cualquier momento el proyecto que se requiere del valor.
El Salvador eligió vivir de manera virtuosa. A fin de seguir Su admonición: “aprende de mí” (D. y C. 19:23), lee todo el Libro de Mormón: otro testamento de Jesucristo. Aplica los pasajes de las Escrituras a tu vida y a tus circunstancias. A medida que leas, anota tus ideas con regularidad en tu diario; fíjate en el ejemplo del Salvador. ¿Qué hicieron el Redentor y aquellos que Lo siguieron a fin de llevar una vida virtuosa? Una vez que termines la lectura, escribe tu testimonio.
“Declaré a los hermanos que el Libro de Mormón era el más correcto de todos los libros sobre la tierra, y la clave de nuestra religión; y que un hombre se acercaría más a Dios al seguir sus preceptos que los de cualquier otro libro” (José Smith, en la introducción del Libro de Mormón).

Virtud - MI TESTIMONIO DEL LIBRO DE MORMÓN
“Y cuando recibáis estas cosas, quisiera exhortaros a que preguntéis a Dios el eterno padre, en el nombre de Cristo, si no son verdaderas estas cosas; y si pedís con un corazón sincero, con verdadera intención, teniendo fe en Cristo, él os manifestará la verdad de ellas por el poder del espíritu santo” (Moroni 10:4).
________________________________________________________________________________________________________________________________
Firma de uno de los padres o de una líder
________________________________________________________________________________
Fecha ___________________________________ Horas dedicadas ______________________

* * * * * * *
[“Denme a una jovencita que ame su hogar y a su familia, que lea las escrituras diariamente y medite en ellas, que tenga un testimonio ardiente sobre el Libro de Mormón; denme una jovencita que asista fielmente a sus reuniones de la iglesia, que se gradúe de seminario, que haya ganado el reconocimiento a la Mujer virtuosa y que lo luzca con orgullo; denme a una jovencita que sea virtuosa y que haya mantenido su pureza personal, que no se conforme con menos que un matrimonio en el templo y yo les daré una jovencita que hará milagros para el señor, ahora y en las eternidades”.
Presidente Ezra Taft Benson Décimo tercer presidente de la Iglesia, 1985–1994 (Véase “Para las Mujeres Jóvenes de la Iglesia”, Liahona, enero de 1987, pág. 86).]
</d>
<d>
Reconocimiento a la Mujer Virtuosa
Cuando termines el programa del Progreso Personal, tendrás derecho a recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa. Para recibir este premio debes:
• Asistir a la reunión sacramental con regularidad (siempre que sea posible).
• Vivir las normas de para la Fortaleza de la Juventud.
• Completar las experiencias con un valor y el proyecto con un valor para cada uno de los ocho valores.
• Llevar un diario personal.
• Asistir a seminario o participar en estudios independientes del Evangelio (donde esté disponible).
• Leer el Libro de Mormón con regularidad.
• Escribir tu testimonio del Salvador Jesucristo.
Este premio es un reconocimiento de tu dignidad y de que has completado todos los requisitos del Progreso Personal. Al recibir este premio, demuestras que has establecido en tu vida un hábito de progreso. Estás preparada para hacer los convenios sagrados del templo y cumplirlos. Te has comprometido a guardar los mandamientos, a servir a los demás y a desarrollar y compartir tus dones y talentos. Te esforzarás por fortalecer el hogar y la familia.
El Reconocimiento a la Mujer Virtuosa se puede otorgar en una reunión sacramental. Después de que recibas el premio, debes continuar viviendo fielmente las normas del folleto para la Fortaleza de la Juventud. Al prepararte para hacer sagrados convenios del templo con tu Padre Celestial, pon en práctica lo que has aprendido. Al hacerlo, hallarás gozo y felicidad.
</d>
<d>
Registro del Progreso Personal

                          Fe  Naturaleza  Valor       Conocimiento  Elección y       Buenas  Integridad  Virtud
                              divina      individual                Responsabilidad  obras
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Experiencia con un valor  __  __________  __________  ____________  _______________  ______  __________  ______
Experiencia con un valor  __  __________  __________  ____________  _______________  ______  __________  ______
Experiencia con un valor  __  __________  __________  ____________  _______________  ______  __________  ______
Experiencia con un valor  __  __________  __________  ____________  _______________  ______  __________  ______
Experiencia con un valor  __  __________  __________  ____________  _______________  ______  __________  ______
Experiencia con un valor  __  __________  __________  ____________  _______________  ______  __________  ______
Proyecto con un valor     __  __________  __________  ____________  _______________  ______  __________  ______

Reconocimiento a la Mujer Virtuosa _____________________________________________
                                                      Fecha
En los recuadros anteriores, escribe el número de la experiencia que hayas completado.
</d>
<d>
Certificado de logro del Progreso Personal
Cuando termines las experiencias con un valor y los proyectos con un valor de cada uno de los valores de las Mujeres Jóvenes, recibirás un emblema y una cinta para las Escrituras. Coloca el emblema en esta página en el espacio correspondiente.

______________  ______________  ______________
Fe              Naturaleza      Valor
                divina          Individual

______________  ______________  ______________
Conocimiento    Elección y      Buenas obras
                responsabilidad

______________  ______________
Integridad      Virtud
</d>
<d>
Mi testimonio
Ahora que estás preparada para recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa, escribe tu testimonio del Salvador Jesucristo y Su Iglesia.
________________________________________________________________________________________________________________________________
________________________________________________________________________________________________________________________________
</d>
<d>
Terminación del Progreso Personal
He cumplido con los requisitos necesarios para recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa. Al seguir progresando, guardaré los mandamientos, serviré a los demás, desarrollaré y compartiré mis dones y talentos. Al hacerlo, estaré preparada para fortalecer mi hogar y mi familia, y seré digna de recibir las ordenanzas del templo.
________________________________________
Firma de la mujer joven
________________________________________
Fecha
</d>
<d>
Recomendación para recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa
________________________________________
Nombre
ha cumplido fielmente con todos los requisitos para recibir el reconocimiento a la Mujer Virtuosa. Ella honra su compromiso de vivir los mandamientos y las normas de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días, tal como aparecen en el folleto para la Fortaleza de la Juventud. Ella ha fortalecido su fe y su testimonio del evangelio de Jesucristo. Está comprometida a guardar sus convenios bautismales y se está preparando para hacer convenios sagrados en el templo.
________________________________________
Firma del obispo o presidente de rama
________________________________________
Fecha
</d>
<d>
¿Qué hago una vez que complete el programa del Progreso Personal?
El terminar el programa del Progreso Personal es un paso importante para fortalecer tu fe y testimonio y para prepararte para los convenios del templo. Has aprendido a comprometerte, llevar a cabo aquello a lo que te has comprometido e informar de tu progreso. Ese proceso debe continuar mientras permaneces en el camino que te llevará al templo y sigues desarrollando cualidades que te ayudarán a lo largo de tu vida. Puedes continuar tu progreso al obtener una Abejita de Honor o al empezar el Progreso Personal nuevamente.

Cómo ganar una Abejita de Honor
Históricamente el colgante de la Abejita de Honor se daba a la mujer joven que tenía el deseo de hacer más de lo que le era requerido. Para continuar tu progreso puedes ganar una Abejita de Honor para usarla junto
con tu medallón de Reconocimiento a la Mujer Virtuosa; y la puedes obtener después de completar los dos requisitos siguientes:
__1. Lee de nuevo el Libro de Mormón. El hábito del estudio diario de las Escrituras fortalecerá tu fe y te ayudará a recibir inspiración y guía personal a lo largo de tu vida. Podrás terminar de leer todo el Libro de Mormón en un año, si lees un mínimo de cinco minutos cada día.
__2. Presta servicio a los demás durante un total de cuarenta horas. De ser posible, algunas de esas horas puedes emplearlas sirviendo de tutora a otra mujer joven en el programa del Progreso Personal; esto debes hacerlo bajo la dirección de la presidencia de las Mujeres Jóvenes del barrio o de la rama. Al ayudar a otra mujer joven, debes:
• Ser su amiga
• Ser un ejemplo de una hija de Dios recta.
• Instarla a trabajar con sus padres para seleccionar experiencias y proyectos con un valor apropiados.
• Ayudarla a determinar y cumplir las experiencias y los proyectos con un valor que haya elegido.
• Ayudarla a llevar un registro de las experiencias y proyectos con un valor.
• Ayudarla a entender los principios del Evangelio que se enseñan por medio de las experiencias y proyectos con un valor.
• Animarla a leer el Libro de Mormón y hablar con ella sobre lo que esté leyendo.
• Instarla a compartir con su familia las experiencias y proyectos con un valor.
Empezar de nuevo el programa del Progreso Personal
Puedes empezar de nuevo todo el programa del Progreso Personal y obtener un segundo medallón de Reconocimiento a la Mujer Virtuosa.
</d>
<d>
Reseña general para padres y líderes

Propósito del Progreso Personal
El Progreso Personal para las Mujeres Jóvenes es un programa de logros para ayudar a las mujeres jóvenes a:
• Fortalecer su testimonio de Jesucristo.
• Fortalecer tanto a su familia actual como a su familia futura.
• Prepararse para ser dignas de hacer y guardar los convenios sagrados del templo.
• Prepararse para sus futuras funciones y responsabilidades.
Las mujeres jóvenes trabajan con sus padres, líderes de las Mujeres Jóvenes y otras mujeres ejemplares para establecer y lograr metas basadas en los ocho valores de las Mujeres Jóvenes. El Progreso Personal puede ayudar a los padres y a los líderes a mejorar su relación con las mujeres jóvenes cuando trabajan juntos.

Responsabilidades de los padres y de las líderes de las Mujeres Jóvenes

Presentación del programa
Las hermanas líderes de las Mujeres Jóvenes se reúnen con cada una de las jóvenes que ingresen al programa de las Mujeres Jóvenes y con sus padres. También puede asistir una integrante de la presidencia de la clase de la mujer joven. Las líderes entregan a la mujer joven el libro el progreso personal para las Mujeres Jóvenes, un diario de Progreso Personal y el colgante de la antorcha. Explican el programa a la joven y animan a sus padres a trabajar con su hija en la elección y terminación de las experiencias y proyectos del programa. También deben invitar a los padres a todas las actividades especiales en las que participe su hija.

Cómo asegurar el apoyo adecuado
Una mujer joven necesita que sus padres, sus líderes, otras personas adultas o mujeres jóvenes mayores que ella que hayan terminado el Progreso Personal la apoyen y animen regularmente. Con la aprobación de los líderes del sacerdocio, si la mujer joven no cuenta con el apoyo necesario en su hogar para completar el Progreso Personal, se le puede pedir a otra hermana que la ayude y sea su tutora. Esa hermana puede aprobar las experiencias con un valor y los proyectos y, cuando la joven los complete, puede firmar el libro del Progreso Personal. También se puede pedir a otra mujer joven que haya terminado su Progreso Personal, que la ayude y la anime.

Cómo registrar y reconocer el progreso
Los padres y los líderes proveen regularmente oportunidades para que las mujeres jóvenes informen su progreso. Una mujer joven puede rendir cuentas de sus esfuerzos y compartir lo que ha aprendido y cómo se ha fortalecido su testimonio al dar informes con regularidad. Los padres y los líderes de la mujer joven reconocen los logros, confirman que ha comprendido y confirman la forma en que está poniendo en práctica los principios del Evangelio y la animan para que continúe progresando. Estas interacciones la ayudarán en el desarrollo de buenas relaciones.

Responsabilidades de los líderes del sacerdocio
Cuando una mujer joven completa todo el programa del Progreso Personal, el obispo la entrevista usando las normas de para la Fortaleza de la Juventud como guía. El obispo verifica la asistencia a la reunión sacramental, la participación en seminario y la lectura del Libro de Mormón de la joven. Esto puede ser parte de la entrevista anual o de mitad de año. El obispo determina la dignidad de la mujer joven para recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa y firma su libro del Progreso Personal, a fin de reconocer que ha cumplido con los requisitos necesarios. El obispo puede entregarle el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa en la reunión sacramental o en otra reunión.
El avance de una mujer joven en el Progreso Personal también puede reconocerse cuando ella recibe sus certificados de Abejita, Damita y Laurel al pasar de una clase a otra.
Los integrantes del obispado pueden utilizar las entrevistas con las mujeres jóvenes para reconocer su progreso y animarlas a seguir progresando. La presidencia de las Mujeres Jóvenes lleva al día la hoja de seguimiento del Progreso Personal de las Mujeres Jóvenes para líderes la cual puede ayudar a los integrantes del obispado. Los presidentes de estaca deben preguntar regularmente a los obispos acerca del bienestar y del progreso de las mujeres jóvenes de sus barrios.

Pautas
Las metas y los requisitos del programa se describen al principio de este libro. Las siguientes pautas adicionales pueden ser útiles para los líderes.

Experiencias con un Valor
• La mujer joven puede trabajar en los valores en cualquier orden.
• Se insta a las mujeres jóvenes a completar las experiencias requeridas con un valor antes de empezar el proyecto con ese valor, con excepción del valor virtud.

Proyectos con un Valor
• Los proyectos con un valor tienen por objeto ayudar a la mujer joven a poner en práctica lo que ha aprendido de las experiencias con un valor.
• La mujer joven debe dedicar un mínimo de diez horas a cada proyecto con un valor. Las mismas diez horas no pueden contar para más de un proyecto con un valor.
• Las mujeres jóvenes pueden trabajar juntas en los proyectos; sin embargo, una mujer joven debe dedicar un mínimo de diez horas de su propio tiempo si va a usar ese proyecto para cumplir con los requisitos de su Progreso Personal.
• Con la aprobación previa de sus padres o líderes de las Mujeres Jóvenes, aquellas cosas buenas que las jovencitas estén haciendo en su hogar, la Iglesia, la escuela, seminario y en la comunidad pueden satisfacer los requisitos del Progreso Personal.

Terminación del Progreso Personal
• Cuando una mujer joven completa los requisitos del Progreso Personal antes de salir de las Mujeres Jóvenes, se le debe invitar a que ayude a otra mujer joven que aún esté trabajando en él. También se le debe animar para que obtenga una Abejita de Honor o empiece de nuevo el programa.
• Si una mujer joven no ha completado todos los requisitos del Progreso Personal antes de salir de las Mujeres Jóvenes, debe instársele a que continúe trabajando para recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa. Se debe invitar a las madres, las líderes y a otras mujeres ejemplares para que la ayuden a lograrlo.

Seguimiento y ritmo
• La hoja de registro del Progreso Personal que se encuentra en la página 77 de este libro resume cada trabajo que hace la mujer joven en el Progreso Personal.
• La hoja de seguimiento del Progreso Personal de las Mujeres Jóvenes para las líderes también está disponible en forma separada para ayudarles a seguir el progreso de cada mujer joven (36655). Tanto las líderes de las Mujeres Jóvenes como los líderes del sacerdocio utilizan esa hoja para trabajar con cada jovencita y reconocer su progreso.
• Las mujeres jóvenes pueden trabajar a su propio ritmo en el programa del Progreso Personal; sin embargo, se recomienda que completen por lo menos una experiencia con un valor cada mes y un proyecto con un valor cada seis meses (dos por año) . Si empieza a trabajar cuando pasa a las Mujeres Jóvenes a los 12 años y continúa a ese paso, terminará a los 16. Para entonces, tendrá dos años para ganar una Abejita de Honor o comenzar el programa de nuevo como se indica en la página 83.

Reconocimiento del Progreso individual
• Cuando una mujer joven completa las experiencias y los proyectos de cada uno de los valores, recibe un emblema (36654) para poner en la página del Certificado de logro del Progreso Personal que se encuentra en su libro (página 78) y una cinta relacionada con ese valor que utilizará como marcador para sus Escrituras. Este reconocimiento de su progreso se le puede entregar en una reunión de las Mujeres Jóvenes.
• En la Tertulia de la Excelencia de las Mujeres Jóvenes que se lleva a cabo cada año, se deben reconocer los logros de las jovencitas.
• El avance de una mujer joven en el Progreso Personal también puede reconocerse cuando ella recibe los certificados de Abejita, Damita y Laurel al avanzar de una clase a otra. Esos certificados (Abejita, 08563 002; Damita, 08565 002; Laurel, 08564 002) se conceden bajo la dirección del obispo y sirven como reconocimiento del avance de la jovencita de un grupo de determinada edad al siguiente.

Reconocimiento a la Mujer Virtuosa
• Cuando una mujer joven completa todo el trabajo de los ocho valores y ha tenido la entrevista con el obispo, recibe el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa. Ese reconocimiento consiste en un certificado (36651) y un medallón dorado o plateado (oro, 08602 002; plata, 08603 002). Un integrante del obispado puede entregar el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa en la reunión sacramental.
• Después de completar el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa, la mujer joven puede continuar su progreso al ganarse el colgante de la Abejita de Honor (oro, 08562 002; plata, 08578 002; véase la página 83). Este reconocimiento de su progreso se le puede otorgar en una reunión de las Mujeres Jóvenes.
• Los premios y los certificados pueden obtenerse por medio de un centro de distribución de la Iglesia con fondos del barrio y sin costo alguno para las jóvenes o para sus padres.

Requisitos del Progreso Personal para las líderes
Se insta a las líderes a trabajar en el Progreso Personal junto con las mujeres jóvenes. Las líderes que participan en el programa lo entienden mejor y les dan el buen ejemplo a las jovencitas para que hagan lo mismo. Las hermanas líderes pueden recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa después de hacer lo siguiente:
• Servir un total de un año como líder de las Mujeres Jóvenes
• Completar las experiencias que se requieren con un valor en cada uno de los ocho valores.
• Completar tres proyectos con un valor, entre los cuales debe estar el proyecto del valor virtud.

Participación de las madres
Las madres son bienvenidas a participar con las mujeres jóvenes y recibir el Reconocimiento a la Mujer Virtuosa. Las madres trabajan en sus propios libros del Progreso Personal y pueden recibir el reconocimiento junto con su hija. Se recomienda que la hija obtenga el reconocimiento antes que su madre o junto con ella.
Las madres deben completar los mismos requisitos que sus hijas, entre ellos:
• Asistir a la reunión sacramental con regularidad (siempre que sea posible)
• Vivir las normas de para la Fortaleza de la Juventud.
• Completar las experiencias con un valor y el proyecto con un valor para cada uno de los ocho valores.
• Llevar un diario personal.
• Leer el Libro de Mormón con regularidad.
• Escribir su testimonio del Salvador Jesucristo. Las madres pueden elegir opciones diferentes a las de sus hijas para las experiencias y los proyectos optativos con un valor. Su hija, esposo, una líder de las Mujeres Jóvenes u otra persona adulta puede firmar las experiencias y los proyectos. Los obispos verifican que los requisitos se hayan cumplido. El reconocimiento y la compra de los materiales de reconocimiento deben coordinarse con las líderes de las Mujeres Jóvenes y el obispado.

Requisitos del Progreso Personal para otras personas que quieran trabajar en el programa
otras mujeres que deseen participar y completar el programa del Progreso Personal lo pueden hacer cumpliendo los mismos requisitos que las mujeres jóvenes y ayudando a una jovencita con una parte del Progreso Personal de ella (véanse los requisitos para las madres en la página 92).

Cómo incluir el programa del Progreso Personal en las lecciones dominicales y en la Mutual.
El trabajar juntas en una experiencia del Progreso Personal como parte de una lección dominical les da a las líderes y a las mujeres jóvenes la oportunidad de hablar de los principios que se han enseñado y de su aplicación en la vida de las mujeres jóvenes. En los materiales de los cursos de estudio para las Mujeres Jóvenes hay referencias al Progreso Personal.
Las actividades del Progreso Personal también pueden ser parte de la Mutual. Por ejemplo, todas las mujeres jóvenes pueden ayudar en el proyecto con un valor de una jovencita. El trabajar juntas en un proyecto ayuda a motivar a las mujeres jóvenes a que sigan progresando. Ese grupo de actividades debe planearse con oración y selectivamente para asegurar que el programa del Progreso Personal mantenga su carácter personal para cada mujer joven.

Cómo adaptarse a las necesidades individuales y locales
Las experiencias y los proyectos con un valor pueden adaptarse, con la aprobación previa de los padres y de las hermanas líderes, de acuerdo con las circunstancias, los intereses y las necesidades personales y locales. Al hacer un cambio o una excepción para una persona, las hermanas líderes deben reflexionar en las consecuencias que esos cambios tendrán en las demás jovencitas. Después de que los padres y las hermanas líderes lo consideren con cuidado, se pueden hacer las adecuadas modificaciones para satisfacer las necesidades de las jovencitas que tengan discapacidades o limitaciones educativas, para satisfacer necesidades individuales o culturales o para permitir la participación de jovencitas que no sean miembros de la Iglesia.
Si una jovencita se une a la Iglesia o se vuelve activa en el programa de las Mujeres Jóvenes después de la edad de 16 años, los requisitos que debe cumplir para completar el programa del Progreso Personal son:
• Asistir a la reunión sacramental con regularidad (siempre que sea posible)
• Vivir las normas de para la Fortaleza de la Juventud.
• Completar las experiencias que se requieren con un valor para cada uno de los ocho valores. (No es necesario que complete las experiencias optativas.)
• Completar un proyecto con un valor para cada uno de los ocho valores.
• Asistir a seminario (donde esté disponible).
• Leer el Libro de Mormón con regularidad.
• Escribir su testimonio del Salvador Jesucristo.
Según lo determinen las líderes locales de las Mujeres Jóvenes, esos requisitos también pueden aplicarse a jovencitas que se encuentren en otras circunstancias.
</d>
<d>
Índice de escrituras
Cuando termines el programa de experiencias con un valor y proyectos con un valor habrás leído muchos de estos pasajes de las Escrituras. Te instamos a que marques todos esos pasajes y anotes en ellos el valor de las Mujeres Jóvenes con el cual se relacionen en tus Escrituras. Tal vez quieras anotar los versículos que sean dominio de las Escrituras de seminario.

Fe
□ Isaías 53:3–12
□ Malaquías 3:8–12
□ Mateo 26:26–28
□ Marcos 14:22–24
□ Lucas 22:17–20
□ Juan 3:16–17
□ Romanos 5
□ 1 Corintios 15:22
□ Hebreos 11
□ Apocalipsis 12:7–9
□ 2 Nefi 9:1–28
□ 2 Nefi 11:4–7
□ Alma 7:11–13
□ Alma 32:17–43
□ Alma 34:8–17
□ Alma 56:45–48
□ Alma 57:21
□ Éter 12:6–22
□ D. y C. 19:15–20
□ D. y C. 76:50–113
□ D. y C. 93:33–34
□ D. y C. 119
□ Moisés 4:1–4
□ Abraham 3:24–27
□ José Smith— Historia 1:11–20

Naturaleza divina
□ Proverbios 31:10–31
□ Mateo 5:9
□ Lucas 2:40–51
□ Juan 6:38
□ Juan 15:12
□ Gálatas 5:22–23
□ Colosenses 3:12–17
□ 2 Pedro 1
□ 1 Juan 4:21
□ Alma 7:23–24
□ Moroni 7:44–48
□ D. y C. 20:77, 79
□ D. y C. 38:27
□ D. y C. 121:23

Valor individual
□ Salmos 8:4–6
□ Jeremías 1:5
□ Juan 13:34
□ 1 Corintios 12:4–12
□ 1 Corintios 13
□ Moroni 7:12–13
□ Moroni 10:8–18
□ D. y C. 18:10
□ D. y C. 46:11–26
□ D. y C. 88:118
□ D. y C. 121:23
□ Abraham 3:22–23
□ José Smith—Historia 1:1–20

Conocimiento
□ Proverbios 1:5
□ Proverbios 4:7
□ Mateo 25:14–30
□ 2 Nefi 28:30
□ D. y C. 88:78–80
□ D. y C. 88:118
□ D. y C. 90:15
□ D. y C. 130:18–19
□ D. y C. 131:6
□ Artículos de Fe 1:13

Elección y responsabilidad
□ Josué 24:15.
□ Isaías 1:18
□ Ezequiel 36:26–27
□ Juan 14:26
□ Juan 16:13
□ Gálatas 5:22–25
□ 1 Nefi 15:8
□ 2 Nefi 2
□ 2 Nefi 9:51
□ 2 Nefi 32:3
□ 2 Nefi 32:5
□ Alma 26:22
□ Alma 34:19–27
□ Alma 34:30–35
□ Éter 2–3
□ Moroni 8:25–26
□ Moroni 10:4–5
□ D. y C. 9:7–9
□ D. y C. 11:12–14
□ D. y C. 19:15–20
□ D. y C. 58:42–43
□ D. y C. 82:2–10
□ Moisés 4:1–4
□ Moisés 7:32

Buenas obras
□ Mateo 5:13–16
□ Mateo 24:14
□ Mateo 25:34–40
□ Mateo 28:19
□ Gálatas 6:9–10
□ Santiago 1:22–27
□ Mosíah 2:17
□ Mosíah 4:26
□ Mosíah 18:7–10
□ 3 Nefi 12:16
□ 3 Nefi 13:1–4
□ D. y C. 58:26–28
□ D. y C. 88:81

Integridad
□ Génesis 39
□ Ester
□ Job 2:3
□ Job 27:3–6
□ Daniel 3
□ Daniel 6
□ Hechos 26
□ Mosíah 18:9
□ 3 Nefi 11:10–11
□ Moroni 10:30–33
□ D. y C. 124:15
□ José Smith—Historia 1:21–25

Virtud
□ Proverbios 31:10–31
□ Juan 14:26–27
□ Juan 15:26
□ 2 Nefi 32:1–5
□ Jacob 2:28
□ Enós
□ Alma 5
□ Moroni 10:32–33
□ D. y C. 20:77, 79
□ D. y C. 45:57–59
□ D. y C. 88:3–4
□ D. y C. 121:45–46
□ Artículos de Fe 1:13
</d>
<d>
Índice de temas

Administración del tiempo, 38
Administración financiera, 48
Albedrío, 46, 47, 48, 55
Amistad, 46, 56
Arrepentimiento, 15, 39, 46, 47, 71
Artesanías, 26
Artes culturales, 18, 31, 34, 38, 39
Artes hogareñas, 26, 38, 42, 50, 54, 58
Ayuno, 15, 64
Baile, 31, 38, 50
Bautismo, 15, 39, 58
Bendiciones patriarcales, 30
Caridad, 23, 24, 39, 54
Castidad, 48, 62, 70, 71
Cocinar, 38, 54, 58
Comunidad, 26, 31, 55, 58, 66
Convenios, 15, 23, 39, 66
Costura, 26, 38, 50, 66
Cuidado de niños, 38, 55, 58
Deportes, 34
Día de reposo, 15
Diezmo, 15, 16, 48
Educación, 31, 34, 38, 39, 42
Enseñanza, 14, 16, 26, 34, 40, 55, 58
Espíritu Santo, 38, 47, 62, 70
Estado físico, 42
Estudio de las Escrituras, 14, 24, 30, 39, 46, 63, 72
Expiación, 16, 23, 71, 102
Familia, proclamación sobre la, 14, 22, 26, 64, 70, 101
Feminidad, 22
Gratitud, 16, 34, 54, 64
Habilidades, 18, 26, 34, 38, 39, 40, 42, 50, 55, 58
Hacer presupuestos, 38, 48
Hijas de Dios, 22, 30, 46
Himnos, 39
Historia Familiar, 18, 31, 34, 58, 66
Jardinería, 18
Jesucristo, 14, 16, 18, 23, 24, 71, 72, 102
Lema de las Mujeres Jóvenes, 3, 48
Libro de Mormón, 72
Liderazgo, 50, 58, 66
Limpieza, 42, 50, 55, 58
Maternidad, 14, 22, 24, 26, 31, 38, 42, 55
Medios de comunicación, 46, 48, 50, 62
Modestia, 46, 48, 50, 66
Moralidad, 46, 48, 50, 62, 66, 70
Mujer, condición de, 22, 26, 31, 38, 42
Música, 18, 31, 34, 38, 39, 46, 50, 62
Noche de hogar, 15, 16, 39, 40, 55
Normas, 46, 48, 50, 62, 64, 66, 70, 71
Obediencia, 15, 16, 24, 46, 48, 50
Obra misional, 56
Oración, 14, 15, 23, 46, 47, 56, 62, 64, 71
Oratoria, 31, 38
Organización, técnicas de, 26, 42, 50, 66
Pacificador, 23, 24
Para la Fortaleza de la Juventud, 46, 50, 62, 64, 66, 70, 71
Plan de Salvación, 16, 30, 47, 48
Profetas, enseñanzas de los, 14, 39, 64, 66
Pureza, 50, 62, 70, 71
Relaciones familiares, 23, 26, 31, 54, 55, 64, 66
Salud, 42, 58
Santa Cena, 15, 23, 71
Ser testigos, 64, 66
Servicio, 26, 34, 54, 55, 58
Talentos, 31, 32, 34, 38
Teatro, 31, 38
Templo, 31, 48, 58, 62, 66, 71
Testimonio, 14, 16, 56, 63, 64, 72
Unidad, 26
Virtud, 70, 71, 72
Vocaciones, 34, 39, 42
</d>
<d>
La Familia - Una proclamación para el mundo
LA PRIMERA PRESIDENCIA Y EL CONSEJO DE LOS DOCE APOSTOLES DE LA IGLESIA DE JESUCRISTO DE LOS SANTOS DE LOS ULTIMOS DIAS

NOSOTROS, LA PRIMERA PRESIDENCIA y el Consejo de los Doce Apóstoles de La Iglesia de Jesucristo delos Santos de los Últimos Días, solemnemente proclamamos que el matrimonio entre el hombre y la mujer es ordenado por Dios y que la familia es fundamental en el plan del Creador para el destino eterno de Sus hijos.
TODOS LOS SERES HUMANOS, hombres y mujeres, son creados a la imagen de Dios. Cada uno es un amado hijo o hija procreado como espíritu por padres celestiales y, como tal, cada uno tiene una naturaleza y un destino divinos. El ser hombre o el ser mujer es una característica esencial de la identidad y del propósito premortales, mortales y eternos de la persona.
EN EL MUNDO PREMORTAL, hijos e hijas, procreados como espíritus, conocieron a Dios y lo adoraron como su Padre Eterno, y aceptaron Su plan por medio del cual Sus hijos podrían obtener un cuerpo físico y ganar experiencia terrenal para progresar hacia la perfección y finalmente lograr su destino divino como herederos de la vida eterna. El divino plan de felicidad permite que las relaciones familiares se perpetúen más allá del sepulcro. Las ordenanzas y los convenios sagrados disponibles en los santos templos hacen posible que las personas regresen a la presencia de Dios y que las familias sean unidas eternamente.
EL PRIMER MANDAMIENTO que Dios les dio a Adán y a Eva se relacionaba con el potencial que, como esposo y esposa, tenían de ser padres. Declaramos que el mandamiento de Dios para Sus hijos de multiplicarse y henchir la tierra permanece en vigor. También declaramos que Dios ha mandado que los sagrados poderes de la procreación han de emplearse sólo entre el hombre y la mujer legítimamente casados como esposo y esposa.
DECLARAMOS que los medios por los cuales se crea la vida mortal son divinamente establecidos. Afirmamos la santidad de la vida y su importancia en el plan eterno de Dios.
EL ESPOSO Y LA ESPOSA tienen la solemne responsabilidad de amarse y de cuidarse el uno al otro, así como a sus hijos. “...herencia de Jehová son los hijos” (Salmo 127:3). Los padres tienen el deber sagrado de criar a sus hijos con amor y rectitud, de proveer para sus necesidades físicas y espirituales, y de enseñarles a amarse y a servirse el uno al otro, a observar los mandamientos de Dios y a ser ciudadanos respetuosos de la ley dondequiera que vivan. Los esposos y las esposas, las madres y los padres, serán responsables ante Dios del cumplimiento de estas obligaciones.
LA FAMILIA es ordenada por Dios. El matrimonio entre el hombre y la mujer es esencial para Su plan eterno. Los hijos merecen nacer dentro de los lazos del matrimonio y ser criados por un padre y una madre que honran sus votos matrimoniales con completa fidelidad. La felicidad en la vida familiar tiene mayor probabilidad de lograrse cuando se basa en las enseñanzas del Señor Jesucristo. Los matrimonios y las familias que logran tener éxito se establecen y se mantienen sobre los principios de la fe, de la oración, del arrepentimiento, del perdón, del respeto, del amor, de la compasión, del trabajo y de las actividades recreativas edificantes. Por designio divino, el padre debe presidir la familia con amor y rectitud y es responsable de proveer las cosas necesarias de la vida para su familia y de proporcionarle protección. La madre es principalmente responsable del cuidado de sus hijos. En estas sagradas responsabilidades, el padre y la madre, como compañeros iguales, están obligados a ayudarse el uno al otro. La discapacidad, la muerte u otras circunstancias pueden requerir una adaptación individual. Otros familiares deben brindar apoyo cuando sea necesario.
ADVERTIMOS que las personas que violan los convenios de castidad, que maltratan o abusan de su cónyuge o de sus hijos, o que no cumplen con sus responsabilidades familiares, un día deberán responder ante Dios. Aún más, advertimos que la desintegración de la familia traerá sobre las personas, las comunidades y las naciones las calamidades predichas por los profetas antiguos y modernos.
HACEMOS UN LLAMADO a los ciudadanos responsables y a los funcionarios de gobierno de todas partes para que fomenten aquellas medidas designadas a fortalecer a la familia y a mantenerla como la unidad fundamental de la sociedad.

El presidente Gordon B. Hinckley leyó esta proclamación como parte de su mensaje en la Reunión General de la Sociedad de Socorro, que se lleva cabo el 23 de septiembre de 1995, en Salt Lake City, Utah, EE. UU.
</d>
<d>
El Cristo Viviente - El testimonio de los Apóstoles
LA IGLESIA DE JESUCRISTO DE LOS SANTOS DE LOS ÚLTIMOS DÍAS

Al conmemorar el nacimiento de Jesucristo hace dos milenios, manifestamos nuestro testimonio de la realidad de Su vida incomparable y de la virtud infinita de Su gran sacrificio expiatorio. Ninguna otra persona ha ejercido una influencia tan profunda sobre todos los que han vivido y los que aún vivirán sobre la tierra.
Él fue el Gran Jehová del Antiguo Testamento y el Mesías del Nuevo Testamento. Bajo la dirección de Su Padre, Él fue el Creador de la tierra. “Todas las cosas por él fueron hechas, y sin él nada de lo que ha sido hecho, fue hecho” (Juan 1:3).
Aun cuando fue sin pecado, fue bautizado para cumplir toda justicia. Él “anduvo haciendo bienes” (Hechos 10:38) y, sin embargo, fue repudiado por ello. Su Evangelio fue un mensaje de paz y de buena voluntad. Él suplicó a todos que siguieran Su ejemplo. Recorrió los caminos de Palestina, sanando a los enfermos, haciendo que los ciegos vieran y levantando a los muertos. Enseñó las verdades de la eternidad, la realidad de nuestra existencia premortal, el propósito de nuestra vida en la tierra y el potencial de los hijos y de las hijas de Dios en la vida venidera.
Instituyó la Santa Cena como recordatorio de Su gran sacrificio expiatorio. Fue arrestado y condenado por acusaciones falsas, se le declaró culpable para satisfacer a la multitud y se le sentenció a morir en la cruz del Calvario. Él dio Su vida para expiar los pecados de todo el género humano. La Suya fue una gran dádiva vicaria en favor de todos los que habitarían la tierra.
Testificamos solemnemente que Su vida, que es fundamental para toda la historia de la humanidad, no comenzó en Belén ni concluyó en el Calvario. Él fue el Primogénito del Padre, el Hijo Unigénito en la carne, el Redentor del mundo.
Se levantó del sepulcro para ser las “primicias de los que durmieron” (1 Corintios 15:20). Como el Señor Resucitado, anduvo entre aquellos a los que había amado en vida. También ministró entre Sus “otras ovejas” (Juan 10:16) en la antigua América. En el mundo moderno, Él y Su Padre aparecieron al joven José Smith, iniciando así la largamente prometida “dispensación del cumplimiento de los tiempos” (Efesios 1:10).
Del Cristo Viviente, el profeta José escribió: “Sus ojos eran como llama de fuego; el cabello de su cabeza era blanco como la nieve pura; su semblante brillaba más que el resplandor del sol; y su voz era como el estruendo de muchas aguas, sí, la voz de Jehová, que decía:
“Soy el primero y el último; soy el que vive, soy el que fue muerto; soy vuestro abogado ante el Padre” (D. y C. 110:3–4).
De Él, el Profeta también declaró: “Y ahora, después de los muchos testimonios que se han dado de él, éste es el testimonio, el último de todos, que nosotros damos de él: ¡Que vive!
“Porque lo vimos, sí, a la diestra de Dios; y oímos la voz testificar que él es el Unigénito del Padre;
“que por él, por medio de él y de él los mundos son y fueron creados, y sus habitantes son engendrados hijos e hijas para Dios” (D. y C. 76:22–24).
Declaramos en palabras de solemnidad que Su sacerdocio y Su Iglesia han sido restaurados sobre la tierra, “edificados sobre el fundamento de... apóstoles y profetas, siendo la principal piedra del ángulo Jesucristo mismo” (Efesios 2:20).
Testificamos que algún día Él regresará a la tierra. “Y se manifestará la gloria de Jehová, y toda carne juntamente la verá” (Isaías 40:5). Él regirá como Rey de reyes y reinará como Señor de señores, y toda rodilla se doblará, y toda lengua hablará en adoración ante Él. Todos nosotros compareceremos para ser juzgados por Él según nuestras obras y los deseos de nuestro corazón.
Damos testimonio, en calidad de Sus apóstoles debidamente ordenados, de que Jesús es el Cristo Viviente, el inmortal Hijo de Dios. Él es el gran Rey Emanuel, que hoy está a la diestra de Su Padre. Él es la luz, la vida y la esperanza del mundo. Su camino es el sendero que lleva a la felicidad en esta vida y a la vida eterna en el mundo venidero. Gracias sean dadas a Dios por la dádiva incomparable de Su Hijo divino.

LA PRIMERA PRESIDENCIA
EL QUÓRUM DE LOS DOCE

1 de enero de 2000

Permaneced en lugares santos y no seáis movidos, hasta que venga el día del Señor (D. y C. 87:8).
</d>
</c>
</f>
