<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<v>
<f>
<c>
<d>
Ministrar a conversos nuevos
Carta - Oficina de la Primera Presidencia - 31 de agosto de 2018

La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días
Oficina de la Primera Presidencia
47 East South Temple Street, Salt Lake City, Utah 84150-1200 

31 de agosto de 2018
Para: Autoridades Generales; presidencias generales de las organizaciones auxiliares; Setentas de Área; presidentes de estaca, de misión y de distrito; obispos y presidentes de rama
Estimados hermanos y hermanas:

Ministrar a conversos nuevos
Los miembros nuevos de la Iglesia necesitan la ayuda y el apoyo de los líderes y miembros de la Iglesia para llegar a estar firmemente “convertidos al Señor” (Alma 23:6) y que se les hermane con calidez en sus barrios. Para facilitar la conversión y el hermanamiento, sugerimos que se preste atención a lo siguiente:
El obispo debe entrevistar a todos los miembros nuevos de doce años en adelante para recibir una recomendación para el templo de uso limitado poco después de su confirmación, por lo general dentro de una semana. La entrevista a los hombres y jóvenes también debe ser para la ordenación al Sacerdocio Aarónico. Un hombre o joven que sea digno de ser bautizado y confirmado es digno de recibir el Sacerdocio Aarónico (véase Manual 2, 5.2.2).
Estas entrevistas importantes proporcionan una oportunidad para que los obispos ayuden a los miembros nuevos a entender la importancia del templo, incluso guardar los mandamientos que los califican para entrar en ellos. Ya que los miembros nuevos están recién empezando a establecer el modelo del pago de diezmos, se les debe preguntar si están dispuestos a obedecer el mandamiento de pagar el diezmo (véase Manual 1, 3.3.5) en lugar de preguntarles si ya pagan un diezmo íntegro.
Que el Señor continúe bendiciéndolos mientras fortalecen a los miembros nuevos de Su Iglesia.
Atentamente,
Russel M. Nelson
Dallin H. Oaks
Henry B. Eyring
La Primera Presidencia

Traducción de First Presidency letter, 31 August 2018: Ministering to New Converts. Spanish. 16438 002
</d>
<d>
Responsabilidades de las presidencias de cuórum de élderes y de Sociedad de Socorro en la obra misional de los miembros y la obra del templo y de historia familiar
Aviso - Departamento del Sacerdocio y la Familia - 6 de octubre de 2018

La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días
Aviso
Fecha: 6 de octubre de 2018
Para: Las Autoridades Generales; las presidencias de las organizaciones auxiliares; los Setentas de Área; los presidentes de estaca, de misión y de distrito; los obispos y presidentes de rama; las presidencias de cuórums de élderes; las presidencias de la Sociedad de Socorro de barrio y de estaca
Del: Departamento del Sacerdocio y la Familia (1-801-240-2134)
Asunto: Responsabilidades de las presidencias de cuórum de élderes y de Sociedad de Socorro en la obra misional de los miembros y la obra del templo y de historia familiar

El obispo posee las llaves para la obra de salvación de su barrio. Con sus consejeros, él supervisa la obra misional de los miembros y la obra del templo y de historia familiar (véase Manual 2: Administración de la Iglesia, 2010, 5.1.1, 5.4.1). La Primera Presidencia y el Cuórum de los Doce Apóstoles han aprobado nuevas normas en cuanto a las responsabilidades de los que prestan servicio en las presidencias de cuórum de élderes y de Sociedad de Socorro. Estos ajustes se deberán implementar a más tardar el 1 de enero de 2019 e incluyen lo siguiente:
• Bajo la dirección del obispo, el presidente de cuórum de élderes puede ser asignado a supervisar la obra misional de los miembros y la obra del templo y de historia familiar del barrio. En general, el presidente de cuórum de élderes delegará estas asignaciones a sus consejeros.
• Cuando se le asignen estas responsabilidades, el consejero de cuórum de élderes responsable de la obra misional de los miembros actuará como líder misional de barrio o supervisará a un líder misional de barrio que sea poseedor del Sacerdocio de Melquisedec. De manera similar, el otro consejero de cuórum de élderes actuará como líder de templo e historia familiar de barrio o supervisará a un poseedor del Sacerdocio de Melquisedec que sea llamado a esa responsabilidad. El hecho de que el obispo llame a un líder misional de barrio y un líder de templo e historia familiar de barrio o que los consejeros de la presidencia de cuórum de élderes cumplan esas funciones dependerá de la dirección inspirada de cada obispo.
• A fin de facilitar la obra misional de los miembros y la obra del templo y de historia familiar, dirigidas por el sacerdocio, la presidencia de Sociedad de Socorro podría seguir el modelo de cuórum de élderes, con una consejera asignada para ayudar con la obra misional de los miembros y la otra consejera asignada para ayudar con la obra del templo y de historia familiar.
• El obispo coordina todos los aspectos de la obra de salvación en el consejo de barrio. El consejo de barrio está constituido por el obispado, el secretario de barrio, el secretario ejecutivo y los presidentes de cuórum de élderes, la Sociedad de Socorro, la Escuela Dominical, las Mujeres Jóvenes, los Hombres Jóvenes y la Primaria. Los consejeros de cuórum de élderes y las presidencias de Sociedad de Socorro, el líder misional de barrio (si fuera llamado) y el líder de templo e historia familiar de barrio (si fuera llamado) pueden ser invitados a determinadas reuniones de consejo de barrio según lo exijan las circunstancias. El consejo de barrio por lo general se reúne cada semana, pero podría reunirse con menos frecuencia. La reunión de consejo de barrio habitualmente no dura más de una hora.

Traducción de Notice, 6 October 2018: Responsibilities of Elders Quorum and Relief Society Presidencies. Spanish. 16495 002
</d>
<d>
Sostenimiento de quienes sirven en los llamamientos de Sociedad de Socorro y cuórum de élderes
Aviso - Departamento del Sacerdocio y la Familia - 11 de octubre de 2018

La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días
Aviso
Fecha: 11 de octubre de 2018
Para: Las Autoridades Generales; las presidencias de las organizaciones auxiliares; los Setentas de Área; los presidentes de estaca, de misión y de distrito; los obispos y presidentes de rama; las presidencias de cuórums de élderes; las presidencias de la Sociedad de Socorro de barrio y estaca
Del: Departamento del Sacerdocio y la Familia (1-801-240-2134)
Asunto: Sostenimiento de quienes sirven en los llamamientos de Sociedad de Socorro y cuórum de élderes

La Primera Presidencia y el Cuórum de los Doce Apóstoles han aprobado las siguientes normas para el sostenimiento de quienes sirven en los llamamientos de Sociedad de Socorro y cuórum de élderes.

Llamamientos de la Sociedad de Socorro
Las integrantes de las presidencias de Sociedad de Socorro continuarán siendo sostenidas en las reuniones sacramentales. Un miembro del obispado las presenta para el voto de sostenimiento.
Las hermanas que sirven en otros llamamientos de la Sociedad de Socorro, incluso la secretaria, ahora se sostendrán en las reuniones de la Sociedad de Socorro. Esos llamamientos se explican resumidamente en el Manual 2: Administración de la Iglesia, 9.2.3–9.2.5. La presidencia de la Sociedad de Socorro recomienda a las hermanas para servir en estos llamamientos. Un miembro del obispado extiende el llamamiento y las presenta para el voto de sostenimiento.

Llamamientos de cuórum de élderes
Los miembros de la presidencia de cuórum de élderes ahora serán sostenidos en la reuniones sacramentales, no en las reuniones de cuórum de élderes. Un miembro de la presidencia de estaca los presenta para el voto de sostenimiento.
Los hermanos que sirven en otros llamamientos de cuórum de élderes, incluso el secretario, seguirán siendo sostenidos en las reuniones de cuórum. Esos llamamientos se explican resumidamente en el Manual 2, 7.3.3-7.3.5. Un miembro de la presidencia de cuórum extiende el llamamiento, con aprobación del obispo. Un miembro de la presidencia también los presenta para el voto de sostenimiento.

Llamamientos de barrio
Quienes han sido llamados para desempeñar llamamientos de barrio continuarán siendo sostenidos en las reuniones sacramentales. Los poseedores del sacerdocio de Melquisedec que sirven como líder misional de barrio y líder de obra del templo e historia familiar (si han sido llamados) son llamados por el obispado y se presentan en la reunión sacramental para el voto de sostenimiento por parte de los miembros. Para obtener más información, consulte el aviso del 6 de octubre de 2018, “Responsabilidades de las presidencias de cuórum de élderes y de Sociedad de Socorro en la obra misional de los miembros y la obra del templo y de historia familiar”.

Traducción de Notice, 11 October 2018: Sustaining Those Serving in Relief Society and Elders Quorum Callings. Spanish. 16501 002
</d>
<d>
Un nuevo equilibrio entre la enseñanza del Evangelio en el hogar y en la Iglesia
Carta - Oficina de la Primera Presidencia - 6 de octubre de 2018

La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días
Oficina de la Primera Presidencia
47 East South Temple Street, Salt Lake City, Utah 84150-1200 

6 de octubre de 2018
Para: Las Autoridades Generales; las presidencias de las organizaciones auxiliares generales; los Setentas de Área; los presidentes de estaca, de misión y de distrito; los obispos y presidentes de rama; los consejos de estaca y de barrio
(Para leerse en la reunión sacramental)
Estimados hermanos y hermanas:

Un nuevo equilibrio entre la enseñanza del Evangelio en el hogar y en la Iglesia
Durante muchos años, La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días ha estado trabajando en un plan centrado en el hogar y apoyado por la Iglesia para que los miembros aprendan la doctrina, fortalezcan la fe y se fomente la adoración sincera. Hoy anunciamos un paso significativo para lograr un nuevo equilibrio entre la enseñanza del Evangelio en el hogar y en la Iglesia.
A partir de enero de 2019, el horario dominical que se sigue en toda la Iglesia incluirá una reunión sacramental de 60 minutos cada domingo y, después de una transición de 10 minutos, un período de clases de 50 minutos. Las clases de la Escuela Dominical se llevarán a cabo en este período de clases el primer y tercer domingo, y los cuórums del sacerdocio, la Sociedad de Socorro y las Mujeres Jóvenes se llevarán a cabo el segundo y cuarto domingo. La Primaria se llevará a cabo cada semana y durará 50 minutos.
Además, instamos a las personas y las familias a tener la noche de hogar y a estudiar el Evangelio en el hogar los domingos o en otras ocasiones según lo decidan las personas y las familias. Un nuevo recurso: Ven, sígueme, para uso individual y familiar, proporciona ideas para el estudio personal y familiar de las Escrituras y para la noche de hogar.
Estos ajustes se implementarán en enero de 2019. Se adjunta información adicional, la cual también está disponible en DíadeReposo.lds.org.
Atentamente,
Russel M. Nelson
Dallin H. Oaks
Henry B. Eyring
La Primera Presidencia
Traducción de First Presidency letter, 6 October 2018: A New Balance between Gospel Instruction in the Home and in the Church. Spanish. 16435 002

Un nuevo equilibrio entre la enseñanza del Evangelio en el hogar y en la Iglesia
Adjunto a la carta de la Primera Presidencia con fecha del 6 de octubre de 2018
El Consejo de la Primera Presidencia y el Cuórum de los Doce Apóstoles han aprobado un paso significativo para lograr un nuevo equilibrio entre la enseñanza del Evangelio en el hogar y en la Iglesia. Los propósitos y las bendiciones que acompañan a este y otros cambios recientes incluyen los siguientes:
• Profundizar la conversión al Padre Celestial y al Señor Jesucristo, y fortalecer la fe en Ellos.
• Fortalecer a las personas y a las familias por medio de un plan de estudios centrado en el hogar y apoyado por la Iglesia que contribuye a vivir el Evangelio de forma gozosa.
• Honrar el día de reposo, centrándonos en la ordenanza de la Santa Cena.
• Ayudar a todos los hijos de nuestro Padre Celestial, en ambos lados del velo, por medio de la obra misional y de recibir las ordenanzas, los convenios y las bendiciones del templo.
A partir de enero de 2019, el horario dominical que se sigue en toda la Iglesia incluirá una reunión sacramental de 60 minutos y, después de una transición de 10 minutos, un período de clases de 50 minutos.
Horario dominical a partir de enero de 2019
60 minutos     Reunión sacramental
10 minutos     Transición para ir a las clases
50 minutos     Clases para los adultos     Clases para los jóvenes     Primaria

El período de clases de 50 minutos para los jóvenes y los adultos alternará cada domingo según el calendario siguiente:
• Primer y tercer domingo: Escuela Dominical.
• Segundo y cuarto domingo: los cuórums del sacerdocio, la Sociedad de Socorro y las Mujeres Jóvenes.
• Quinto domingo: reunión de los jóvenes y los adultos bajo la dirección del obispo. El obispo determina el tema que se enseñará, el maestro o los maestros (por lo general, miembros del barrio o la estaca), y si los jóvenes y adultos, hombres y mujeres, Hombres Jóvenes y Mujeres Jóvenes se reúnen por separado o combinados.
La Primaria se llevará a cabo cada domingo durante 50 minutos e incluye el tiempo para cantar y las clases.
El horario dominical con los ajustes permite, y se alienta a los miembros, a llevar a cabo la noche de hogar y a estudiar el Evangelio en el hogar el día domingo; o en otras ocasiones según lo decidan las personas y las familias. Se podría llevar a cabo una noche de actividad familiar los lunes o en algún otro momento. Para este fin, los líderes deben seguir manteniendo los lunes libres de reuniones y actividades de la Iglesia. Sin embargo, el tiempo dedicado a la noche de hogar, el estudio del Evangelio en el hogar y las actividades para las personas y las familias se programan de acuerdo con las circunstancias individuales.
De manera informal, y conforme lo organicen aquellos que así lo deseen, los jóvenes adultos solteros, los adultos solteros, las madres y los padres que crían solos a sus hijos, las familias en las que no todos son miembros, los miembros nuevos y otras personas pueden reunirse para disfrutar de la sociabilidad y fortalecerse unos a otros a través del estudio del Evangelio.
Se proporcionará un nuevo recurso, Ven, sígueme, para uso individual y familiar, a fin de apoyar el estudio del Evangelio en el hogar.
Hay información adicional disponible en DíadeReposo.lds.org y en las preguntas y respuestas a continuación.

1. ¿De qué manera mejoraremos el aprendizaje del Evangelio y la vida en el hogar y en nuestra vida personal?
Los líderes de la Iglesia instan a todos a participar en el día de reposo —y durante la semana— del estudio del Evangelio, los consejos familiares, la noche de hogar, la historia familiar y la obra del templo, la ministración, la adoración personal y de momentos alegres en familia.
El estudio del Evangelio en el hogar profundiza la conversión al Padre Celestial y al Señor Jesucristo y fortalece a nuestra familia. El estudio de las Escrituras, apoyado por el nuevo recurso Ven, sígueme, para uso individual y familiar, es el curso de estudio del Evangelio que se sugiere para el hogar. Este valioso recurso proporciona una variedad de opciones de estudio para adaptarse a las personas y las familias y alinea los cursos de estudio de la Escuela Dominical y la Primaria con el estudio en el hogar.
Sin embargo, las personas y las familias buscan inspiración al escoger estudiar lo que sea más adecuado para sus necesidades. Con oración consideran las opciones, tales como el Libro de Mormón y otros libros canónicos, mensajes de la conferencia general, la revista de la Iglesia, información disponible en LDS.org y otros materiales sugeridos por los líderes locales o generales. No hay ninguna expectativa de que los miembros estudien todos, o incluso la mayoría, de esos recursos en un momento dado.
2. ¿Cuál es el formato para las reuniones sacramentales?
Las reuniones sacramentales duran 60 minutos y se centran en profundizar la conversión al Padre Celestial y al Señor Jesucristo, y fortalecer la fe en Ellos. El hacer que la ordenanza de la Santa Cena sea el centro sagrado de la adoración de los miembros en el día de reposo requiere una cuidadosa planificación, que incluye una cantidad mínima de anuncios y se tenga en cuenta a los discursantes, los himnos y los números musicales. Pueden participar coros de barrio según lo permitan las circunstancias locales. Las reuniones sacramentales comienzan y terminan con un himno y una oración. Un himno también precede a la bendición de la Santa Cena.
Luego de la reunión sacramental habrá 10 minutos de transición para ir a las clases.
3. ¿Cómo sabrán los miembros qué reuniones se llevarán a cabo y qué temas se estudiarán el domingo?
Durante la semana, se insta a los líderes a que inviten a los miembros a adorar juntos el domingo. Pueden enviar una invitación por correo electrónico, texto, a través de las redes sociales u otros medios, a fin de recordar a los miembros el calendario de las reuniones para el domingo siguiente e incluir los temas de análisis. Dicho recordatorio podría ser tan sencillo como: “Esta semana se llevará a cabo la Escuela Dominical. Estudiaremos Lucas 2 y Mateo 2”.
En la Escuela Dominical, los cuórums, la Sociedad de Socorro y las Mujeres Jóvenes, los líderes y los maestros les recordarán a los miembros de la clase los materiales de Ven, sígueme, para uso individual y familiar y los materiales y pasajes de las Escrituras relacionados que podrían estudiar en casa. Este recordatorio sencillo puede compartirse por escrito, de palabra o de las dos maneras.
4. ¿Cuál es el formato para las clases de la Escuela Dominical para los jóvenes y los adultos?
Las clases de 50 minutos de la Escuela Dominical para los jóvenes y los adultos, el primer y tercer domingo, se centran en el estudio de las Escrituras. Los materiales de enseñanza se encuentran en Ven, sígueme — Para la Escuela Dominical. Dicho estudio está alineado con los cursos de estudio de la Primaria y con el recurso para las personas y las familias.
Según sea necesario, al comienzo de las clases de la Escuela Dominical, los líderes de las Mujeres Jóvenes, la Sociedad de Socorro y los cuórums del sacerdocio pueden hacer anuncios breves. Después de una breve bienvenida y un recordatorio de los materiales de estudio en el hogar para ese día y para la semana siguiente de Ven, sígueme, para uso individual y familiar, el maestro debe comenzar la enseñanza y el análisis del Evangelio. Las clases de la Escuela Dominical no comenzarán con un himno o una oración, pero concluirán con una oración.
Dado que las clases de la Escuela Dominical se llevan a cabo cada dos semanas, los líderes y los maestros deberán adaptar sus materiales, que actualmente incluyen lecciones para cada semana del año. Mientras las personas y las familias siguen leyendo en casa de acuerdo con el calendario semanal que se encuentra en Ven, sígueme, para uso individual y familiar, los líderes y los maestros de la Escuela Dominical deberán seleccionar el material de una o más lecciones a fin de mantenerse alineados con el recurso para las personas y las familias. Para evitar confusiones, las presidencias de la Escuela Dominical tal vez deseen asesorar a los maestros y los miembros de la clase sobre los ajustes con bastante antelación. Puede encontrarse más información en VenSígueme.lds.org.
5. ¿Cuál es el formato para las reuniones de cuórum del Sacerdocio Aarónico y de Melquisedec?
Las reuniones de 50 minutos de los cuórums del Sacerdocio Aarónico, el segundo y cuarto domingo, se centran en los temas mensuales del Evangelio que se hallan en Ven, sígueme — Para el Sacerdocio Aarónico. Los líderes y los maestros seguirán seleccionando las reseñas de las lecciones de VenSígueme.lds.org o del manual impreso Ven, sígueme — Para el Sacerdocio Aarónico que sea más adecuado para las necesidades de los miembros del cuórum.
Las reuniones de 50 minutos del cuórum de élderes, el segundo y cuarto domingo, se centran en los mensajes de la conferencia general más reciente. Pueden encontrarse sugerencias para la enseñanza en los ejemplares de mayo y noviembre de la revista Liahona, en LDS.org y en la aplicación Biblioteca del Evangelio para dispositivos móviles. Se descontinuarán las reuniones de consejo del primer domingo; sin embargo, cuando sea necesario, los cuórums de élderes pueden usar parte de una reunión de cuórum para deliberar en consejo sobre un tema específico.
Los poseedores del Sacerdocio Aarónico y de Melquisedec ya no se reunirán sino que concurrirán a las reuniones de su respectivo cuórum. Después de que un miembro de la presidencia del cuórum ofrezca una breve bienvenida, les recuerde a los miembros los materiales de estudio en el hogar de Ven, sígueme, para uso individual y familiar correspondientes a ese día y a la semana siguiente, y trate los asuntos del cuórum, el maestro debe comenzar la enseñanza y el análisis del Evangelio. Las reuniones de cuórum no comenzarán con un himno o una oración, pero concluirán con una oración.
De vez en cuando, cuando exista una necesidad especial, los cuórums del Sacerdocio Aarónico pueden reunirse juntos brevemente antes de que sus miembros vayan a las reuniones de cuórum individuales.
6. ¿Cuál es el formato para las reuniones de la Sociedad de Socorro?
Las reuniones de 50 minutos de la Sociedad de Socorro, el segundo y cuarto domingo, se centran en los mensajes de la conferencia general más reciente. Pueden encontrarse sugerencias para la enseñanza en los ejemplares de mayo y noviembre de la revista Liahona, en LDS.org y en la aplicación Biblioteca del Evangelio para dispositivos móviles. Se descontinuarán las reuniones de consejo del primer domingo; sin embargo, cuando sea necesario, la Sociedad de Socorro puede usar parte de una reunión dominical para deliberar en consejo sobre un tema específico.
Después de que una miembro de la presidencia de la Sociedad de Socorro ofrezca una breve bienvenida, les recuerde a las miembros los materiales de estudio en el hogar de Ven, sígueme, para uso individual y familiar correspondientes a ese día y a la semana siguiente y trate cualquier otro asunto, la maestra debe comenzar la enseñanza y el análisis del Evangelio. Las reuniones de la Sociedad de Socorro no comenzarán con un himno o una oración, pero concluirán con una oración. Pueden usarse himnos para mejorar la lección según sea apropiado. Las hermanas de la Sociedad de Socorro y las Mujeres Jóvenes no se reunirán para los ejercicios de apertura, sino que concurrirán a sus respectivas reuniones.
7. ¿Cuál es el formato para las reuniones de las Mujeres Jóvenes?
Las reuniones de 50 minutos de las Mujeres Jóvenes, el segundo y cuarto domingo, se centran en los temas mensuales del Evangelio que se hallan en Ven, sígueme — Para Mujeres Jóvenes. Las líderes y las maestras seguirán seleccionando las reseñas de las lecciones de VenSígueme.lds.org o del manual impreso Ven, sígueme — Para Mujeres Jóvenes que sea más adecuado para las necesidades de las hermanas de la clase.
Ya no se reunirán todas las Mujeres Jóvenes, sino que se reunirán en sus respectivas clases. Después de que una miembro de la presidencia de la clase ofrezca una breve bienvenida, les recuerde a las miembros los materiales de estudio en el hogar de Ven, sígueme, para uso individual y familiar correspondientes a ese día y a la semana siguiente y trate cualquier otro asunto, la maestra debe comenzar la enseñanza y el análisis del Evangelio. Las clases no comenzarán con un himno o una oración, pero concluirán con una oración. Pueden usarse himnos para mejorar la lección según sea apropiado.
De vez en cuando, cuando exista una necesidad especial, las clases de las Mujeres Jóvenes pueden reunirse brevemente antes de que sus miembros vayan a las clases individuales.
8. ¿Cuál es el formato para las reuniones de la Primaria?
Las reuniones de 50 minutos de la Primaria se llevarán a cabo todos los domingos, siguiendo el siguiente horario:
25 minutos     Oración, pasaje de las Escrituras o Artículo de Fe, discurso (5 minutos)
               Tiempo para cantar: música que apoya las Escrituras que se estudiaron en la clase (20 minutos)
5 minutos      Transición para ir a las clases
20 minutos     Clases: lección de Ven, sígueme — Para la Primaria
Nota: Si una Primaria es lo suficientemente grande como para separarse en clases de la Primaria para niños mayores y menores, el horario anterior puede revertirse para la mitad de los niños y adaptarse el tiempo según sea necesario. La Primaria para niños menores puede comenzar con el tiempo para cantar mientras que la Primaria para niños mayores comienza con las clases, o viceversa.
El tiempo para cantar se centrará en la música que apoye las Escrituras que los niños estudian en sus clases. Se descontinuará el Bosquejo del Tiempo para compartir. Encontrará más información sobre el tiempo para cantar de la Primaria en Primaria.lds.org y VenSígueme.lds.org. La Primaria comenzará con una oración, un pasaje de las Escrituras o un Artículo de Fe y un discurso pronunciado por un niño. Sin embargo, si el tiempo para cantar se lleva a cabo después de que los niños han asistido a sus clases, se terminará con la oración en lugar de comenzar con ella.
Durante la clase, los niños se centrarán en un estudio de las Escrituras alineado con el curso de estudio de la Escuela Dominical y con el recurso para las personas y las familias. Los materiales de enseñanza se encuentran en Ven, sígueme — Para la Primaria. Si las clases se llevan a cabo antes del tiempo para cantar, se empiezan con una oración. Si se llevan a cabo después del tiempo para cantar, se concluyen con una oración.
9. ¿Llevamos a cabo cursos opcionales durante el horario de la Iglesia el domingo?
A partir de enero de 2019, se descontinuará la clase de Principios del Evangelio. Los misioneros de barrio y de tiempo completo enseñan a las personas y las familias las lecciones que se encuentran en el capítulo 3 de Predicad Mi Evangelio: Una guía para el servicio misional en el hogar o en el centro de reuniones, antes y después del bautismo. El domingo, todos los miembros y amigos de la Iglesia están invitados a asistir a las clases de la Escuela Dominical y a los cuórums del Sacerdocio Aarónico y de Melquisedec o a las clases de la Sociedad de Socorro o de las Mujeres Jóvenes con otros adultos o jóvenes del barrio.
Otros cursos, tales como los destinados a fortalecer el matrimonio y la familia, la preparación para el templo, la preparación misional e historia familiar, no se llevarán a cabo durante la segunda hora. Sin embargo, a criterio del obispo y en función de las necesidades locales, dichos cursos se pueden enseñar en otros momentos a personas, familias o grupos.
10. ¿Cuándo asisten los maestros a las reuniones de consejo de maestros?
Los maestros asisten a las reuniones de consejo de maestros de forma trimestral durante el tiempo de clase de 50 minutos. Las reuniones de consejo se llevan a cabo según el calendario siguiente:
• El sacerdocio, la Sociedad de Socorro y las Mujeres Jóvenes pueden asistir ya sea el primer o tercer domingo, según lo determinen los líderes locales.
• Los maestros de la Escuela Dominical pueden asistir ya sea el segundo o cuarto domingo, según lo determinen los líderes locales.
• Los maestros de la Primaria pueden asistir cualquier domingo, según lo determinen las presidencias de la Primaria y de la Escuela Dominical de barrio. Si se desea, los maestros de la Primaria pueden reunirse aparte de otros maestros a fin de deliberar en consejo sobre las necesidades particulares de la enseñanza a los niños. Puede llevarse a cabo más de un consejo durante un trimestre para los maestros de la Primaria, de modo que no todos falten a las clases de la Primaria al mismo tiempo.
11. ¿Cuál es la función de los maestros?
Jesús es el Maestro de maestros. Los miembros de la Iglesia que son llamados y apartados para servir como maestros reciben la confianza y responsabilidad sagradas de seguir Su ejemplo, ayudar a los hijos de Dios a edificar su fe en el Padre Celestial y el Salvador y a llegar a ser más como Ellos. Los que son llamados como maestros deben enseñar con el poder y la autoridad de Dios.
La meta de cada maestro es enseñar la doctrina pura del Evangelio. La enseñanza puede incluir el dirigir análisis inspirados; sin embargo, también incluye muchas otras responsabilidades de enseñar que no se ven expresadas en un término como el de líder del análisis. Las sagradas responsabilidades del maestro se encuentran en Enseñar a la manera del Salvador (véase VenSígueme.lds.org). Por este motivo, invitamos a los líderes y los miembros a utilizar el término maestro (y no líder del análisis, facilitador ni moderador ) al referirse a aquellos que han sido llamados y apartados para enseñar en el sacerdocio y en las organizaciones auxiliares de la Iglesia.
12. ¿Cuál es el horario dominical para varios barrios o ramas que comparten un centro de reuniones?
Los presidentes de estaca consideran el tiempo de viaje de los miembros, los asuntos de seguridad y otras necesidades locales para determinar en qué momento se llevarán a cabo las reuniones dominicales para los centros de reuniones utilizados por varios barrios o ramas. Las sugerencias están incluidas en “Opciones de horario dominical” (DíadeReposo .lds .org), pero estas sugerencias, entre ellas el horario de comienzo de las reuniones, deben adaptarse a fin de que sean las más adecuadas para las necesidades de cada unidad.
</d>
</c>
</f>
</v>
