<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<v>
<f>
<c>
<d>
¿De cuál prescindir?

Una familia numerosa de pocos recursos recibió una carta de un pariente, el cual les ofrecía una casa, tierras y un mejor nivel de vida a cambio de uno de sus hijos.
El padre y la madre trabajaban arduamente para mantener a la familia, pero aun así nunca había dinero suficiente ni siquiera para proveer las necesidades más básicas. Si ellos le daban a su familiar uno de sus hijos, sabían con seguridad que a este nunca le faltaría nada; y, además, el resto de la familia tendría lo suficiente para vivir cómodamente.

(¿Qué harían si estuvieran en su lugar?)

Después de muchas horas de meditación los padres se preguntaban si deberían dar a su pariente uno de sus hijos para el beneficio de la familia. Y así mientras los hijos dormían, el padre y la madre fueron de cama en cama tratando de decidir de cuál de sus hijos podían prescindir.
Primeramente, fueron hasta la bebita, Liliana. Al mirar sus rizos castaños que le enmarcaban el rostro, el padre puso sus manos ásperas contra la mejilla de la niña y susurro: – Ella no.
Luego se detuvieron al lado de la cama de Jaime.
Generalmente travieso y alegre, esa noche se había dormido llorando. La madre le seco una lagrima que aún tenía en la mejilla y dijo:
– Apenas es un chiquillo – y se inclinó para besarlo.
Mirando a Robertito, el cual estaba invalido, los padres se preguntaban si había otros que apreciarían su espíritu especial y la dulzura que este niño trajo a la familia.
Luego fueron hasta donde estaba Ricardito, inquieto y voluntarioso; había causado mucho pesar a su familia. ¿Se atreverían a alejarlo de su amor y cuidado?
Luego se arrodillaron al lado de la cama de Maria, que era bondadosa, cortes y obediente. La madre dijo: – Ella no –. En silencio el padre levanto el rizo que descansaba suavemente sobre una de sus mejillas de la niña y también estuvo de acuerdo.
Finalmente se volvieron hacia el hijo mayor que tanto se parecía al padre, leal y digno de confianza; además estaba dispuesto a hacer cualquier cosa.
Entonces tomaron una decisión.

(Si ustedes fueran los padres, ¿qué habrían hecho? ¿Por qué?)

Escribimos, pues, muy cortésmente
que dar a un hijo no nos pasó por la mente.
Después de eso el trabajo liviano parecía,
pensando en el sueño de aquel día.
Felices de verdad porque ni un rostro faltaba
del lugar ante nosotros
agradecidos de luchar por siete hijos,
confiando el resto a quien desde el cielo con ellos nos bendijo.
(“Which Shall It Be?” en The Best Loved Poems of the American People, comp. Hazel Felleman, New York: Doubleday and Co. 1936, págs. 396-398)

(¿Porque creen que tomaron esa decisión?)
</d>
<d>
La palabra de sabiduría

“Uno mi voz a la de muchas otras personas en el mundo entero que advierten contra el abuso de las drogas mas allá de los limites de lo recetado, y contra el consumo recreativo o social de sustancias químicas en el cual tan a menudo caen en forma inocente los mal informados.
"De un simple experimento considerado inofensivo puede desencadenarse un serio vicio. De las pruebas emergen los hábitos, de los hábitos sale la dependencia, de la dependencia resulta la adicción. Sus cadenas pesan sobre la persona en forma gradual y sus eslabones esclavizantes son demasiado pequeños para que se les perciba, hasta que llegan a ser demasiado fuertes para romperlos. Por cierto que las drogas son el ‘guiso’ moderno por el cual se venden las almas. Ninguna familia esta exenta de ese riesgo.
"Pero el problema va mucho mas allá de las llamadas ‘drogas mayores’, su uso por lo general comienza con el cigarrillo. El tabaco y las bebidas alcohólicas contienen sustancias adictivas y son las que mas se usan, y las que resultan mas caras a la sociedad”.
[Russell M. Nelson]
</d>
<d>
El perfeccionamiento

“Quiero invitaros a todos a caminar por el sendero mas elevado de la excelencia. Estoy hablando de la necesidad de hacer un poco mas de esfuerzo, de ejercer un poco mas de autodisciplina, de realizar un poco mas de esfuerzo consagrado en nuestra vida con rumbo a la excelencia. Este es el gran día para que cada uno de nosotros tome la decisión de hacerlo. Para muchos es el momento de dar comienzo a algo que surtirá efecto durante el resto de la vida. Los suplico ¡no sean mediocres!. Elévense hasta el grandioso nivel de la excelencia. Pueden hacerlo. Quizás no sean unos genios o puede que carezcan de algunas destrezas, pero muchos de nosotros podemos superarnos mas de lo que lo estamos haciendo ahora. Somos miembros de esta gran Iglesia cuya influencia se siente en la actualidad en todo el mundo. Somos personas con un presente y con un futuro. No dejen escapar sus oportunidades; sean excelentes”.
[Gordon B. Hinkley]

“El Salvador es el mayor ejemplo de excelencia del mundo. Aceptó venir a la tierra bajo las más humildes circunstancias, creció siendo el hijo de José el carpintero, lucho con el adversario en el monte de la tentación. Salio resplandeciente, hermoso, magnifico para enseñar al mundo. Durante su breve ministerio proporciono más verdad, más esperanza, más misericordia y más amor que cualquiera otra persona que haya caminado sobre la tierra. Murió por cada uno de nosotros en la cruz del lugar llamado de la Calavera, al tercer día resucitó, ‘primicia de los que durmieron’, extendiendo la promesa de la resurrección a toda la humanidad y la esperanza de la exaltación a todos los que fuesen obedientes a sus enseñanzas. El fue el ejemplo sin igual de rectitud. El único hombre perfecto que ha andado sobre la tierra. El es el gran ejemplo hacia el que cada uno de nosotros debe dirigir su vida en su búsqueda eterna de la excelencia”.
[Gordon G. Hinkley]

“No seremos perfectos en un día, en un mes, ni en un año. No lo lograremos ni en toda la vida, pero podemos seguir intentándolo, comenzando con nuestras debilidades mas patentes para convertirlas gradualmente en nuestras virtudes a medida que seguimos adelante con nuestra vida. ‘Asegúrate de acudir a Dios para que vivas’, Arrodíllense ante Él para suplicarle y les ayudara, les bendecirá, les consolara y les sostendrá. Habrá progreso, crecimiento, mejora y mucha más felicidad. Si ha habido faltas en el pasado, si ha habido pecados, si ha habido pereza, todo ello puede vencerse’.
[Gordon B. Hinkley]

“Los santos que vivan su religión serán exaltados por que nunca negaran ninguna revelación que el Señor haya dado o pueda dar, aunque, cuando reciban una doctrina que no alcancen a comprender por completo, podría encontrárseles diciendo: ‘El Señor me envía esto a mi, y ruego que me salve y me guarde de negar cualquier cosa que de El proceda, y que me de paciencia para esperar hasta que pueda entenderlo por mi mismo.
"Tales personas nunca lo negaran, sino que reservaran todo aquello que no entienden hasta que se les esclarezca la visión de su mente. Este es el camino que yo siempre he seguido, y si yo recibía algo que no pudiera comprender, oraba hasta entenderlo.
"No debemos rechazar nada simplemente por que nos parezca nuevo o extraño, ni despreciemos o nos burlemos de lo que viene del Señor por que al hacerlo estaremos arriesgando nuestra salvación”.
[Brigham Young]
</d>
<d>
La orientación familiar

Resumen del Programa de visitas de Orientación Familiar
El profeta José Smith comprendió la importancia de cada persona en forma individual, así como la de la familia. En una revelación que recibió José concerniente al plan por medio del cual el sacerdocio podía velar por todos, el Señor declaro que los hermanos debían “visitar las casa de todos los miembros, exhortándolos a orar vocalmente y en secreto, y a cumplir con todos los deberes familiares” (D. y C. 20:47).
Los maestros deben “velar por la Iglesia” (D. Y C. 84:111).
En la actualidad esos maestros se han denominado: “maestros orientadores”. Llamados por Dios para que velen por los de su pueblo, los maestros orientadores han de fortalecer a los padres de familia para ayudarles a guiar a sus familias respectivas a través de las experiencias de la vida, así como a volver a la presencia de Dios. Habrán de ayudar en forma individual y a la familia como unidad a vivir el evangelio de una manera mas completa.
El programa de la orientación familiar es dirigido por las Autoridades Generales de la Iglesia. Los maestros orientadores representan al Señor, al obispo o el presidente de rama, y al director del sacerdocio. Ayudan al obispo o al presidente de rama a mantenerse en estrecho contacto con todas las personas y las familias del barrio o rama. Además, cumplen con la función de poner los programas de la Iglesia al alcance de los miembros, así como de los padres y de la familia.
El maestro orientador es seleccionado de entre los poseedores dignos del Sacerdocio de Melquisedec. Su compañero puede ser otro poseedor del Sacerdocio de Melquisedec, un presbítero o un maestro, poseedores estos del Sacerdocio Aarónico, o, cuando sea necesario, se puede asignar a los diáconos. Los maestros orientadores deben visitar las familias por lo menos una vez al mes.

Las maneras en que los Maestros Orientadores pueden ayudar a la Familia
1. Hacer una exposición del modo en que se dirige y se lleva a cabo una noche de hogar.
2. Adaptar el mensaje y modo de actuar a las necesidades de las personas y de familias.
3. Presentando a los miembros de la Iglesia que acaban de ser bautizados las seis lecciones especiales para hermanar a los nuevos conversos.
4. Velando por el bienestar material y espiritual de la familia.
</d>
<d>
La noche de hogar

Presentación del Programa de Noche de Hogar
En 1915, el presidente Joseph F. Smith y sus consejeros presentaron a la Iglesia un programa semanal de noches de hogar:
“Aconsejamos a los Santos de los Últimos Días que observen mas estrictamente el mandamiento que el Señor dio en la sección 68 de Doctrina y Convenios (25-28):
“Y además, si hay padres que tengan hijos en Sión o en cualquiera de sus estacas organizadas, y no les enseñan a comprender la doctrina del arrepentimiento, de la fe en Cristo, el Hijo del Dios viviente, del bautismo y del don del Espíritu Santo por la imposición de manos, al llegar a la edad de ocho años, el pecado será sobre la cabeza de los padres.
“Porque ésta será una ley para los habitantes de Sión, o en cualquiera de sus estacas que se hayan organizado.
“Y sus hijos serán bautizados para la remisión de sus pecados cuando tengan ocho años de edad, y recibirán la imposición de manos.
“Y también enseñaran a sus hijos a orar y a andar rectamente delante del Señor”.
Los hijos en Sión deben también observar mas fielmente el mandamiento que el Señor dio al antiguo Israel y que ha reiterado a los Santos de los Últimos Días: “Honra a tu padre y a tu madre, para que tus días se alarguen en la tierra que Jehová tu Dios te da” [Éxodo 20:12].
Estas revelaciones se aplican con gran fuerza a los Santos de los Últimos Días, y se requiere que los padres en esta Iglesia enseñen y apliquen estos mandamientos en su hogar.
Con ese fin aconsejamos y exhortamos la iniciación de una “Noche de hogar” en toda la Iglesia, periodo en el cual los padres puedan reunir a los hijos a su alrededor en el hogar y enseñarles la palabra del Señor. De ese modo, podrán darse cuenta mejor de las necesidades y condiciones de su familia, al mismo tiempo que ellos y sus hijos se familiarizan más con los principios del Evangelio de Jesucristo. Esa “Noche de hogar” debe dedicarse a cantar himnos y canciones, a orar, a leer las Escrituras y otros libros buenos, a tocar o escuchar música instrumental, a hablar sobre temas de interés familiar, y a dar instrucción especifica sobre principios del Evangelio y problemas éticos de la vida, así como sobre los deberes y obligaciones de los hijos hacia los padres, el hogar, la Iglesia, la sociedad y la nación. Para los niños pequeños, se pueden presentar recitados, canciones, relatos o juegos apropiados. Se puede servir un refrigerio de los que se preparan en el hogar.
Se debe dar especial atención a evitar la formalidad y el ambiente ceremonioso, y toda la familia debe participar en estas tertulias.
Esas reuniones darán oportunidades de desarrollar la confianza mutua entre padres e hijos y entre hermanos, así como de que los padres ofrezcan palabras de advertencia, de exhortación y de consejo a sus hijos. Ofrecerán también a las hijos la oportunidad de honrar al padre y a la madre, y de demostrar el aprecio que sienten por las bendiciones del hogar, a fin de que la promesa que el e Señor ha hecho se cumpla plenamente y su vida se prolongue y sean felices.
Pedimos a todos los oficiales de las organizaciones auxiliares de toda la iglesia que apoyen este programa y que animen a los jóvenes a quedarse en casa esa noche y a dedicar sus energías a lograr que sea instructivo, provechoso e interesante.
Si los santos obedecen este consejo, les prometemos grandes bendiciones como resultado; aumentaran el amor en el hogar y la obediencia a los padres; se desarrollara la fe en el corazón de los niños y jóvenes de Israel, y obtendrán fuerzas para combatir la mala influencia y las tentaciones que los acosan.”

Consejos del Presidente James E. Faust
La noche de hogar es para todos, no importa en la etapa en que estemos. Mi esposa y yo nos damos cuenta de que la noche de hogar es diferente de lo que solía ser cuando nos rodeaban nuestros hijos y nietos. Ahora, la mayor parte del tiempo estudiamos las Escrituras juntos. Hace algunas semanas, en nuestra noche de hogar, leímos nuestras bendiciones patriarcales tratando de entender la obra que a lo mejor todavía tenemos que realizar  y nos dimos cuenta que aun tenemos más trabajo que hacer.
Algunas familias han dejado de efectuar esta importante reunión. Debemos hacer todo de nuestra parte para que los lunes por la noche queden libres de cualquier otra actividad que cause interferencia. Al igual que el pegamento, la noche de hogar nos une como familia. Las lecciones deben instruir e involucrar a los integrantes de la familia en una atmósfera de tranquilidad impregnada de una expresión de amor”.

La Noche de Hogar en diferentes casos familiares
“No todas las familias son iguales; algunas tiene padres e hijos que viven en el hogar, otras tiene solamente un padre o una madre con jóvenes o niños; otras familias no tienen niños en el hogar; hay también muchos adultos o mayores de edad solteros que viven solos o con otras personas. Cualquiera sea el caso, la noche de hogar es para todos; incluso aquellos que vivan solos pueden participar al unirse a otras personas y llevar a cabo la noche de hogar. En realidad, para aquellos que se sientan solos la noche de hogar puede ser una bendición especial.
“No existe ningún lugar mas apropiado para la enseñanza del Evangelio que el hogar. Solo allí los niños pueden aprender la naturaleza de la vida familiar tal como la creo nuestro Padre Celestial. En la noche del lunes, cuando se reúne la familia, se establece el espíritu para todas las experiencias familiares. Los que tienen este espíritu entre ellos, descubren que es la fuente de su mayor gozo”
No debemos desanimarnos si algunas noches de hogar no son un éxito completo; lo que es importante es simplemente el hecho de que estemos todos juntos como familia. Si continuamos esforzándonos pacientemente y con amor, los problemas que tengamos se solucionaran y nuestras noches de hogar llegaran a ser lo que el Señor quiere que sean.”
</d>
<d>
El fortalecimiento de la familia

Consejos
• Crear una atmósfera de aprendizaje
• Oremos en familia
• Hablemos del evangelio durante las comidas y antes de acostarnos
• Estudiar las escrituras regularmente
• Tener nuestra Noche de hogar
</d>
<d>
La Integridad

El lograr la integridad puede ser un proceso de toda una vida
Nadie logra ser persona íntegra con facilidad. En la mayoría de los casos, la formación del carácter requiere los esfuerzos de toda una vida.
La integridad se someterá a prueba de muchas formas sutiles. A menudo, en los momentos de apuro y tensión nerviosa o estrés, nuestras mejores resoluciones se debilitan: cedemos ante los apremios del momento y lo que queremos hacer se confunde con lo que debemos hacer.
El presidente N. Eldon Tanner contó el caso de un hombre joven que acudió a él y le dijo:
"-Hice con alguien un acuerdo por el que debo pagarle una suma anual de dinero. Estoy atrasado en los pagos y, para ponerme al día, tendría que perder mi casa. ¿Qué hago?
"Le miré y le dije:
"-Cumpla con su acuerdo.
"-¿Aunque pierda la casa? -me preguntó.
"Le expliqué:
"-No estamos hablando de su casa, sino del acuerdo al que usted llegó. Creo que su esposa preferirá tener un marido que es fiel a su palabra, que cumple con sus obligaciones y con sus compromisos aunque vivan en una casa alquilada antes que tener una propiedad y un marido cuya palabra no vale nada" (en Conference Report, oct. de 1966, pág. 99; véase también "La práctica de la verdad", Liahona. jul. de 1984, pág. 104).
Ese ejemplo nos recuerda que tenemos que hacer frente a un sinfín de problemas al mismo tiempo que nos esforcemos por vivir con integridad. A veces tenemos que tomar decisiones difíciles, las cuales nos acarrean incomodidad, inconveniencias y sacrificios.

Los padres tienen la responsabilidad de enseñar a sus hijos a ser íntegros
El enseñar el principio de la integridad es un deber que cada generación tiene para con la siguiente.
"Los niños aprenden a amar la verdad viendo a sus padres practicarla; aprenden a imitar el carácter noble. Ellos no necesitan sólo sermones, sino modelos de constancia. Creo que una de las lecciones más importantes que el padre puede enseñar a su hijo es que la integridad y el honor no se logran sin pagar un precio. Generalmente requieren de sacrificio, muchas veces de inconveniencias y a menudo de bochorno...
"...Podemos hablar de nuestra religión; podemos contar manifestaciones maravillosas y dones y poderes; podemos profesar ideales elevados y valores nobles. Pero la prueba de nuestra devoción es la forma en que conducimos nuestra vida diaria"
[J. Richard Clarke: "La práctica de la verdad", Liahona, jul. de 1984, págs. 105-106]

Los padres tienen la responsabilidad de enseñar a sus hijos a ser íntegros
"El ejemplo del padre honrado que con humildad se esfuerza por vivir el evangelio ejercerá una poderosa influencia en sus hijos. A pesar de lo qué pensemos, los hijos no se desalientan por la imperfección de sus padres. De hecho, la sinceridad y el arrepentimiento de los padres son importantes. El padre o la madre que admite sus faltas y que se esfuerza por superarlas está procurando perfeccionarse; su proceder honrado invita a sus hijos a ser honrados. Los padres que respetan los convenios que han hecho con Dios y con los hombres enseñan a sus hijos á ser íntegros“
[véase el Manual de sugerencias para la noche de hogar, pág. 267]

Los padres tienen la responsabilidad de enseñar a sus hijos a ser íntegros
En nuestro esfuerzo por ser personas íntegros, tenemos el evangelio, que nos sirve de guía, y a nuestro Salvador, que es nuestro ejemplo. Si fallamos, podemos arrepentirnos y seguir adelante con renovada resolución de aprender de nuestros errores y de fortalecer nuestro cometido de hacer lo recto.
"Que Dios nos ayude a ser honrados y verídicos; que siempre seamos cumplidores; que sigamos firmes y erguidos aunque otros caigan; que perdamos el temor y seamos constantes y justos y que podamos decir como Job: 'Hasta que muera, no quitaré de mí mi integridad' (Job 27:5).“
[James E. Faust, "La integridad: madre de muchas virtudes", Liahona, jul. de 1972, pág. 102]
</d>
<d>
El Evangelio en el Hogar

Los padres tienen la responsabilidad de enseñar a sus hijos los principios del evengelio
"Padres, si queréis que vuestros hijos sean instruidos en los principios del evangelio, si queréis  que amen  la verdad y la entiendan, si deseáis que os obedezcan y se unan a vosotros, ¡amadlos!; mostradles que los amáis con toda palabra o acto relacionado  con ellos. Por vuestro propio bien, por el amor que debe existir entre vosotros y vuestros hijos, pese a lo rebelde que sea o se porte este o aquel, cuando les habléis, no lo hagáis con ira; no lo hagáis ásperamente  con  un  espíritu  condenador.  Habladles con bondad; sometedlos  y llorad con ellos si es necesario, y de ser posible, procurad  que viertan lágrimas con vosotros. Suavizad sus corazones; procurad que se enternezcan hacia vosotros. No empleéis el látigo ni la violencia, más bien... razonad; tratadlos con la razón, con la persuasión y con amor sincero...  Pero procurad que sientan lo que vosotros sentís, que tengan interés en las cosas en que vosotros estáis interesados, que amen el evangelio como vosotros lo amáis, que se amen el uno al otro como vosotros los amáis y que amen a sus padres como estos aman a sus hijos. No hay otra  manera de hacerlo."
[Doctrina del Evangelio, 5ª ed., Salt Lake City: Deseret Book Co., 1939, pág. 310.]

Los padres tienen la responsabilidad de enseñar a sus hijoslos a vivir los principios del evengelio
"Hay cosas que pueden hacer temprano, cuando sus seres queridos son jóvenes. Recuerden que la oración familiar diaria, el estudio de las Escrituras en familia y el compartir nuestro testimonio en la reunión sacramental son más fáciles y más eficaces cuando los niños son pequeños, ya que muchas veces ellos son más sensibles al Espíritu de lo que nos imaginamos.
Cuando sean mayores, ellos recordarán los himnos que cantaron con ustedes; y más que recordar la música, recordarán las palabras de las Escrituras y de testimonio. El Espíritu Santo puede hacer que todas esas cosas vengan a su memoria, pero las palabras de las Escrituras y los himnos perdurarán por más tiempo. Esos recuerdos ejercerán una influencia que quizás los traiga de regreso cuando se hayan alejado por un tiempo, o tal vez por años, del sendero que lleva a la vida eterna.
Necesitaremos la perspectiva a largo plazo cuando nuestros seres queridos sientan la atracción del mundo y la nube de la duda parezca sofocar su fe. Tenemos la fe, la esperanza y la caridad para que nos guíen y para fortalecerlos a ellos.”

"Es en el hogar donde se fomenta o se destruye la esperanza. Nuestros hogares deben ser hogares donde el Espíritu de Dios pueda morar, donde las tempestades se detengan a sus puertas, donde reine el amor y more la paz.“
[Thomas S. Monson]
</d>
<d>
Siendo muchos, somos uno solo
"Pero ahora son muchos los miembros, pero el cuerpo es uno solo“ (1 Corintios 12:20).
Cuando los miembros de la Iglesia son unidos, la individualidad de cada uno se convierte en motivo de fortalecimiento para ella.

Se puede vencer el prejuicio
Para derribar las barreras del prejuicio, [debemos] ser pacientes mientras los nuevos miembros se adaptan a las normas de la Iglesia. Don y Marian Summers fueron misioneros en Inglaterra y los últimos seis meses de su misión los pasaron en el Barrio Swindon. Relataron el caso de un matrimonio joven que tuvo que hacer cambios difíciles en su vida cuando se unieron a la iglesia porque sus costumbres, sus modales y su forma de vestir eran diferentes de los de los demás miembros de la Iglesia; ocurrió que cuando se les sugirieron algunos cambios, se ofendieron. Los hermanos Summers explicaron: "Dos veces le escribieron al obispo... pidiéndole que borrara sus nombres de los registros de la Iglesia. En la última carta prohibían que miembro alguno los visitara, así que Marian y yo fuimos a la florería, compramos una hermosa planta de crisantemos y pedimos que la entregaran a la joven pareja con una nota sencilla: 'Los queremos; los echamos de menos; los necesitamos. Por favor, vuelvan'. Firmado, Barrió Swindon.
"El domingo siguiente era domingo de ayuno y el último que estaríamos en Swindon... La pareja joven estaba también y, al dar su testimonio el esposo, le agradeció al barrio el no haberse dado por vencidos con respecto a ellos." (Robert D. Hales, "Sed compasivos, amándoos fraternalmente", Liahona, jul. de 1987, pág. 78.)
</d>
<d>
Las ordenanzas del templo son fundamentales para la exaltación de cada persona

El élder Groberg contó la historia de un joven padre de familia, de la esposa y los hijos de éste, quienes se unieron a la Iglesia en Hawái en la primera década de 1900. Esperaban con gran anhelo que llegara el día en que serian sellados por la eternidad en el templo que pronto terminaría de construirse en Laie, Hawái. Entonces ocurrió que una de las hijas contrajo una enfermedad desconocida y tuvieron que internarla en un hospital. Las enfermedades extrañas habían causado grandes estragos entre los hawaianos, lo cual, naturalmente, los había vuelto cautelosos.
El domingo siguiente la preocupada familia fue a la Iglesia esperando encontrar comprensión y fortaleza entre sus amigos, los miembros. El joven padre y su hijo se sentaron ante la mesa de la Santa Cena; pero sucedió que cuando el padre se arrodillo para bendecir el pan, el presidente de la rama se puso de pie repentinamente y le dijo: "'Deténgase; no toque la Santa Cena. Su hija ha contraído una enfermedad desconocida. Váyase inmediatamente y otro poseedor del sacerdocio preparará más pan para la Santa Cena. No podemos permitirle quedarse. Váyase'...
"El atónito padre se puso de pie lentamente, dirigió una mirada escrutadora al presidente de la rama y en seguida a la congregación. Entonces, percibiendo la angustia y el bochorno de todos, hizo señas a sus familiares y se retiraron calladamente de la capilla.
"Caminaron en silencio con la cabeza gacha por el polvoriento camino hasta llegar a su pequeña vivienda. El hijo menor observaba los puños y la mandíbula apretados de su padre. Cuando entraron en su casa, se sentaron en un círculo y el padre dijo: 'Nos sentaremos aquí en silencio hasta que yo esté preparado para hablar'. Al muchachito le pasaban mil cosas por la mente; imaginaba a su padre pensando en la forma de vengarse. ¿Sería que iban a matar los cerdos del presidente de la rama o a quemar su casa, o a cambiar de religión? Le resultaba muy difícil esperar a ver qué ocurriría.
"Transcurrieron cinco, diez, quince minutos: no se oía volar una mosca. Miró a su padre, que mantenía los ojos cerrados y la boca y las manos apretadas. Pasaron veinte, veinticinco minutos y aún nada. Entonces advirtió que su padre aflojaba algo las manos, percibió un temblor en sus labios y un quedo sollozo. Le miró y vio que las lágrimas le surcaban las mejillas aunque seguía con los, ojos cerrados. Muy pronto, su madre y los hijos, por turno, empezaron a llorar.
"Por fin el padre abrió los ojos, se aclaró la garganta y anunció: 'Ahora estoy listo para hablar; escúchenme con atención' Se volvió lentamente hacia su esposa y le dijo con cariño y sinceridad: 'Te quiero mucho'. Luego dijo lo mismo a cada uno de sus hijos: 'Te quiero. Les quiero a todos y deseo que estemos juntos para siempre como familia. La única forma en que podremos lograrlo es ser buenos miembros de La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días para ser sellados por el santo sacerdocio en el templo. Esta no es la Iglesia del presidente de la rama. Es la Iglesia de Jesucristo. No permitiremos que el orgullo, ni la vergüenza ni persona alguna nos impida estar unidos por la eternidad. El próximo domingo volveremos a la Iglesia; nos mantendremos separados de los demás hasta que la enfermedad de nuestra hija sea diagnosticada, Pero volveremos'.
"Ese hombre extraordinario indudablemente veía las cosas desde un punto de vista eterno.
"La hija sanó y la familia fue al templo una vez que se terminó la construcción del edificio. Los hijos se mantuvieron fieles y, andando el tiempo, fueron sellados en el templo a sus respectivas familias. Hoy en día, más de cien personas.de esa familia son miembros activos de la Iglesia y bendicen el nombre de su padre, abuelo y bisabuelo porque conservó los ojos fijos en la eternidad" (véase "Escribamos nuestra historia", Liahona, jul. de 1980, págs. 79-80).
Las ordenanzas del templo que se restauraron por medio de José Smith son fundamentales para la exaltación de los vivos y de los muertos. Ese hermano hawaiano evidentemente comprendía ese principio verdadero y pasó por alto la ofensa que recibió para dar las bendiciones de la exaltación a su posteridad.
</d>
</c>
<c>
<d>
La balsa

En la historia  de la humanidad encontramos los ejemplos mas profundos para reflexionar.
En 1816 una fragata francesa encallo cerca de Marruecos. No había suficientes botes salvavidas, los restos del navío formaron la única balsa que mantuvo a 149 personas. La tempestad los arrastro al mar abierto por mas de 27 días sin rumbo. La dramática experiencia de los sobrevivientes impresiono a un artista. Gericault, que hizo un estudio sustancial de los detalles para esta pintura. Él entrevisto a los sobrevivientes, a los enfermos e incluso vio a los muertos. Horrorizado reprodujo la intima realidad humana en esta situación.

[“La Balsa de la Medusa” de Theodore Gericault. Figuración de un acontecimiento que conmovió a Francia, el naufragio de la nave La Medusa (el 2 de Julio de 1816), con repercusiones que tocaron lo mas profundo del alma humana]

En ella vemos las diferentes actitudes humanas que se manifiestan en los momentos limites de la vida. Nos queda pensar en que lugar estaríamos nosotros. ¿Cuantas veces atravesamos situaciones difíciles y de que forma las enfrentamos?
¿Nos dejamos derrotar, tiramos a la deriva todas nuestras fuerzas?
¿No creemos que tenga solución?
¿Dudamos de todo y de todos?
¿Somos los que mantenemos la esperanza por encima de todo?
¿No dejamos de esforzarnos por llegar al triunfo?
Si ustedes observan detenidamente puede decirse que no se ve ningún navío que viene a rescatarlos. Pero sin embargo hay un grupo decidido a luchar hasta sus ultimas fuerzas para salvar a toda la tripulación. La Balsa es el planeta, los tripulantes forman la humanidad y las actitudes que cada uno adopta ante la vida.
“La esperanza es decidir triunfar en cada circunstancia que nos toca vivir”
</d>
<d>
La felicidad es el camino

Nos convencemos a nosotros mismos de que la vida será mejor después de casarnos, después de tener un hijo, y entonces después de tener otro.
Decimos que nuestra vida estará completa cuando a nuestro esposo o esposa le vaya mejor, cuando tengamos un mejor carro o una mejor casa, cuando nos podamos ir de vacaciones, cuando estemos retirados.
La verdad es que no hay mejor momento para ser felices que ahora.
Tu vida esta llena de retos; es mejor admitirlo y decidir ser felices de todas formas.
Una frase de Alfred D’Souza dice:
“Por largo tiempo parecía para mi que la vida estaba a punto de comenzar, la vida de verdad. Pero siempre había algún obstáculo en el camino, algo que resolver primero, algún asunto sin terminar; tiempo por pasar; una deuda que pagar. Entonces la vida comenzaría, Hasta que me di cuenta de que estos obstáculos eran mi vida.”
Esta perspectiva nos permite entender que no hay un camino a la felicidad: “La felicidad es el camino”.
Atesora cada momento que tienes y atesóralo mas cuando lo compartas con alguien especial, lo suficientemente especial para compartir tu tiempo, y recuerda que el tiempo no espera por nadie.
Deja de esperar hasta que tus hijos crezcan, hasta que bajes diez kilos, hasta que te cases, hasta el viernes por la noche, hasta el domingo por la mañana, hasta el verano, el otoño o el invierno, o hasta que mueras, para decir que no hay mejor momento que este para ser feliz...
La felicidad es un trayecto, no un destino.
[Basado en: ¡Baila como si nadie te estuviera viendo!
EL COLIBRI, Boletín de cultura, ecología y naturismo.
Año 0 No. 1 Abril 2000]
</d>
<d>
Tu relación con los demás

Relacionarse con los demás es como construir, es como crear una obra de arte, que está en nuestras manos realizar con maestría si reflexionamos sobre algunas actitudes que podemos desarrollar y manifestar cotidianamente hasta convertirlas en un hábito. Recuerda: Vivimos rodeados de seres humanos y el relacionarnos con ellos es necesario, indispensable y agradable.
• Háblale a las personas amablemente; no hay nada tan agradable como una palabra o una frase cordial al saludar
• Todas las personas tienen su nombre y un lugar único; saber que los demás conocen nuestro nombre, nos da la certeza de que somos parte del grupo
• Pon interés en las personas, todas y cada una de ellas tiene su valor como ser humano y de todas podemos aprender
• Toma en consideración a las demás personas, nunca sobra otra opinión y todos pueden hacer una aportación interesante. Escucha
• Muestra disposición a prestar servicio; lo que mas cuenta en la vida es ayudar a los demás sin esperar pago a cambio
• Respeta los sentimientos de los demás, te lo van a agradecer y tu podrás tener la misma respuesta en el futuro
• Sonríe a la gente, una sonrisa suaviza la situación mas difícil
• Sé cordial, actúa y habla con los demás siempre pensando en que son seres humanos como tú
• No critiques, por lo general aquello que más nos disgusta en los demás, son nuestras propias debilidades
• Nunca le hagas a una persona lo que no quieras que te hagan a ti
Recuerda que todas las personas son importantes y requieren atención. Piensa en estos pequeños detalles que dan la gran oportunidad de crecer en tu relación con los demás
</d>
<d>
La oración de un padre

Dame un hijo, Oh Señor, que sea lo bastante fuerte para saber cuándo es débil, y lo bastante valiente para enfrentarse consigo mismo cuando sienta miedo. Un hijo que sea orgulloso e inflexible en la derrota honrada; y humilde y magnánimo en la victoria.
Dame un hijo que nunca doble la espalda cuando deba erguir el pecho, un hijo que sepa conocerte a Ti, y conocerse a sí mismo, que es la piedra fundamental de todo conocimiento.
Condúcelo, te lo ruego, no por el camino cómodo y fácil, sino por el camino áspero, aguijoneado por las dificultades y los desafíos. Allí déjale aprender a sostenerse firme en la tempestad y a sentir compasión por los que fallen.
Dame un hijo cuyo corazón sea limpio, cuyos ideales sean altos; un hijo que se domine a sí mismo antes de pretender dominar a los demás, un hijo que aprenda a reír, pero que también sepa llorar; un hijo que avance hacia el futuro pero que nunca olvide el pasado.
Y después que le hayas dado todo esto, agrégale, te suplico, suficiente sentido del humor, de modo que pueda ser siempre serio, pero que no se tome a sí mismo demasiado en serio.
Dale humildad para recordar siempre la sencillez de la verdadera grandeza, la imparcialidad de la verdadera sabiduría, la mansedumbre de la verdadera fuerza.
Entonces yo, su padre, me atreveré a murmurar: ‘No he vivido en vano ‘
[Douglas McArthur]
</d>
<d>
¿Por que lloras Mamá?

“¿Por qué lloras mamá?”, le pregunto un niñito a su madre.
“Porque soy mujer”, le contento ella.
“Pero yo no entiendo”.
Su madre se inclino hacia el, y abrazándolo le dijo: “y nunca lo entenderás”.
Mas tarde el niñito le pregunto a su padre: “¿Por qué mamá llora a veces sin ninguna razón?”.
“Todas las mujeres lloran siempre sin ninguna razón”, señalo. Era todo lo que el padre le podía contestar.
El pequeño niñito creció y se convirtió en todo un hombre preguntándose todavía por que era que las mujeres lloraban.
Un día, el niño convertido en hombre, se arrodillo y le pregunto a Dios “¿Por qué lloran tan fácilmente las mujeres?”
Y el Señor le respondió: “Cuando hice a la mujer tenia que ser algo especial, para ello...
 Hice sus hombros lo suficientemente fuertes como para cargar el peso del mundo entero, pero a la vez, lo suficientemente suaves para confortar a quien lo necesite.
 Le di una inmensa fuerza interior para que pudiera soportar el dolor de dar a luz y hasta el rechazo que muchas veces proviene de sus propios hijos.
 Le di la dureza que le permite seguir adelante y cuidar de su familia, a pesar de las enfermedades y la fatiga, sin quejarse, aun cuando otros se rinden.
 Le di la sensibilidad para amar a un niño bajo cualquier circunstancia, aun cuando su niño la haya lastimado mucho. Esa misma sensibilidad que hace que cualquier tristeza, llanto o dolor del niño desaparezca y que la hace compartir las ansiedades y miedos de la adolescencia, e incluso de la edad madura.
 Le di sabiduría para saber que un buen esposo nunca lastimaría a su esposa, y a veces le pongo pruebas para medir su fuerza y determinación para mantenerse a su lado, a pesar de todo.
 Le di lagrimas de las reales, esas que brotan de ella exclusivamente cuando su ser necesita expresarse mas allá de las palabras.
 Esa es su única debilidad... lagrimas que piden perdón por los errores y la dureza del corazón de la humanidad”.
Le doy gracias a Dios por haber creado a la mujer.
</d>
<d>
Valor y Actitud Positiva

A fin de tener la mayor felicidad, paz y satisfacción posibles, decidamos tener una actitud positiva. “No podemos detener el viento, pero podemos ajustar las velas”.
No se pongan limites y no permitan que otras personas los convenzan de que lo que ustedes pueden hacer tiene un limite. Crean en ustedes mismos y luego vivan de tal modo que puedan lograr aquello de lo que son capaces.
“Sea lo que sea que hagas, necesitas valor; sea cual sea el camino que escojas, siempre habrá alguien que te dirá que estas equivocado; siempre surgiran dificultades que te tentaran a creer que quienes te critican están en lo cierto. El trazar un curso de acción y seguirlo requiere una porción del mismo valor que necesita un soldado. La paz tiene sus victorias, pero se necesitan hombres y mujeres valientes para ganarlas”.
</d>
<d>
El brindis del bohemio

En torno de una mesa de cantina, una noche de invierno
Regocijadamente departían seis alegres bohemios
Los ecos de sus risas se escapaban
Y de aquel barrio quieto
Iban a interrumpir el impotente y profundo silencio

El humo de olorosos cigarrillos en espirales se elevaba al cielo
Simbolizando al resolverse en nada
La vida de los sueños

Pero en todos los labios había risas
Inspiración en todos los cerebros
Y repartidas en la mesa
Copas pletóricas de ron, whisky o ajenjo

Era curioso ver aquel conjunto, aquel grupo bohemio
Del que brotaba la palabra chusca
La que vierte veneno
Lo mismo que, melosa y delicada, la música de un verso

A cada nueva libación
Las penas hallábanse más lejos del grupo
Y nueva inspiración llegaba a todos los cerebros
Con el idilio roto que venía en alas del recuerdo

Olvidaba decir
Que aquella noche, aquel grupo bohemio
Celebraba entre risas, libaciones
Chascarillos y versos
La agonía de un año que amarguras dejó en todos lo pechos.
Y la llegada, consecuencia lógica, del Feliz Año Nuevo

Una voz varonil dijo de pronto
¡Las doce, compañeros!
Digamos el requiescat
Por el año que ha pasado a formar entre los muertos

¡Brindemos por el año que comienza!
Porque nos traiga ensueños
Porque no sea su equipaje
Un cúmulo de amargos desconsuelos

Brindo; dijo otra voz
Por la esperanza que a la vida nos lanza, de vencer los rigores del destino
Por la esperanza, nuestra dulce amiga
Que las penas mitiga y convierte en vergel nuestro camino

Brindo porque ya hubiese a mi existencia puesto fin con violencia
Esgrimiendo en mi frente la venganza
Si en mi cielo de tul, limpio y divino
No alumbrara mi sino una estrella brillante, ¡mi esperanza!

¡Bravo!, dijeron todos
Inspirado esta noche has estado
Y hablaste breve, bueno y substancioso

El turno es de Raúl; alce su copa y brinde... por Europa
Ya que su extranjerismo es delicioso

Bebo y brindo, clamó el interpelado
Brindo por mi pasado
Que fue de luz, de amor y de alegría
En el que hubo mujeres tentadoras
Y frentes soñadoras que se juntaron a la frente mía

Brindo por el ayer
Que en la amargura que hoy cubre de negrura mi corazón
Esparza sus consuelos
Trayendo hasta mi mente las dulzuras de goces
De ternuras, de amores, de delicias, de desvelos

Yo brindo; dijo Juan
Porque en mi mente brote un torrente de inspiración divina y seductora
Porque vibre en las cuerdas de mi lira el verso que suspira
Que sonríe, que canta y que enamora

Brindo porque mis versos cual saetas
Lleguen hasta las grietas formadas de metal y de granito
Del corazón de la mujer ingrata
Que a desdenes me mata
¡Pero que tiene un cuerpo muy bonito!

Porque a su corazón llegue mi canto
Porque sequen mi llanto sus manos que me causan embelesos
Porque con creces mi pasión me pague... ¡vamos!
Porque me embriague con el divino néctar de sus besos

Siguió la tempestad de frases vanas
Toscas y tan humanas
Que hallan en todas partes acomodo
Y en cada frase de entusiasmo ardiente
Hubo ovación creciente y libaciones, y reír, y todo

Se brindó por la patria, por las flores
Por los castos amores que hacen de un valladar una ventana
Y por esas pasiones voluptuosas
Que el fango del placer llenan de rosas
Y hacen de la mujer la cortesana

Sólo faltaba un brindis... el de Arturo
El del bohemio puro de noble corazón y gran cabeza
De aquél que sin ambages
Declaraba que sólo ambicionaba robarle inspiración a la tristeza

Por todos estrechado
Alzó su copa frente a la alegre tropa desbordante de risa y de contento
Los envolvió en la luz de una mirada
Sacudió su melena alborotada y dijo así, con inspirado acento

Brindo por la mujer
Mas no por esa en la que halláis consuelo en la tristeza
Rescoldo del placer, ¡desventurados!
No por esa que os brinda sus hechizos
Cuando besáis sus rizos artificiosamente perfumados

Yo no brindo por ella, compañeros
Siento por esta vez no complaceros
Brindo por la mujer, pero por una
Por la que me brindó sus embelesos
Y me envolvió en sus besos
Por la mujer que me meció en la cuna

Por la mujer que me enseñó de niño lo que vale el cariño
Exquisito, profundo y verdadero
Por la mujer que me arrulló en su brazos
Y que me dio en pedazos
Uno por uno, el corazón entero

¡Por mi madre! bohemios
Por la anciana que piensa en el mañana
Como en algo muy dulce y deseado
Porque sueña tal vez
Que mi destino me señala el camino
Por el que volveré muy pronto a su lado

Por la anciana adorada y bendecida
Por la que con su sangre me dio la vida
Y ternura, y cariño
Por la que fue la luz del alma mía
Y lloró de alegría, sintiendo mi cabeza en su corpiño

Por ella brindo yo, ¡dejad que lloré!
Y en lágrimas desflore esta pena letal que me asesina
Dejad que brinde por mi madre ausente
Por la que sufre y siente que mi ausencia
Es un fuego que calcina

Por la anciana infeliz que sufre y llora
Y que del cielo implora que vuelva yo muy pronto a estar con ella
¡Por mi madre!, bohemios
Que es dulzura vertida en la amargura
Y de mis negras noches es mi estrella

El bohemio calló
Ningún acento profanó el sentimiento nacido del dolor y la ternura,
Y pareció que sobre aquél ambiente flotaba inmensamente
Un poema de amor y de amargura
</d>
<d>
Fragmento del libro 'La consagracion de la primavera' de Alejo Carpentier

Pero están los del laissez-faire, los de «yo no tengo la culpa» que son una enorme mayoría. Si saben lo que ocurre tras de las alambradas, fingen que no lo saben. Y ya que las cosas son como son, y que ni tú ni yo vamos a cambiar nada, pues… ¡que viva la Pepa! como dicen los españoles». —«Pero, en fin: una rebelión del espíritu, de la sensibilidad, un instinto de solidaridad humana». El «catire» me miró de frente: «Oye: en mayo del 33, los nazis quemaron los libros de Freud en una de las tantas hogueras de la cultura que encendieron en Berlín. Y creo que hicieron bien, puesto que ya no se necesitaban libros de Freud, allí donde Hitler le había robado toda la clientela posible con un método mucho más sencillo y más económico que el psicoanálisis… Adolfo ocupaba, manu militan, el consultorio de Segismundo. Y para sacar energías de los inhibidos, de los frustrados, de los débiles; para librar de sus fantasmas y complejos a los «ninguneados» y humillados, a los amargados, los insatisfechos, los cornudos, los fetichistas, los sadomasoquistas, los maricones inconfesos, los obsesionados, los lumpen indecisos, los hambrientos de autoridad, los déspotas con las medias rotas, los Ávidos de Insignias y Mando, los aprendices-asesinos del Padre, no hay como el regalo de un par de botas, un cinturón de fuerte hebilla y un brazal rojo y negro. El derecho de aullar Sieg Heil! a todas horas del día vale por todo lo que pueda largar un paciente, a retazos, en larga y difícil catarsis del subconsciente. El día en que un olor a talabartería invadió el país, la partida fue ganada. Millones de corazones oscuros latieron a cuatro tiempos en compás de marcha militar; salieron garras a los borregos, se auparon los enanos, se hicieron feroces los serviles, las apetencias reprimidas se calzaron de cuero embetunado, y los homosexuales se enredaron en una maraña de correajes y de arreos militares que, al punto, se les hizo consentida y deleitosa prisión. Cantando el Horst Wessel Lied y autorizado a proclamarse Hombre de Pura Sangre y representante de una Raza Electa, cualquier mierda se encasquetó un yelmo de Caballero Teutónico para instaurar un Reinado de Mil Años (siempre 1000, el viejo milenarismo que nunca se contenta con un lapso de uno, dos, tres siglos —y ya sería bastante— sino que necesita de tres ceros para afirmarse en número redondo). El vencedor del buen Segismundo exaltó los valores de la brutalidad, de la suficiencia, del desprecio a las categorías intelectuales, para quienes el mundo intelectual y filosófico resultaba ajeno por inaccesible. ¡Al carajo las categorías kantianas! ¡Al carajo la lógica de Hegel! Ahora, cualquier vendedor de aspiradoras eléctricas o de pólizas de seguro, cualquier cultivador de ruibarbo (¿ignorabas que el ruibarbo, por ser alemán, es superior a los mejores limones del mundo? ¡entérate por nuestra prensa!), cualquier fabricante de llaveros o broches con la efigie de Hitler (y existe, de esto, toda una industria como la que explota la mitología wagneriana en Bayreuth), se ve como el «junco pensante» de Pascal; en todo caso, un Superhombre ventajosamente desplazado del plano de Nietzsche al plano de Mein Kampf»… Tras de la torrencial tirada, el «catire» había quedado sin resuello. Y era yo, ahora, quien oficiaba de Abogado del Diablo: «La gente que tú me pintas parece sacada de un enorme esperpento de Valle-Inclán. Pero los noticieros cinematográficos nos muestran algo muy distinto. Porque no sólo con gente esperpéntica se llenan los estadios inmensos donde el Führer congrega a sus adeptos. Allí hay hermosas muchachas, vigorosos jóvenes, recios padres de familia —y hasta muy sólidos discípulos de Hei-degger. Esto, por no hablar de los magníficos músicos, de los prestigiosos directores de orquesta, que se han sumado a las grandes bandas militares del régimen». —«Eso, eso es lo terrible: la gente saludable, la gente inteligente, que está marcando el paso. Porque ésos no van engañados. No. Todos han leído Mein Kampf. Todos han escuchado y analizado los discursos de Hitler. Y han escogido. Eso es lo tremendo: han escogido. Han optado por la violencia, la arbitrariedad, la ley del más fuerte, formando bárbaros escuadrones destinados a la quema de libros, la destrucción de partituras, la expurgación de museos y bibliotecas. Ley de la tea, del hacha y de la cachiporra. Y con ello, esos fuertes, esos orgullosos, han empezado a desempeñar su papel de Electos, de Egregios, a tenor de lo publicado por Rosenberg, el pensador, el filósofo, el racista integral, el máximo ideólogo del sistema con la sorprendente particularidad de que él, Rosenberg, es ruso de nacimiento y que sus teorías se alimentan del francés Gobineau y del Charri-berlain yerno de Wagner, inglés de pura cepa que sólo se hizo ciudadano alemán a la edad de sesenta y tantos años…».

"Pero están los del laissez-faire, los de «yo no tengo la culpa» que son una enorme
mayoría. Si saben lo que ocurre tras de las alambradas, fingen que no lo saben. Y ya
que las cosas son como son, y que ni tú ni yo vamos a cambiar nada, pues… ¡que viva 
la Pepa! como dicen los españoles». —«Pero, en fin: una rebelión del espíritu, de la 
sensibilidad, un instinto de solidaridad humana». El «catire» me miró de frente: 
»Oye: en mayo del 33, los nazis quemaron los libros de Freud en una de las
tantas hogueras de la cultura que encendieron en Berlín. Y creo que hicieron
bien, puesto que ya no se necesitaban libros de Freud, allí donde Hitler le
había robado toda la clientela posible con un método mucho más sencillo y más
económico que el psicoanálisis…Adolfo ocupaba, manu militari, el consultorio de
Segismundo. Y para sacar energías de los inhibidos, de los frustrados, de los
débiles; para librar de sus fantasmas y complejos a los “ninguneados” y
humillados, a los amargados, los insatisfechos, los cornudos, los fetichistas,
los sadomasoquistas, los maricones inconfesos, los obsesionados, los lumpen
indecisos, los hambrientos de autoridad, los déspotas con las medias rotas, los
Ávidos de Insignias y Mando, los aprendices asesinos del Padre, no hay como el
regalo de un par de botas, un cinturón de fuerte hebilla y un brazal rojo y
negro. El derecho de aullar Sieg Heil! a todas horas del día vale por todo lo
que pueda largar un paciente, a retazos, en larga y difícil catarsis del
subconsciente. El día en que un olor a talabartería invadió el país, la partida
fue ganada. Millones de corazones obscuros latieron a cuatro tiempos en compás
de marcha militar; salieron garras a los borregos, se auparon los enanos, se
hicieron feroces los serviles, las apetencias reprimidas se calzaron de cuero
embetunado, y los homosexuales se enredaron en una maraña de correajes y de
arreos militares que, al punto, se les hizo consentida y deleitosa prisión.
Cantando el Horst Wessel Lied y autorizado a proclamarse Hombre de Pura
Sangre y representante de una Raza Electa, cualquier mierda se encasquetó un
yelmo de Caballero Teutónico para instaurar un Reinado de Mil Años (siempre
1000, el viejo milenarismo que nunca se contenta con un lapso de uno, dos, tres
siglos —y ya sería bastante— sino que necesita de tres ceros para afirmarse en
número redondo). El vencedor del buen Segismundo exaltó los valores de la
brutalidad, de la suficiencia, del desprecio a las categorías intelectuales,
para quienes el mundo intelectual y filosófico resultaba ajeno por inaccesible.
¡Al carajo las categorías kantianas! ¡Al carajo la lógica de Hegel! Ahora,
cualquier vendedor de aspiradoras eléctricas o de pólizas de seguro, cualquier
cultivador de ruibarbo (¿ignorabas que el ruibarbo, por ser alemán, es superior
a los mejores limones del mundo? ¡entérate por nuestra prensa!), cualquier
fabricante de llaveros o broches con la efigie de Hitler (y existe, de esto,
toda una industria como la que explota la mitología wagneriana en Bayreuth), se
ve como el ‘junco pensante’ de Pascal; en todo caso, un Superhombre
ventajosamente desplazado del plano de Nietzsche al plano de Mein Kampf”
»… Tras de la torrencial tirada, el «catire» había quedado sin resuello. Y era yo, 
ahora, quien oficiaba de Abogado del Diablo: «La gente que tú me pintas parece 
sacada de un enorme esperpento de Valle-Inclán. Pero los noticieros cinematográficos
nos muestran algo muy distinto. Porque no sólo con gente esperpéntica se llenan los
estadios inmensos donde el Führer congrega a sus adeptos. Allí hay hermosas 
muchachas, vigorosos jóvenes, recios padres de familia —y hasta muy sólidos 
discípulos de Heidegger. Esto, por no hablar de los magníficos músicos, de los 
prestigiosos directores de orquesta, que se han sumado a las grandes bandas 
militares del régimen». —«Eso, eso es lo terrible: la gente saludable, la gente 
inteligente, que está marcando el paso. Porque ésos no van engañados. No. Todos han 
leído Mein Kampf. Todos han escuchado y analizado los discursos de Hitler. Y han 
escogido. Eso es lo tremendo: han escogido. Han optado por la violencia, la 
arbitrariedad, la ley del más fuerte, formando bárbaros escuadrones destinados a la 
quema de libros, la destrucción de partituras, la expurgación de museos y 
bibliotecas. Ley de la tea, del hacha y de la cachiporra. Y con ello, esos fuertes, 
esos orgullosos, han empezado a desempeñar su papel de Electos, de Egregios, a tenor 
de lo publicado por Rosenberg, el pensador, el filósofo, el racista integral, el 
máximo ideólogo del sistema con la sorprendente particularidad de que él, Rosenberg, 
es ruso de nacimiento y que sus teorías se alimentan del francés Gobineau y del 
Charri-berlain yerno de Wagner, inglés de pura cepa que sólo se hizo ciudadano 
alemán a la edad de sesenta y tantos años…».
</d>
<d>
Fragmento de  l libro 'El gran Burundún Burundá ha muerto'de Jorge Zalamea 

“Que fuese Burundún el primero en percatarse que la miseria humana, la angustia que
le acompaña y la rebeldía que le sigue, tiene su fundación en la palabra articulada, 
fue memorable hazaña de su inteligencia. Que convenciese a gran parte de sus 
gobernados de que en la mudez residía la única posibilidad de vegetar perdurando, 
fue flor de su talento político e inmarcesible realización de su Ministerio de la 
Propaganda. Pero donde dio su total medida, donde llevó su propio estilo a la 
maestría, fue en la tarea de recrear los instrumentos de la represión contra los 
lenguaraces.
¿A quiénes ofende la palabra? A los incapaces de fervor, a los que carecen de
imaginación, a los que jamás se hablaron a sí mismos, a los que nunca administraron 
a las cosas el sacramento del bautismo, a los que ignoran la comparación, a los que 
pegan a las bestias y a los niños cuando no entienden sus miradas, a los que no 
quieren ganar fama, a los que temerían confesarse, a los que siempre esperan la 
delación o la denuncia, a los que no tienen caridad, a los imponentes, a los que no 
saben qué hacer con la libertad, a los temerosos de la justicia, a los que no pueden 
trascender de la sensación a la emoción, a los que nada tienen qué decir a un árbol, 
a un cántaro o a una abeja; a los que fastidia el silbo de un pájaro, a los que 
cuando levantan el rostro a la noche no sienten sobre su piel el picotear de las 
estrellas, a los que no escuchan las historias apasionadas que narran los leños en 
la chimenea, a los que se taponan los oídos para no oír los relatos de viaje del 
viento, a los que no tienen Dios, ni amada, ni amigo, ni hijo, ni siquiera una 
bestia que les pida con inundados ojos la caricia de una palabra. A esos tales 
recurrió Burundún para organizar sus fuerzas punitivas.
Pero como a la ira ciega de los estólidos, hay que ponerle una carnada suculenta, un
estremecido cebo vivo. A los incapaces de crear, les autorizó el exterminio; a los 
que no podrían emular, les impartió autoridad; a los impotentes en la amorosa 
conquista, les bendijo la violación; a los que tenían manchas en su origen, les 
permitió que abozalarán a los limpios; a los que vivían en la zozobra espera de una 
condena, les ofreció su remisión en el crimen; a los fracasados, les deparó la fría 
venganza contra los cabales. Y necesitaba Burundún jefes -siquiera fuese de nombre y 
apenas sobre el papel- para estas tropas de asalto, jefes políticos y militares y 
eclesiásticos y hasta intelectuales. Hurgando en el viejo saco de las infamias y en 
la ancha alforja de las malicias, dio abasto a todo.”

Que fuese Burundún el primero en percatarse de que la miseria humana, la 
angustia que la acompaña y la rebeldia que la sigue, tienen su fundacion en la
palabra articulada, fue memorable hazaña de su inteligencia; que convenciese a
gran parte de sus gobernados de que en la mudez residia la unica posibilidad de
vegetar perdurando, fue flor de su talento politico e inmarcesible realizacion
de su Ministerio de la Propaganda. Pero donde dio su total medida, donde llevo
su propio estilo a maestria, fue en la tarea de crear los instrumentos de la
represion contra los lenguaraces.

A quienes ofende la palabra?

A los incapaces de fervor, a los que carecen de imaginacion, a los que jamas se
hablaron a si mismos, a los que administraron a las cosas el sacramento del 
bautismo, a los que ignoran la comparacion, a los que pegan a las bestias y los
niños cuando no entienden sus miradas, a los que no quieren ganar fama, a los
que temerian confesarse, a los que siempre esperan la delacion o la denuncia, a
los que no tienn caridad, a los impotentes, a los que no saben que hacer con la 
libertad, a los temerosos de la justicia, a los que no pueden trascender de la
sensacion a la emocion, a los que nada tienen que decir a un arbol, a un cantaro 
o a una abeja, a los que fastidia el silbo de un pajaro, a los que cuando 
levantan el rostro a la noche no sienten sobre su piel el picotear de las
estrellas, a los que no escuchan las historias apasionadas que narran los
leños en las chimeneas, a los que se taponan los oidos para no oir los relatos
de viaje del viento.

A los que no tienen Dios, ni amada, ni hijo, ni siquiera una bestia que les pida 
con ojos inundados la caricia de una palabra.

A esos tales recurrio Burundun para organizar sus fuerzas punitivas.
</d>
</c>
</f>
</v>
