<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<v>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Joseph Smith</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Brigham Young</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: John Taylor</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Wilford Woodruff</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Lorenzo Snow</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Joseph F. Smith</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Heber J. Grant</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: George Albert Smith</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: David O. McKay</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Joseph Fielding Smith</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Harold B. Lee</i>
<i> 000000 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Spencer W. Kimball</i>
<i>067914 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Ezra Taft Benson</i>
<i>064636 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Howard W. Hunter</i>
<i>055228 Enseñanzas de los Presidentes de la Iglesia: Gordon B. Hinckley</i>
<i>034884 La Familia: Una Proclamación para el Mundo</i>
<i>034907 El Cristo viviente: El testimonio de los Apóstoles</i>
<i>034955 Los Artículos de Fe</i>
<i>034979 La Restauración del Evangelio de Jesucristo</i>
<i>035201 El plan de Salvación</i>
<i>035420 El evangelio de Jesucristo</i>
<i>035610 Ley de castidad</i>
<i>035705 El diezmo y las ofrendas de ayuno</i>
<i>035801 La Palabra de Sabiduría</i>
<i>035919 El testimonio del profeta José Smith</i>
<i> 000000 Santos Tomo I El estandarte de la verdad 1815–1846</i>
<i>036059 Manual 2: Administración de la Iglesia</i>
<i>044257 Guía para los líderes del sacerdocio y de las organizaciones auxiliares</i>
<i>043874 Guía para la familia</i>
<i>044521 Guía para la rama</i>
<i> 000000 Predicad Mi Evangelio</i>
<i>050186 Cumplir Mi Deber a Dios</i>
<i>045048 Leales a la Fe: Una referencia del Evangelio</i>
<i>020591 Para la Fortaleza de la Juventud</i>
<i>051093 Mujeres Jóvenes - Progreso Personal</i>
<i> 000000 Manual De Campamento Mujeres Jóvenes</i>
<i>046680 La enseñanza y el aprendizaje del Evangelio: Un manual para maestros y líderes de Seminarios e Institutos de Religión</i>
<i>048078 Investidos de lo alto: Seminario de preparación para el templo. Manual del maestro</i>
<i>044797 Cómo prepararse para entrar en el Santo Templo</i>
</v>
